const DATA = {"nodes": [{"id": "Alboin", "label": "Alboin", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Kunimund", "label": "Kunimund", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Bruno Kreisky", "label": "Bruno Kreisky", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Ada Lovelace", "label": "Ada Lovelace", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Analytical Engine", "label": "Analytical Engine", "size": 10.5}, {"id": "Getrennte Bestattung", "label": "Getrennte Bestattung", "size": 10.5}, {"id": "Palace of Westminster", "label": "Palace of Westminster", "size": 10.5}, {"id": "Privilegium Maius", "label": "Privilegium Maius", "size": 10.5}, {"id": "Privilegium minus", "label": "Privilegium minus", "size": 10.5}, {"id": "Margarete Sch\u00fctte-Lihotzky", "label": "Margarete Sch\u00fctte-Lihotzky", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Frankfurter K\u00fcche", "label": "Frankfurter K\u00fcche", "size": 10.5}, {"id": "Johann Friedrich B\u00f6ttger", "label": "Johann Friedrich B\u00f6ttger", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Robert Koch", "label": "Robert Koch", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Louis Pasteur", "label": "Louis Pasteur", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Bakteriologie", "label": "Bakteriologie", "size": 10.5}, {"id": "Hugo Blotius", "label": "Hugo Blotius", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "\u00d6sterreichische Nationalbibliothek", "label": "\u00d6sterreichische Nationalbibliothek", "size": 10.5}, {"id": "Champagner", "label": "Champagner", "size": 10.5}, {"id": "Uskoken", "label": "Uskoken", "size": 10.5}, {"id": "Die rote Zora und ihre Bande (Roman)", "label": "Die rote Zora und ihre Bande (Roman)", "size": 10.5}, {"id": "Zeitmessung", "label": "Zeitmessung", "size": 10.5}, {"id": "Vampirismus", "label": "Vampirismus", "size": 10.5}, {"id": "Untoter", "label": "Untoter", "size": 10.5}, {"id": "Deodorant", "label": "Deodorant", "size": 10.5}, {"id": "Marketing", "label": "Marketing", "size": 10.5}, {"id": "Merowinger", "label": "Merowinger", "size": 10.5}, {"id": "Corneliu Zelea Codreanu", "label": "Corneliu Zelea Codreanu", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Eiserne Garde", "label": "Eiserne Garde", "size": 10.5}, {"id": "Seiltanz", "label": "Seiltanz", "size": 10.5}, {"id": "S\u00fc\u00dfware", "label": "S\u00fc\u00dfware", "size": 10.5}, {"id": "Kernkraftwerk Zwentendorf", "label": "Kernkraftwerk Zwentendorf", "size": 10.5}, {"id": "James Macpherson", "label": "James Macpherson", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Ossian", "label": "Ossian", "size": 10.5}, {"id": "Deutsche Demokratische Republik", "label": "Deutsche Demokratische Republik", "size": 10.5}, {"id": "Berliner Mauer", "label": "Berliner Mauer", "size": 10.5}, {"id": "Rollschuh", "label": "Rollschuh", "size": 10.5}, {"id": "Konstantin aus Ostrovitza", "label": "Konstantin aus Ostrovitza", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Janitscharen", "label": "Janitscharen", "size": 10.5}, {"id": "Verlobungsring", "label": "Verlobungsring", "size": 10.5}, {"id": "De Beers", "label": "De Beers", "size": 10.5}, {"id": "Geschichte Hamburgs", "label": "Geschichte Hamburgs", "size": 10.5}, {"id": "Andrea Palladio", "label": "Andrea Palladio", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Antoni van Leeuwenhoek", "label": "Antoni van Leeuwenhoek", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Friedrich II. (Preu\u00dfen)", "label": "Friedrich II. (Preu\u00dfen)", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Anarchismus", "label": "Anarchismus", "size": 10.5}, {"id": "Sobhuza II.", "label": "Sobhuza II.", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Eswatini", "label": "Eswatini", "size": 10.5, "image": "assets/icons/state.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Sommerzeit", "label": "Sommerzeit", "size": 10.5}, {"id": "Victor Gruen", "label": "Victor Gruen", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Einkaufszentrum", "label": "Einkaufszentrum", "size": 10.5}, {"id": "Freiwirtschaft", "label": "Freiwirtschaft", "size": 10.5}, {"id": "W\u00f6rgler Schwundgeld", "label": "W\u00f6rgler Schwundgeld", "size": 10.5}, {"id": "Jan van Eyck", "label": "Jan van Eyck", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Kunstgeschichte", "label": "Kunstgeschichte", "size": 11.0}, {"id": "Mary Mallon", "label": "Mary Mallon", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "London", "label": "London", "size": 11.5}, {"id": "Jakob Fugger", "label": "Jakob Fugger", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Croissant", "label": "Croissant", "size": 10.5}, {"id": "Heimtier", "label": "Heimtier", "size": 10.5}, {"id": "Paneurop\u00e4isches Picknick", "label": "Paneurop\u00e4isches Picknick", "size": 10.5}, {"id": "Meinungsforschung", "label": "Meinungsforschung", "size": 10.5}, {"id": "George Gallup", "label": "George Gallup", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Dari\u00e9n-Projekt", "label": "Dari\u00e9n-Projekt", "size": 10.5}, {"id": "Guillotine", "label": "Guillotine", "size": 10.5}, {"id": "Adele Spitzeder", "label": "Adele Spitzeder", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Schneeballsystem", "label": "Schneeballsystem", "size": 10.5}, {"id": "Hep-Hep-Krawalle", "label": "Hep-Hep-Krawalle", "size": 10.5}, {"id": "Raketentechnik", "label": "Raketentechnik", "size": 10.5}, {"id": "Treffen in Tunix", "label": "Treffen in Tunix", "size": 10.5}, {"id": "Tuwat-Kongress", "label": "Tuwat-Kongress", "size": 10.5}, {"id": "Masada", "label": "Masada", "size": 10.5}, {"id": "J\u00fcdischer Krieg", "label": "J\u00fcdischer Krieg", "size": 10.5}, {"id": "Glutamat-Unvertr\u00e4glichkeit", "label": "Glutamat-Unvertr\u00e4glichkeit", "size": 10.5}, {"id": "Texanischer Unabh\u00e4ngigkeitskrieg", "label": "Texanischer Unabh\u00e4ngigkeitskrieg", "size": 10.5, "image": "assets/icons/bomb.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Fredonian Rebellion", "label": "Fredonian Rebellion", "size": 10.5, "image": "assets/icons/bomb.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Gesche Gottfried", "label": "Gesche Gottfried", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Kaiserschnitt", "label": "Kaiserschnitt", "size": 10.5}, {"id": "Jacob Nufer", "label": "Jacob Nufer", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Herero", "label": "Herero", "size": 10.5}, {"id": "Nama (Volk)", "label": "Nama (Volk)", "size": 10.5}, {"id": "Bertha Pappenheim", "label": "Bertha Pappenheim", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "J\u00fcdischer Frauenbund", "label": "J\u00fcdischer Frauenbund", "size": 10.5}, {"id": "Barbara von Cilli", "label": "Barbara von Cilli", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Telefonist", "label": "Telefonist", "size": 10.5}, {"id": "Tile Kolup", "label": "Tile Kolup", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Friedenskaiser", "label": "Friedenskaiser", "size": 10.5}, {"id": "Ernest Shackleton", "label": "Ernest Shackleton", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Endurance-Expedition", "label": "Endurance-Expedition", "size": 10.5}, {"id": "Charles Lindbergh", "label": "Charles Lindbergh", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Alexis Carrel", "label": "Alexis Carrel", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Natriumnitrat", "label": "Natriumnitrat", "size": 10.5}, {"id": "Salpeterkrieg", "label": "Salpeterkrieg", "size": 10.5, "image": "assets/icons/bomb.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Thorsten Logge", "label": "Thorsten Logge", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Public History", "label": "Public History", "size": 10.5}, {"id": "Alkoholkonsum", "label": "Alkoholkonsum", "size": 11.0}, {"id": "Pius IX.", "label": "Pius IX.", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "R\u00f6mische Republik (1849)", "label": "R\u00f6mische Republik (1849)", "size": 10.5}, {"id": "Siegmund Bosel", "label": "Siegmund Bosel", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Carl Laemmle", "label": "Carl Laemmle", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Schlaf", "label": "Schlaf", "size": 10.5}, {"id": "Armengesetz", "label": "Armengesetz", "size": 10.5}, {"id": "Speenhamland-Gesetzgebung", "label": "Speenhamland-Gesetzgebung", "size": 10.5}, {"id": "Cyrus W. Field", "label": "Cyrus W. Field", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Seekabel", "label": "Seekabel", "size": 10.5}, {"id": "Juraf\u00f6deration", "label": "Juraf\u00f6deration", "size": 10.5}, {"id": "Uhrmacher", "label": "Uhrmacher", "size": 10.5}, {"id": "Nationalgericht", "label": "Nationalgericht", "size": 10.5}, {"id": "Gulasch", "label": "Gulasch", "size": 11.0}, {"id": "P\u00f6rk\u00f6lt", "label": "P\u00f6rk\u00f6lt", "size": 10.5}, {"id": "Konsumgenossenschaft", "label": "Konsumgenossenschaft", "size": 10.5}, {"id": "Streik", "label": "Streik", "size": 10.5}, {"id": "Assassinen", "label": "Assassinen", "size": 10.5}, {"id": "Nizariten", "label": "Nizariten", "size": 10.5}, {"id": "Volksabstimmung 1919 in Vorarlberg", "label": "Volksabstimmung 1919 in Vorarlberg", "size": 10.5}, {"id": "Panamakanal", "label": "Panamakanal", "size": 10.5}, {"id": "K\u00f6nigreich Finnland", "label": "K\u00f6nigreich Finnland", "size": 10.5}, {"id": "Friedrich Karl von Hessen", "label": "Friedrich Karl von Hessen", "size": 11.0, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "UC 71", "label": "UC 71", "size": 10.5}, {"id": "U-Boot-Falle", "label": "U-Boot-Falle", "size": 11.0}, {"id": "Uroskopie", "label": "Uroskopie", "size": 10.5}, {"id": "Schwangerschaftstest", "label": "Schwangerschaftstest", "size": 10.5}, {"id": "Obaysch", "label": "Obaysch", "size": 10.5}, {"id": "Sternbild", "label": "Sternbild", "size": 10.5}, {"id": "Golf (Sport)", "label": "Golf (Sport)", "size": 10.5}, {"id": "Hedy Lamarr", "label": "Hedy Lamarr", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Frequency Hopping Spread Spectrum", "label": "Frequency Hopping Spread Spectrum", "size": 10.5}, {"id": "Phrenologie", "label": "Phrenologie", "size": 10.5}, {"id": "Pazzi-Verschw\u00f6rung", "label": "Pazzi-Verschw\u00f6rung", "size": 10.5}, {"id": "Medici", "label": "Medici", "size": 10.5}, {"id": "Kotze-Aff\u00e4re", "label": "Kotze-Aff\u00e4re", "size": 10.5}, {"id": "Hans Staden", "label": "Hans Staden", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Tupinamb\u00e1", "label": "Tupinamb\u00e1", "size": 10.5}, {"id": "Ramen", "label": "Ramen", "size": 10.5}, {"id": "Pockenimpfstoff", "label": "Pockenimpfstoff", "size": 10.5}, {"id": "Henrietta Lacks", "label": "Henrietta Lacks", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "HeLa-Zellen", "label": "HeLa-Zellen", "size": 10.5}, {"id": "Berliner Blau", "label": "Berliner Blau", "size": 10.5}, {"id": "Alchemie", "label": "Alchemie", "size": 11.5}, {"id": "Tendaguru", "label": "Tendaguru", "size": 10.5}, {"id": "Giraffatitan", "label": "Giraffatitan", "size": 10.5}, {"id": "Hiram Edson", "label": "Hiram Edson", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Siebenten-Tags-Adventisten", "label": "Siebenten-Tags-Adventisten", "size": 10.5}, {"id": "Oxford English Dictionary", "label": "Oxford English Dictionary", "size": 10.5}, {"id": "William C. Minor", "label": "William C. Minor", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Chanel N\u00ba 5", "label": "Chanel N\u00ba 5", "size": 11.0}, {"id": "Ernest Beaux", "label": "Ernest Beaux", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Rotes Moskau", "label": "Rotes Moskau", "size": 10.5}, {"id": "Elizabeth Magie Phillips", "label": "Elizabeth Magie Phillips", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Henry George (\u00d6konom)", "label": "Henry George (\u00d6konom)", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Ren\u00e9 Blondlot", "label": "Ren\u00e9 Blondlot", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "N-Strahlen", "label": "N-Strahlen", "size": 10.5}, {"id": "Hans Christoph von K\u00f6nigsmarck (Feldmarschall)", "label": "Hans Christoph von K\u00f6nigsmarck (Feldmarschall)", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Prager Kunstraub", "label": "Prager Kunstraub", "size": 10.5}, {"id": "Olympische Spiele", "label": "Olympische Spiele", "size": 10.5}, {"id": "John Law", "label": "John Law", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Venustransit", "label": "Venustransit", "size": 10.5}, {"id": "Guillaume Le Gentil", "label": "Guillaume Le Gentil", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Mansa Musa", "label": "Mansa Musa", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Malireich", "label": "Malireich", "size": 10.5}, {"id": "Naturkautschuk", "label": "Naturkautschuk", "size": 10.5}, {"id": "Henry Wickham", "label": "Henry Wickham", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Schweiz", "label": "Schweiz", "size": 10.5, "image": "assets/icons/state.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Operation Mincemeat", "label": "Operation Mincemeat", "size": 10.5}, {"id": "Ian Fleming", "label": "Ian Fleming", "size": 11.0, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Adam Worth", "label": "Adam Worth", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Sauerstoff", "label": "Sauerstoff", "size": 10.5}, {"id": "Seondeok", "label": "Seondeok", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Silla", "label": "Silla", "size": 10.5}, {"id": "Schlacht von Azincourt", "label": "Schlacht von Azincourt", "size": 10.5}, {"id": "John Harvey Kellogg", "label": "John Harvey Kellogg", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Friederike Caroline Neuber", "label": "Friederike Caroline Neuber", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Hanswurst", "label": "Hanswurst", "size": 10.5}, {"id": "Franz Tausend", "label": "Franz Tausend", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Petzvalobjektiv", "label": "Petzvalobjektiv", "size": 10.5}, {"id": "Josef Maximilian Petzval", "label": "Josef Maximilian Petzval", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Victor Lustig", "label": "Victor Lustig", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Eiffelturm", "label": "Eiffelturm", "size": 11.0}, {"id": "Androide", "label": "Androide", "size": 10.5}, {"id": "Automat", "label": "Automat", "size": 10.5}, {"id": "Muskatnussbaum", "label": "Muskatnussbaum", "size": 10.5}, {"id": "Run (Banda-Inseln)", "label": "Run (Banda-Inseln)", "size": 10.5}, {"id": "Putsch vom 23. Februar 1981", "label": "Putsch vom 23. Februar 1981", "size": 10.5}, {"id": "Antonio Tejero", "label": "Antonio Tejero", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Merowingischer Bruderkrieg", "label": "Merowingischer Bruderkrieg", "size": 10.5}, {"id": "Fredegunde", "label": "Fredegunde", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Black Hand", "label": "Black Hand", "size": 10.5}, {"id": "Black Hand (Erpressung)", "label": "Black Hand (Erpressung)", "size": 10.5}, {"id": "Fallschirmspringen", "label": "Fallschirmspringen", "size": 10.5}, {"id": "Gebr\u00fcder Montgolfier", "label": "Gebr\u00fcder Montgolfier", "size": 10.5}, {"id": "Jacques Alexandre C\u00e9sar Charles", "label": "Jacques Alexandre C\u00e9sar Charles", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Hermann Lattemann", "label": "Hermann Lattemann", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "K\u00e4the Paulus", "label": "K\u00e4the Paulus", "size": 11.0, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Gracchische Reform", "label": "Gracchische Reform", "size": 10.5}, {"id": "Tiberius Sempronius Gracchus", "label": "Tiberius Sempronius Gracchus", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Axolotl", "label": "Axolotl", "size": 10.5}, {"id": "Marie von Chauvin", "label": "Marie von Chauvin", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Johanna von Flandern", "label": "Johanna von Flandern", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Bretonischer Erbfolgekrieg", "label": "Bretonischer Erbfolgekrieg", "size": 10.5, "image": "assets/icons/bomb.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Mathilde Franziska Anneke", "label": "Mathilde Franziska Anneke", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Absinth", "label": "Absinth", "size": 10.5}, {"id": "Basketball", "label": "Basketball", "size": 10.5}, {"id": "James Naismith", "label": "James Naismith", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Mary Seacole", "label": "Mary Seacole", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Krimkrieg", "label": "Krimkrieg", "size": 11.0, "image": "assets/icons/bomb.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Camillo Castiglioni", "label": "Camillo Castiglioni", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Sanatorium", "label": "Sanatorium", "size": 10.5}, {"id": "Arbeitskampf", "label": "Arbeitskampf", "size": 10.5}, {"id": "Ritter", "label": "Ritter", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Wilhelm Herschel", "label": "Wilhelm Herschel", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Caroline Herschel", "label": "Caroline Herschel", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Astronomie", "label": "Astronomie", "size": 10.5}, {"id": "Teleskop", "label": "Teleskop", "size": 10.5}, {"id": "Goi\u00e2nia-Unfall", "label": "Goi\u00e2nia-Unfall", "size": 10.5}, {"id": "Meiji", "label": "Meiji", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Republik Ezo", "label": "Republik Ezo", "size": 10.5}, {"id": "Andr\u00e9es Polarexpedition von 1897", "label": "Andr\u00e9es Polarexpedition von 1897", "size": 10.5}, {"id": "Nils Strindberg", "label": "Nils Strindberg", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Smog-Katastrophe in London 1952", "label": "Smog-Katastrophe in London 1952", "size": 10.5}, {"id": "Jumbo (Elefant)", "label": "Jumbo (Elefant)", "size": 10.5}, {"id": "Haushund", "label": "Haushund", "size": 11.0}, {"id": "Gregor MacGregor", "label": "Gregor MacGregor", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Miskitok\u00fcste", "label": "Miskitok\u00fcste", "size": 10.5}, {"id": "Rachel Carson", "label": "Rachel Carson", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Dichlordiphenyltrichlorethan", "label": "Dichlordiphenyltrichlorethan", "size": 10.5}, {"id": "Aqua Tofana", "label": "Aqua Tofana", "size": 10.5}, {"id": "Keilschrift", "label": "Keilschrift", "size": 10.5}, {"id": "Edward Hincks", "label": "Edward Hincks", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Delikatesse", "label": "Delikatesse", "size": 10.5}, {"id": "Hummer", "label": "Hummer", "size": 10.5}, {"id": "Donut", "label": "Donut", "size": 10.5}, {"id": "Fr\u00fchsozialismus", "label": "Fr\u00fchsozialismus", "size": 10.5}, {"id": "Baumwolle", "label": "Baumwolle", "size": 10.5}, {"id": "B. F. Skinner", "label": "B. F. Skinner", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Behaviorismus", "label": "Behaviorismus", "size": 10.5}, {"id": "Norbert Wiener", "label": "Norbert Wiener", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Kybernetik", "label": "Kybernetik", "size": 10.5}, {"id": "Exorzismus", "label": "Exorzismus", "size": 10.5}, {"id": "Edith Garrud", "label": "Edith Garrud", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Jiu Jitsu", "label": "Jiu Jitsu", "size": 10.5}, {"id": "Anschlag auf die Mosel", "label": "Anschlag auf die Mosel", "size": 10.5}, {"id": "Norddeutscher Lloyd", "label": "Norddeutscher Lloyd", "size": 10.5}, {"id": "Michael Gaismair", "label": "Michael Gaismair", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Deutscher Bauernkrieg", "label": "Deutscher Bauernkrieg", "size": 10.5, "image": "assets/icons/bomb.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Liste von Bauernaufst\u00e4nden", "label": "Liste von Bauernaufst\u00e4nden", "size": 10.5}, {"id": "Saxophon", "label": "Saxophon", "size": 10.5}, {"id": "Adolphe Sax", "label": "Adolphe Sax", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Alfred Russel Wallace", "label": "Alfred Russel Wallace", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Wallada bint al-Mustakfi", "label": "Wallada bint al-Mustakfi", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Ibn Zaidun", "label": "Ibn Zaidun", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "John DeLorean", "label": "John DeLorean", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "DeLorean DMC-12", "label": "DeLorean DMC-12", "size": 10.5}, {"id": "Telefon", "label": "Telefon", "size": 10.5}, {"id": "Philipp Reis", "label": "Philipp Reis", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Lehnswesen", "label": "Lehnswesen", "size": 10.5}, {"id": "Gustave Trouv\u00e9", "label": "Gustave Trouv\u00e9", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Elektrofahrzeug", "label": "Elektrofahrzeug", "size": 10.5}, {"id": "Karl Theodor (Pfalz und Bayern)", "label": "Karl Theodor (Pfalz und Bayern)", "size": 11.0, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Maria Leopoldine von \u00d6sterreich-Este", "label": "Maria Leopoldine von \u00d6sterreich-Este", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Duke Kahanamoku", "label": "Duke Kahanamoku", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Wellenreiten", "label": "Wellenreiten", "size": 10.5}, {"id": "Carafa (Adelsgeschlecht)", "label": "Carafa (Adelsgeschlecht)", "size": 10.5}, {"id": "Carlo Gesualdo", "label": "Carlo Gesualdo", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Zweiter Weltkrieg", "label": "Zweiter Weltkrieg", "size": 10.5, "image": "assets/icons/bomb.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Gustav II. Adolf", "label": "Gustav II. Adolf", "size": 11.0, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Vasa (Schiff)", "label": "Vasa (Schiff)", "size": 10.5}, {"id": "Jodmangel", "label": "Jodmangel", "size": 10.5}, {"id": "Kropf", "label": "Kropf", "size": 10.5}, {"id": "Kretinismus", "label": "Kretinismus", "size": 10.5}, {"id": "Archimedes", "label": "Archimedes", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Archimedes-Palimpsest", "label": "Archimedes-Palimpsest", "size": 10.5}, {"id": "Rom", "label": "Rom", "size": 10.5}, {"id": "Galla Placidia", "label": "Galla Placidia", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Westr\u00f6misches Reich", "label": "Westr\u00f6misches Reich", "size": 10.5}, {"id": "Optische Telegrafie", "label": "Optische Telegrafie", "size": 10.5}, {"id": "Spielbank", "label": "Spielbank", "size": 10.5}, {"id": "Spielbank Monte-Carlo", "label": "Spielbank Monte-Carlo", "size": 10.5}, {"id": "Marocco", "label": "Marocco", "size": 10.5}, {"id": "Kluger Hans", "label": "Kluger Hans", "size": 10.5}, {"id": "Fleckfieber", "label": "Fleckfieber", "size": 10.5}, {"id": "Ludwik Fleck", "label": "Ludwik Fleck", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Sofja Wassiljewna Kowalewskaja", "label": "Sofja Wassiljewna Kowalewskaja", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Satz von Cauchy-Kowalewskaja", "label": "Satz von Cauchy-Kowalewskaja", "size": 10.5}, {"id": "Orient-Express", "label": "Orient-Express", "size": 11.0}, {"id": "Nachtzug", "label": "Nachtzug", "size": 10.5}, {"id": "Perserreich", "label": "Perserreich", "size": 10.5, "image": "assets/icons/state.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Theodor von Neuhoff", "label": "Theodor von Neuhoff", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Korsika", "label": "Korsika", "size": 10.5}, {"id": "Louis Le Prince", "label": "Louis Le Prince", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Filmgeschichte", "label": "Filmgeschichte", "size": 12.0}, {"id": "Filmwirtschaft", "label": "Filmwirtschaft", "size": 10.5}, {"id": "Flaschenpost", "label": "Flaschenpost", "size": 10.5}, {"id": "Georg von Neumayer", "label": "Georg von Neumayer", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Delmonico\u2019s Restaurant", "label": "Delmonico\u2019s Restaurant", "size": 10.5}, {"id": "Eier Benedict", "label": "Eier Benedict", "size": 10.5}, {"id": "Marie Tussaud", "label": "Marie Tussaud", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Madame Tussauds", "label": "Madame Tussauds", "size": 10.5}, {"id": "Spiegel", "label": "Spiegel", "size": 11.5}, {"id": "Murano", "label": "Murano", "size": 10.5}, {"id": "Barbe-Nicole Clicquot-Ponsardin", "label": "Barbe-Nicole Clicquot-Ponsardin", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Helene Kottannerin", "label": "Helene Kottannerin", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Stephanskrone", "label": "Stephanskrone", "size": 10.5}, {"id": "Goldener Brief", "label": "Goldener Brief", "size": 10.5}, {"id": "Abolitionismus", "label": "Abolitionismus", "size": 10.5}, {"id": "Maxentius", "label": "Maxentius", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Schlacht an der Milvischen Br\u00fccke", "label": "Schlacht an der Milvischen Br\u00fccke", "size": 10.5}, {"id": "Bernsteinzimmer", "label": "Bernsteinzimmer", "size": 10.5}, {"id": "Bonifatius", "label": "Bonifatius", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Wolf (Schiff, 1913)", "label": "Wolf (Schiff, 1913)", "size": 11.0}, {"id": "Puerto del Hambre", "label": "Puerto del Hambre", "size": 10.5}, {"id": "Thomas Cavendish", "label": "Thomas Cavendish", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Maya-Zivilisation", "label": "Maya-Zivilisation", "size": 10.5}, {"id": "Senf", "label": "Senf", "size": 10.5}, {"id": "Kaiserliche Reichspost", "label": "Kaiserliche Reichspost", "size": 10.5}, {"id": "London Penny Post", "label": "London Penny Post", "size": 10.5}, {"id": "Briefmarke", "label": "Briefmarke", "size": 10.5}, {"id": "Haarwaschmittel", "label": "Haarwaschmittel", "size": 10.5}, {"id": "Alice Guy-Blach\u00e9", "label": "Alice Guy-Blach\u00e9", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Johann Gottlieb Benjamin Siegert", "label": "Johann Gottlieb Benjamin Siegert", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Angosturabitter", "label": "Angosturabitter", "size": 10.5}, {"id": "Johannes B\u00fcckler", "label": "Johannes B\u00fcckler", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Schlacht bei Carrhae", "label": "Schlacht bei Carrhae", "size": 10.5}, {"id": "Eldorado", "label": "Eldorado", "size": 10.5}, {"id": "Philipp von Hutten", "label": "Philipp von Hutten", "size": 10.5, "image": "assets/icons/person.png", "shape": "circularImage"}, {"id": "Pinkerton (Detektei)", "label": "Pinkerton (Detektei)", "size": 10.5}, {"id": "Geschichte des Fahrrads", "label": "Geschichte des Fahrrads", "size": 10.5}, {"id": "Safety-Bicycle", "label": "Safety-Bicycle", "size": 10.5}, {"id": "Heroin", "label": "Heroin", "size": 10.5}, {"id": "K\u00f6lnisch Wasser", "label": "K\u00f6lnisch Wasser", "size": 10.5}, {"id": "4711", "label": "4711", "size": 11.0}], "edges": [{"id": "Kaiserschnitt-Jacob Nufer", "from": "Kaiserschnitt", "to": "Jacob Nufer", "arrows": "to"}, {"id": "Black Hand-Black Hand (Erpressung)", "from": "Black Hand", "to": "Black Hand (Erpressung)", "arrows": "to, from"}, {"id": "John DeLorean-DeLorean DMC-12", "from": "John DeLorean", "to": "DeLorean DMC-12", "arrows": "to, from"}, {"id": "Wallada bint al-Mustakfi-Ibn Zaidun", "from": "Wallada bint al-Mustakfi", "to": "Ibn Zaidun", "arrows": "to, from"}, {"id": "Henrietta Lacks-HeLa-Zellen", "from": "Henrietta Lacks", "to": "HeLa-Zellen", "arrows": "to, from"}, {"id": "Filmgeschichte-Carl Laemmle", "from": "Filmgeschichte", "to": "Carl Laemmle", "arrows": "to"}, {"id": "Deutsche Demokratische Republik-Paneurop\u00e4isches Picknick", "from": "Deutsche Demokratische Republik", "to": "Paneurop\u00e4isches Picknick", "arrows": "to"}, {"id": "Archimedes-Archimedes-Palimpsest", "from": "Archimedes", "to": "Archimedes-Palimpsest", "arrows": "to, from"}, {"id": "Masada-J\u00fcdischer Krieg", "from": "Masada", "to": "J\u00fcdischer Krieg", "arrows": "to, from"}, {"id": "Schwangerschaftstest-Uroskopie", "from": "Schwangerschaftstest", "to": "Uroskopie", "arrows": "to"}, {"id": "Wellenreiten-Duke Kahanamoku", "from": "Wellenreiten", "to": "Duke Kahanamoku", "arrows": "to"}, {"id": "Eiffelturm-Filmgeschichte", "from": "Eiffelturm", "to": "Filmgeschichte", "arrows": "to"}, {"id": "Androide-Automat", "from": "Androide", "to": "Automat", "arrows": "to"}, {"id": "Goldener Brief-Kunstgeschichte", "from": "Goldener Brief", "to": "Kunstgeschichte", "arrows": "to"}, {"id": "Die rote Zora und ihre Bande (Roman)-Uskoken", "from": "Die rote Zora und ihre Bande (Roman)", "to": "Uskoken", "arrows": "to, from"}, {"id": "K\u00e4the Paulus-Seiltanz", "from": "K\u00e4the Paulus", "to": "Seiltanz", "arrows": "to"}, {"id": "Tiberius Sempronius Gracchus-Gracchische Reform", "from": "Tiberius Sempronius Gracchus", "to": "Gracchische Reform", "arrows": "to"}, {"id": "Karl Theodor (Pfalz und Bayern)-Getrennte Bestattung", "from": "Karl Theodor (Pfalz und Bayern)", "to": "Getrennte Bestattung", "arrows": "to"}, {"id": "Stephanskrone-Helene Kottannerin", "from": "Stephanskrone", "to": "Helene Kottannerin", "arrows": "to"}, {"id": "Orient-Express-Ian Fleming", "from": "Orient-Express", "to": "Ian Fleming", "arrows": "to"}, {"id": "Basketball-James Naismith", "from": "Basketball", "to": "James Naismith", "arrows": "to"}, {"id": "Rachel Carson-Dichlordiphenyltrichlorethan", "from": "Rachel Carson", "to": "Dichlordiphenyltrichlorethan", "arrows": "to"}, {"id": "Caroline Herschel-Wilhelm Herschel", "from": "Caroline Herschel", "to": "Wilhelm Herschel", "arrows": "to"}, {"id": "Fredonian Rebellion-Texanischer Unabh\u00e4ngigkeitskrieg", "from": "Fredonian Rebellion", "to": "Texanischer Unabh\u00e4ngigkeitskrieg", "arrows": "to, from"}, {"id": "Haushund-Exorzismus", "from": "Haushund", "to": "Exorzismus", "arrows": "to"}, {"id": "Nizariten-Assassinen", "from": "Nizariten", "to": "Assassinen", "arrows": "to, from"}, {"id": "Chanel N\u00ba 5-Rotes Moskau", "from": "Chanel N\u00ba 5", "to": "Rotes Moskau", "arrows": "to"}, {"id": "Westr\u00f6misches Reich-Galla Placidia", "from": "Westr\u00f6misches Reich", "to": "Galla Placidia", "arrows": "to"}, {"id": "Robert Koch-Mary Mallon", "from": "Robert Koch", "to": "Mary Mallon", "arrows": "to"}, {"id": "Keilschrift-Edward Hincks", "from": "Keilschrift", "to": "Edward Hincks", "arrows": "to"}, {"id": "London-Sommerzeit", "from": "London", "to": "Sommerzeit", "arrows": "to"}, {"id": "John Law-Dari\u00e9n-Projekt", "from": "John Law", "to": "Dari\u00e9n-Projekt", "arrows": "to"}, {"id": "Abolitionismus-Mathilde Franziska Anneke", "from": "Abolitionismus", "to": "Mathilde Franziska Anneke", "arrows": "to"}, {"id": "Gulasch-Nationalgericht", "from": "Gulasch", "to": "Nationalgericht", "arrows": "to"}, {"id": "Korsika-Theodor von Neuhoff", "from": "Korsika", "to": "Theodor von Neuhoff", "arrows": "to"}, {"id": "Filmgeschichte-Louis Le Prince", "from": "Filmgeschichte", "to": "Louis Le Prince", "arrows": "to"}, {"id": "Nils Strindberg-Andr\u00e9es Polarexpedition von 1897", "from": "Nils Strindberg", "to": "Andr\u00e9es Polarexpedition von 1897", "arrows": "to"}, {"id": "Schweiz-Volksabstimmung 1919 in Vorarlberg", "from": "Schweiz", "to": "Volksabstimmung 1919 in Vorarlberg", "arrows": "to"}, {"id": "Jodmangel-Kretinismus", "from": "Jodmangel", "to": "Kretinismus", "arrows": "to"}, {"id": "Malireich-Mansa Musa", "from": "Malireich", "to": "Mansa Musa", "arrows": "to"}, {"id": "Muskatnussbaum-Run (Banda-Inseln)", "from": "Muskatnussbaum", "to": "Run (Banda-Inseln)", "arrows": "to"}, {"id": "Norddeutscher Lloyd-Anschlag auf die Mosel", "from": "Norddeutscher Lloyd", "to": "Anschlag auf die Mosel", "arrows": "to"}, {"id": "N-Strahlen-Ren\u00e9 Blondlot", "from": "N-Strahlen", "to": "Ren\u00e9 Blondlot", "arrows": "to, from"}, {"id": "Hummer-Delikatesse", "from": "Hummer", "to": "Delikatesse", "arrows": "to"}, {"id": "Georg von Neumayer-Flaschenpost", "from": "Georg von Neumayer", "to": "Flaschenpost", "arrows": "to"}, {"id": "Janitscharen-Konstantin aus Ostrovitza", "from": "Janitscharen", "to": "Konstantin aus Ostrovitza", "arrows": "to"}, {"id": "Seekabel-Cyrus W. Field", "from": "Seekabel", "to": "Cyrus W. Field", "arrows": "to"}, {"id": "Vampirismus-Untoter", "from": "Vampirismus", "to": "Untoter", "arrows": "to"}, {"id": "Henry George (\u00d6konom)-Elizabeth Magie Phillips", "from": "Henry George (\u00d6konom)", "to": "Elizabeth Magie Phillips", "arrows": "to"}, {"id": "Putsch vom 23. Februar 1981-Antonio Tejero", "from": "Putsch vom 23. Februar 1981", "to": "Antonio Tejero", "arrows": "to"}, {"id": "U-Boot-Falle-UC 71", "from": "U-Boot-Falle", "to": "UC 71", "arrows": "to"}, {"id": "Ian Fleming-Operation Mincemeat", "from": "Ian Fleming", "to": "Operation Mincemeat", "arrows": "to"}, {"id": "Alboin-Kunimund", "from": "Alboin", "to": "Kunimund", "arrows": "to, from"}, {"id": "Natriumnitrat-Salpeterkrieg", "from": "Natriumnitrat", "to": "Salpeterkrieg", "arrows": "to"}, {"id": "Telefon-Telefonist", "from": "Telefon", "to": "Telefonist", "arrows": "to"}, {"id": "Eswatini-Sobhuza II.", "from": "Eswatini", "to": "Sobhuza II.", "arrows": "to, from"}, {"id": "Alfred Russel Wallace-Phrenologie", "from": "Alfred Russel Wallace", "to": "Phrenologie", "arrows": "to"}, {"id": "Marocco-Kluger Hans", "from": "Marocco", "to": "Kluger Hans", "arrows": "to, from"}, {"id": "Republik Ezo-Meiji", "from": "Republik Ezo", "to": "Meiji", "arrows": "to"}, {"id": "Wolf (Schiff, 1913)-Panamakanal", "from": "Wolf (Schiff, 1913)", "to": "Panamakanal", "arrows": "to"}, {"id": "Rom-Filmwirtschaft", "from": "Rom", "to": "Filmwirtschaft", "arrows": "to"}, {"id": "Spiegel-Jan van Eyck", "from": "Spiegel", "to": "Jan van Eyck", "arrows": "to"}, {"id": "Merowingischer Bruderkrieg-Fredegunde", "from": "Merowingischer Bruderkrieg", "to": "Fredegunde", "arrows": "to"}, {"id": "Bruno Kreisky-Kernkraftwerk Zwentendorf", "from": "Bruno Kreisky", "to": "Kernkraftwerk Zwentendorf", "arrows": "to"}, {"id": "Filmgeschichte-Alice Guy-Blach\u00e9", "from": "Filmgeschichte", "to": "Alice Guy-Blach\u00e9", "arrows": "to"}, {"id": "Gulasch-P\u00f6rk\u00f6lt", "from": "Gulasch", "to": "P\u00f6rk\u00f6lt", "arrows": "to"}, {"id": "Adolphe Sax-Saxophon", "from": "Adolphe Sax", "to": "Saxophon", "arrows": "to, from"}, {"id": "Hans Staden-Tupinamb\u00e1", "from": "Hans Staden", "to": "Tupinamb\u00e1", "arrows": "to, from"}, {"id": "Ritter-Schlacht von Azincourt", "from": "Ritter", "to": "Schlacht von Azincourt", "arrows": "to"}, {"id": "Analytical Engine-Ada Lovelace", "from": "Analytical Engine", "to": "Ada Lovelace", "arrows": "to, from"}, {"id": "Johanna von Flandern-Bretonischer Erbfolgekrieg", "from": "Johanna von Flandern", "to": "Bretonischer Erbfolgekrieg", "arrows": "to"}, {"id": "Satz von Cauchy-Kowalewskaja-Sofja Wassiljewna Kowalewskaja", "from": "Satz von Cauchy-Kowalewskaja", "to": "Sofja Wassiljewna Kowalewskaja", "arrows": "to, from"}, {"id": "Marie von Chauvin-Axolotl", "from": "Marie von Chauvin", "to": "Axolotl", "arrows": "to, from"}, {"id": "Jacques Alexandre C\u00e9sar Charles-Gebr\u00fcder Montgolfier", "from": "Jacques Alexandre C\u00e9sar Charles", "to": "Gebr\u00fcder Montgolfier", "arrows": "to, from"}, {"id": "Alchemie-Franz Tausend", "from": "Alchemie", "to": "Franz Tausend", "arrows": "to"}, {"id": "Ernest Shackleton-Endurance-Expedition", "from": "Ernest Shackleton", "to": "Endurance-Expedition", "arrows": "to"}, {"id": "Speenhamland-Gesetzgebung-Armengesetz", "from": "Speenhamland-Gesetzgebung", "to": "Armengesetz", "arrows": "to"}, {"id": "Donut-Croissant", "from": "Donut", "to": "Croissant", "arrows": "to"}, {"id": "Briefmarke-London Penny Post", "from": "Briefmarke", "to": "London Penny Post", "arrows": "to"}, {"id": "Friedrich II. (Preu\u00dfen)-Bernsteinzimmer", "from": "Friedrich II. (Preu\u00dfen)", "to": "Bernsteinzimmer", "arrows": "to"}, {"id": "Zweiter Weltkrieg-Fallschirmspringen", "from": "Zweiter Weltkrieg", "to": "Fallschirmspringen", "arrows": "to"}, {"id": "Fr\u00fchsozialismus-Liste von Bauernaufst\u00e4nden", "from": "Fr\u00fchsozialismus", "to": "Liste von Bauernaufst\u00e4nden", "arrows": "to"}, {"id": "Maxentius-Schlacht an der Milvischen Br\u00fccke", "from": "Maxentius", "to": "Schlacht an der Milvischen Br\u00fccke", "arrows": "to"}, {"id": "Guillotine-Johannes B\u00fcckler", "from": "Guillotine", "to": "Johannes B\u00fcckler", "arrows": "to"}, {"id": "Jumbo (Elefant)-Obaysch", "from": "Jumbo (Elefant)", "to": "Obaysch", "arrows": "to"}, {"id": "Siebenten-Tags-Adventisten-Hiram Edson", "from": "Siebenten-Tags-Adventisten", "to": "Hiram Edson", "arrows": "to"}, {"id": "Friedrich Karl von Hessen-Kotze-Aff\u00e4re", "from": "Friedrich Karl von Hessen", "to": "Kotze-Aff\u00e4re", "arrows": "to"}, {"id": "K\u00e4the Paulus-Hermann Lattemann", "from": "K\u00e4the Paulus", "to": "Hermann Lattemann", "arrows": "to"}, {"id": "Hedy Lamarr-Frequency Hopping Spread Spectrum", "from": "Hedy Lamarr", "to": "Frequency Hopping Spread Spectrum", "arrows": "to"}, {"id": "Puerto del Hambre-Thomas Cavendish", "from": "Puerto del Hambre", "to": "Thomas Cavendish", "arrows": "to, from"}, {"id": "Giraffatitan-Tendaguru", "from": "Giraffatitan", "to": "Tendaguru", "arrows": "to, from"}, {"id": "Jakob Fugger-Gustav II. Adolf", "from": "Jakob Fugger", "to": "Gustav II. Adolf", "arrows": "to"}, {"id": "Olympische Spiele-Golf (Sport)", "from": "Olympische Spiele", "to": "Golf (Sport)", "arrows": "to"}, {"id": "Orient-Express-Nachtzug", "from": "Orient-Express", "to": "Nachtzug", "arrows": "to"}, {"id": "Schneeballsystem-Adele Spitzeder", "from": "Schneeballsystem", "to": "Adele Spitzeder", "arrows": "to"}, {"id": "Treffen in Tunix-Tuwat-Kongress", "from": "Treffen in Tunix", "to": "Tuwat-Kongress", "arrows": "to, from"}, {"id": "Uhrmacher-Zeitmessung", "from": "Uhrmacher", "to": "Zeitmessung", "arrows": "to"}, {"id": "Friedenskaiser-Tile Kolup", "from": "Friedenskaiser", "to": "Tile Kolup", "arrows": "to, from"}, {"id": "Ossian-James Macpherson", "from": "Ossian", "to": "James Macpherson", "arrows": "to, from"}, {"id": "Privilegium minus-Privilegium Maius", "from": "Privilegium minus", "to": "Privilegium Maius", "arrows": "to"}, {"id": "Spielbank-Spielbank Monte-Carlo", "from": "Spielbank", "to": "Spielbank Monte-Carlo", "arrows": "to"}, {"id": "U-Boot-Falle-Wolf (Schiff, 1913)", "from": "U-Boot-Falle", "to": "Wolf (Schiff, 1913)", "arrows": "to"}, {"id": "Miskitok\u00fcste-Gregor MacGregor", "from": "Miskitok\u00fcste", "to": "Gregor MacGregor", "arrows": "to"}, {"id": "Lehnswesen-Kaiserliche Reichspost", "from": "Lehnswesen", "to": "Kaiserliche Reichspost", "arrows": "to"}, {"id": "Geschichte des Fahrrads-Safety-Bicycle", "from": "Geschichte des Fahrrads", "to": "Safety-Bicycle", "arrows": "to"}, {"id": "Medici-Pazzi-Verschw\u00f6rung", "from": "Medici", "to": "Pazzi-Verschw\u00f6rung", "arrows": "to"}, {"id": "Philipp Reis-Rollschuh", "from": "Philipp Reis", "to": "Rollschuh", "arrows": "to"}, {"id": "Heroin-Schlaf", "from": "Heroin", "to": "Schlaf", "arrows": "to"}, {"id": "Prager Kunstraub-Hans Christoph von K\u00f6nigsmarck (Feldmarschall)", "from": "Prager Kunstraub", "to": "Hans Christoph von K\u00f6nigsmarck (Feldmarschall)", "arrows": "to"}, {"id": "Bakteriologie-Antoni van Leeuwenhoek", "from": "Bakteriologie", "to": "Antoni van Leeuwenhoek", "arrows": "to"}, {"id": "Konsumgenossenschaft-Senf", "from": "Konsumgenossenschaft", "to": "Senf", "arrows": "to"}, {"id": "Krimkrieg-Mary Seacole", "from": "Krimkrieg", "to": "Mary Seacole", "arrows": "to"}, {"id": "Madame Tussauds-Marie Tussaud", "from": "Madame Tussauds", "to": "Marie Tussaud", "arrows": "to"}, {"id": "Streik-Arbeitskampf", "from": "Streik", "to": "Arbeitskampf", "arrows": "to"}, {"id": "Friedrich Karl von Hessen-K\u00f6nigreich Finnland", "from": "Friedrich Karl von Hessen", "to": "K\u00f6nigreich Finnland", "arrows": "to"}, {"id": "Edith Garrud-Jiu Jitsu", "from": "Edith Garrud", "to": "Jiu Jitsu", "arrows": "to"}, {"id": "Eldorado-Philipp von Hutten", "from": "Eldorado", "to": "Philipp von Hutten", "arrows": "to"}, {"id": "Alchemie-Johann Friedrich B\u00f6ttger", "from": "Alchemie", "to": "Johann Friedrich B\u00f6ttger", "arrows": "to"}, {"id": "Astronomie-Sternbild", "from": "Astronomie", "to": "Sternbild", "arrows": "to"}, {"id": "Krimkrieg-Optische Telegrafie", "from": "Krimkrieg", "to": "Optische Telegrafie", "arrows": "to"}, {"id": "Thorsten Logge-Public History", "from": "Thorsten Logge", "to": "Public History", "arrows": "to"}, {"id": "4711-Kropf", "from": "4711", "to": "Kropf", "arrows": "to"}, {"id": "Verlobungsring-De Beers", "from": "Verlobungsring", "to": "De Beers", "arrows": "to"}, {"id": "Meinungsforschung-George Gallup", "from": "Meinungsforschung", "to": "George Gallup", "arrows": "to"}, {"id": "Margarete Sch\u00fctte-Lihotzky-Frankfurter K\u00fcche", "from": "Margarete Sch\u00fctte-Lihotzky", "to": "Frankfurter K\u00fcche", "arrows": "to"}, {"id": "Chanel N\u00ba 5-Ernest Beaux", "from": "Chanel N\u00ba 5", "to": "Ernest Beaux", "arrows": "to"}, {"id": "Perserreich-Schlacht bei Carrhae", "from": "Perserreich", "to": "Schlacht bei Carrhae", "arrows": "to"}, {"id": "Corneliu Zelea Codreanu-Eiserne Garde", "from": "Corneliu Zelea Codreanu", "to": "Eiserne Garde", "arrows": "to, from"}, {"id": "Oxford English Dictionary-William C. Minor", "from": "Oxford English Dictionary", "to": "William C. Minor", "arrows": "to"}, {"id": "Seondeok-Silla", "from": "Seondeok", "to": "Silla", "arrows": "to"}, {"id": "Charles Lindbergh-Alexis Carrel", "from": "Charles Lindbergh", "to": "Alexis Carrel", "arrows": "to"}, {"id": "Delmonico\u2019s Restaurant-Eier Benedict", "from": "Delmonico\u2019s Restaurant", "to": "Eier Benedict", "arrows": "to, from"}, {"id": "Camillo Castiglioni-Siegmund Bosel", "from": "Camillo Castiglioni", "to": "Siegmund Bosel", "arrows": "to"}, {"id": "Alkoholkonsum-Absinth", "from": "Alkoholkonsum", "to": "Absinth", "arrows": "to"}, {"id": "Ramen-Glutamat-Unvertr\u00e4glichkeit", "from": "Ramen", "to": "Glutamat-Unvertr\u00e4glichkeit", "arrows": "to"}, {"id": "Deutscher Bauernkrieg-Michael Gaismair", "from": "Deutscher Bauernkrieg", "to": "Michael Gaismair", "arrows": "to"}, {"id": "Haushund-Heimtier", "from": "Haushund", "to": "Heimtier", "arrows": "to"}, {"id": "Naturkautschuk-Henry Wickham", "from": "Naturkautschuk", "to": "Henry Wickham", "arrows": "to"}, {"id": "Spiegel-Murano", "from": "Spiegel", "to": "Murano", "arrows": "to"}, {"id": "K\u00f6lnisch Wasser-4711", "from": "K\u00f6lnisch Wasser", "to": "4711", "arrows": "to"}, {"id": "John Harvey Kellogg-Sanatorium", "from": "John Harvey Kellogg", "to": "Sanatorium", "arrows": "to"}, {"id": "Fleckfieber-Ludwik Fleck", "from": "Fleckfieber", "to": "Ludwik Fleck", "arrows": "to"}, {"id": "Bertha Pappenheim-J\u00fcdischer Frauenbund", "from": "Bertha Pappenheim", "to": "J\u00fcdischer Frauenbund", "arrows": "to, from"}, {"id": "Gustave Trouv\u00e9-Elektrofahrzeug", "from": "Gustave Trouv\u00e9", "to": "Elektrofahrzeug", "arrows": "to, from"}, {"id": "Haarwaschmittel-Deodorant", "from": "Haarwaschmittel", "to": "Deodorant", "arrows": "to"}, {"id": "Freiwirtschaft-W\u00f6rgler Schwundgeld", "from": "Freiwirtschaft", "to": "W\u00f6rgler Schwundgeld", "arrows": "to"}, {"id": "Einkaufszentrum-Victor Gruen", "from": "Einkaufszentrum", "to": "Victor Gruen", "arrows": "to"}, {"id": "Berliner Blau-Goi\u00e2nia-Unfall", "from": "Berliner Blau", "to": "Goi\u00e2nia-Unfall", "arrows": "to"}, {"id": "Anarchismus-Juraf\u00f6deration", "from": "Anarchismus", "to": "Juraf\u00f6deration", "arrows": "to"}, {"id": "Gustav II. Adolf-Vasa (Schiff)", "from": "Gustav II. Adolf", "to": "Vasa (Schiff)", "arrows": "to"}, {"id": "Angosturabitter-Johann Gottlieb Benjamin Siegert", "from": "Angosturabitter", "to": "Johann Gottlieb Benjamin Siegert", "arrows": "to, from"}, {"id": "London-Palace of Westminster", "from": "London", "to": "Palace of Westminster", "arrows": "to"}, {"id": "Merowinger-Bonifatius", "from": "Merowinger", "to": "Bonifatius", "arrows": "to"}, {"id": "Alkoholkonsum-S\u00fc\u00dfware", "from": "Alkoholkonsum", "to": "S\u00fc\u00dfware", "arrows": "to"}, {"id": "Petzvalobjektiv-Josef Maximilian Petzval", "from": "Petzvalobjektiv", "to": "Josef Maximilian Petzval", "arrows": "to, from"}, {"id": "Alchemie-Barbara von Cilli", "from": "Alchemie", "to": "Barbara von Cilli", "arrows": "to"}, {"id": "Pius IX.-R\u00f6mische Republik (1849)", "from": "Pius IX.", "to": "R\u00f6mische Republik (1849)", "arrows": "to"}, {"id": "B. F. Skinner-Behaviorismus", "from": "B. F. Skinner", "to": "Behaviorismus", "arrows": "to"}, {"id": "London-Smog-Katastrophe in London 1952", "from": "London", "to": "Smog-Katastrophe in London 1952", "arrows": "to"}, {"id": "Carlo Gesualdo-Carafa (Adelsgeschlecht)", "from": "Carlo Gesualdo", "to": "Carafa (Adelsgeschlecht)", "arrows": "to"}, {"id": "Kunstgeschichte-Andrea Palladio", "from": "Kunstgeschichte", "to": "Andrea Palladio", "arrows": "to"}, {"id": "Louis Pasteur-Pockenimpfstoff", "from": "Louis Pasteur", "to": "Pockenimpfstoff", "arrows": "to"}, {"id": "Baumwolle-Maya-Zivilisation", "from": "Baumwolle", "to": "Maya-Zivilisation", "arrows": "to"}, {"id": "Guillaume Le Gentil-Venustransit", "from": "Guillaume Le Gentil", "to": "Venustransit", "arrows": "to, from"}, {"id": "Berliner Mauer-Marketing", "from": "Berliner Mauer", "to": "Marketing", "arrows": "to"}, {"id": "Eiffelturm-Victor Lustig", "from": "Eiffelturm", "to": "Victor Lustig", "arrows": "to"}, {"id": "Teleskop-Spiegel", "from": "Teleskop", "to": "Spiegel", "arrows": "to"}, {"id": "Herero-Nama (Volk)", "from": "Herero", "to": "Nama (Volk)", "arrows": "to"}, {"id": "Kybernetik-Norbert Wiener", "from": "Kybernetik", "to": "Norbert Wiener", "arrows": "to"}, {"id": "Karl Theodor (Pfalz und Bayern)-Maria Leopoldine von \u00d6sterreich-Este", "from": "Karl Theodor (Pfalz und Bayern)", "to": "Maria Leopoldine von \u00d6sterreich-Este", "arrows": "to"}, {"id": "Geschichte Hamburgs-Hep-Hep-Krawalle", "from": "Geschichte Hamburgs", "to": "Hep-Hep-Krawalle", "arrows": "to"}, {"id": "Aqua Tofana-Gesche Gottfried", "from": "Aqua Tofana", "to": "Gesche Gottfried", "arrows": "to"}, {"id": "Sauerstoff-Raketentechnik", "from": "Sauerstoff", "to": "Raketentechnik", "arrows": "to"}, {"id": "\u00d6sterreichische Nationalbibliothek-Hugo Blotius", "from": "\u00d6sterreichische Nationalbibliothek", "to": "Hugo Blotius", "arrows": "to"}, {"id": "Champagner-Barbe-Nicole Clicquot-Ponsardin", "from": "Champagner", "to": "Barbe-Nicole Clicquot-Ponsardin", "arrows": "to"}, {"id": "Adam Worth-Pinkerton (Detektei)", "from": "Adam Worth", "to": "Pinkerton (Detektei)", "arrows": "to"}, {"id": "Hanswurst-Friederike Caroline Neuber", "from": "Hanswurst", "to": "Friederike Caroline Neuber", "arrows": "to"}], "meta": {"episodes": {"Alboin": [{"nr": "GAG1", "date": "01.10.2015", "title": "Vier Langobarden-K\u00f6nige und ein Trinkbecher", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber den Langobardenk\u00f6nig Alboin und seine Frau Rosamunde, die Tochter des Gepidenk\u00f6nigs Kunimund", "topics": "['/wiki/Alboin', '/wiki/Kunimund']", "duration": "0:18", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs01/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111664630']"}], "Kunimund": [{"nr": "GAG1", "date": "01.10.2015", "title": "Vier Langobarden-K\u00f6nige und ein Trinkbecher", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber den Langobardenk\u00f6nig Alboin und seine Frau Rosamunde, die Tochter des Gepidenk\u00f6nigs Kunimund", "topics": "['/wiki/Alboin', '/wiki/Kunimund']", "duration": "0:18", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs01/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111664630']"}], "Biometrie": [{"nr": "GAG2", "date": "05.10.2015", "title": "Tatortschau mit Wiedererkennungswert", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Fingerabdr\u00fccke und die Anf\u00e4nge der Biometrie", "topics": "['/wiki/Biometrie', '/wiki/Fingerabdruck']", "duration": "0:14", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs02/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666650']"}], "Fingerabdruck": [{"nr": "GAG2", "date": "05.10.2015", "title": "Tatortschau mit Wiedererkennungswert", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Fingerabdr\u00fccke und die Anf\u00e4nge der Biometrie", "topics": "['/wiki/Biometrie', '/wiki/Fingerabdruck']", "duration": "0:14", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs02/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666650']"}], "Sedfest": [{"nr": "GAG3", "date": "11.10.2015", "title": "Fitness-Parcours f\u00fcr den Pharao", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Pharaonen, die ihre Regierungsf\u00e4higkeit regelm\u00e4\u00dfig unter Beweis stellen m\u00fcssen", "topics": "['/wiki/Sedfest']", "duration": "0:13", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs03/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666649']"}], "Bein von Lord Uxbridge": [{"nr": "GAG4", "date": "18.10.2015", "title": "Wellingtons Rache, oder: Ein Bein f\u00fcr ein K\u00f6nigreich", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber ein Bein, das zu einer Touristenattraktion wurde", "topics": "['/wiki/Bein_von_Lord_Uxbridge', '/wiki/Koalitionskriege', '/wiki/Arthur_Wellesley,_1._Duke_of_Wellington']", "duration": "0:13", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs04/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666648']"}], "Koalitionskriege": [{"nr": "GAG4", "date": "18.10.2015", "title": "Wellingtons Rache, oder: Ein Bein f\u00fcr ein K\u00f6nigreich", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber ein Bein, das zu einer Touristenattraktion wurde", "topics": "['/wiki/Bein_von_Lord_Uxbridge', '/wiki/Koalitionskriege', '/wiki/Arthur_Wellesley,_1._Duke_of_Wellington']", "duration": "0:13", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs04/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666648']"}], "Arthur Wellesley, 1. Duke of Wellington": [{"nr": "GAG4", "date": "18.10.2015", "title": "Wellingtons Rache, oder: Ein Bein f\u00fcr ein K\u00f6nigreich", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber ein Bein, das zu einer Touristenattraktion wurde", "topics": "['/wiki/Bein_von_Lord_Uxbridge', '/wiki/Koalitionskriege', '/wiki/Arthur_Wellesley,_1._Duke_of_Wellington']", "duration": "0:13", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs04/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666648']"}], "Bruno Kreisky": [{"nr": "GAG5", "date": "25.10.2015", "title": "Lernen Sie Geschichte!", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber ein denkw\u00fcrdiges Fernsehinterview mit Bruno Kreisky", "topics": "['/wiki/Bruno_Kreisky']", "duration": "0:17", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs05/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666647']"}], "Ada Lovelace": [{"nr": "GAG6", "date": "01.11.2015", "title": "Ada und die Pferdewetten", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Ada Lovelace und die Analytical Engine", "topics": "['/wiki/Ada_Lovelace', '/wiki/Analytical_Engine']", "duration": "0:16", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs06/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666646']"}], "Analytical Engine": [{"nr": "GAG6", "date": "01.11.2015", "title": "Ada und die Pferdewetten", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Ada Lovelace und die Analytical Engine", "topics": "['/wiki/Ada_Lovelace', '/wiki/Analytical_Engine']", "duration": "0:16", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs06/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666646']"}], "Getrennte Bestattung": [{"nr": "GAG7", "date": "08.11.2015", "title": "Geteilte Habsburger", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber ein kaiserliches Bestattungsritual der besonderen Art", "topics": "['/wiki/Getrennte_Bestattung']", "duration": "0:13", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs07/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666645']"}], "Genetik": [{"nr": "GAG8", "date": "16.11.2015", "title": "Herr der Fliegen", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber eine Fliegenart und die Neuerfindung der Biologie", "topics": "['/wiki/Genetik', '/wiki/Drosophila_melanogaster']", "duration": "0:18", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs08/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666644']"}], "Drosophila melanogaster": [{"nr": "GAG8", "date": "16.11.2015", "title": "Herr der Fliegen", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber eine Fliegenart und die Neuerfindung der Biologie", "topics": "['/wiki/Genetik', '/wiki/Drosophila_melanogaster']", "duration": "0:18", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs08/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666644']"}], "Palace of Westminster": [{"nr": "GAG9", "date": "22.11.2015", "title": "Wer den englischen Parlamentsbrand auf dem Kerbholz hat", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Hintergr\u00fcnde des Parlamentsbrandes in London im Jahr 1834", "topics": "['/wiki/Palace_of_Westminster']", "duration": "0:19", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs09/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666643']"}], "Intelligenz-Comptoir": [{"nr": "GAG10", "date": "30.11.2015", "title": "Craigslist in der Fr\u00fchen Neuzeit", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber fr\u00fchneuzeitliche Informationsvermittlung", "topics": "['/wiki/Intelligenz-Comptoir']", "duration": "0:19", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs10/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666642']"}], "Juan de Austria": [{"nr": "GAG11", "date": "06.12.2015", "title": "Von Kindern und Kegeln", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber einen der bekanntesten Kegel der Geschichte", "topics": "['/wiki/Juan_de_Austria']", "duration": "0:22", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs11/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666641']"}], "Elagabal": [{"nr": "GAG12", "date": "13.12.2015", "title": "Ein Kaiser, ein Gott, viele Todesf\u00e4lle", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber einen besonderen r\u00f6mischen Kaiser", "topics": "['/wiki/Elagabal']", "duration": "0:27", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs12/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666640']"}], "Alfred Redl": [{"nr": "GAG13", "date": "20.12.2015", "title": "Ein Spionagefall ersch\u00fcttert die Habsburger Monarchie", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber einen Spion und seine Enttarnung", "topics": "['/wiki/Alfred_Redl']", "duration": "0:29", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs13/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666638']"}], "Mail\u00fcfterl": [{"nr": "GAG15", "date": "03.01.2016", "title": "Das Mail\u00fcfterl", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Anf\u00e4nge der Computertechnik in \u00d6sterreich", "topics": "['/wiki/Mail\u00fcfterl']", "duration": "0:20", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs15/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666636']"}], "Monte Testaccio": [{"nr": "GAG16", "date": "10.01.2016", "title": "Ton, Steine, Scherben oder wie Rom sich einen achten H\u00fcgel baute", "subtitle": "Eine Geschichte in das antike Rom \u00fcber einen lange Zeit vergessenen H\u00fcgel", "topics": "['/wiki/Monte_Testaccio']", "duration": "0:21", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs16/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666635']"}], "Privilegium Maius": [{"nr": "GAG17", "date": "17.01.2016", "title": "Eine Urkunde, ein Zeltlager und eine F\u00e4lschung", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber den kleinen und gro\u00dfen Freiheitsbrief", "topics": "['/wiki/Privilegium_Maius', '/wiki/Privilegium_minus']", "duration": "0:22", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs17/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666634']"}], "Privilegium minus": [{"nr": "GAG17", "date": "17.01.2016", "title": "Eine Urkunde, ein Zeltlager und eine F\u00e4lschung", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber den kleinen und gro\u00dfen Freiheitsbrief", "topics": "['/wiki/Privilegium_Maius', '/wiki/Privilegium_minus']", "duration": "0:22", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs17/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666634']"}], "Edgar Dacqu\u00e9": [{"nr": "GAG19", "date": "01.02.2016", "title": "Wenn ein Wissenschaftler an Drachen glaubt", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber einen Pal\u00e4ontologen und seine Geschichte", "topics": "['/wiki/Edgar_Dacqu\u00e9', '/wiki/Pal\u00e4ontologie']", "duration": "0:23", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs19/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666632']"}], "Pal\u00e4ontologie": [{"nr": "GAG19", "date": "01.02.2016", "title": "Wenn ein Wissenschaftler an Drachen glaubt", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber einen Pal\u00e4ontologen und seine Geschichte", "topics": "['/wiki/Edgar_Dacqu\u00e9', '/wiki/Pal\u00e4ontologie']", "duration": "0:23", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs19/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666632']"}, {"nr": "GAG129", "date": "14.03.2018", "title": "Die Entdeckung der Dinosaurier", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Geschichte der Pal\u00e4ontologie", "topics": "['/wiki/Mary_Anning', '/wiki/Pal\u00e4ontologie']", "duration": "0:44", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs129/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666521']"}, {"nr": "GAG329", "date": "12.01.2022", "title": "Wie der Wolf zum Hund wurde", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber den ersten Freund des Menschen", "topics": "['/wiki/Hund', '/wiki/Wolf', '/wiki/Pal\u00e4ontologie']", "duration": "0:43", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag329/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666075']"}], "Orakelknochen": [{"nr": "GAG20", "date": "08.02.2016", "title": "Von Drachenknochen und Schildkr\u00f6tenorakeln", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Geschichte Chinas", "topics": "['/wiki/Orakelknochen', '/wiki/Xiaotun_(Xijiao)']", "duration": "0:26", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs20/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666631']"}], "Xiaotun (Xijiao)": [{"nr": "GAG20", "date": "08.02.2016", "title": "Von Drachenknochen und Schildkr\u00f6tenorakeln", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Geschichte Chinas", "topics": "['/wiki/Orakelknochen', '/wiki/Xiaotun_(Xijiao)']", "duration": "0:26", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs20/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666631']"}], "Margarete Sch\u00fctte-Lihotzky": [{"nr": "GAG21", "date": "15.02.2016", "title": "Von der Erfindung der Einbauk\u00fcche", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Geschichte der Frankfurter K\u00fcche", "topics": "['/wiki/Margarete_Sch\u00fctte-Lihotzky', '/wiki/Frankfurter_K\u00fcche']", "duration": "0:23", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs21/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666630']"}], "Frankfurter K\u00fcche": [{"nr": "GAG21", "date": "15.02.2016", "title": "Von der Erfindung der Einbauk\u00fcche", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Geschichte der Frankfurter K\u00fcche", "topics": "['/wiki/Margarete_Sch\u00fctte-Lihotzky', '/wiki/Frankfurter_K\u00fcche']", "duration": "0:23", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs21/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666630']"}], "Johann Friedrich B\u00f6ttger": [{"nr": "GAG22", "date": "22.02.2016", "title": "Vom Goldjungen zum Staatsgefangenen", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Herstellung von Gold und Porzellan", "topics": "['/wiki/Johann_Friedrich_B\u00f6ttger']", "duration": "0:25", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs22/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666629']"}], "Robert Koch": [{"nr": "GAG23", "date": "29.02.2016", "title": "Ziemlich beste Feindschaft oder Die Anf\u00e4nge der Bakteriologie", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Rivalit\u00e4t zweier Wissenschaftler", "topics": "['/wiki/Robert_Koch', '/wiki/Louis_Pasteur', '/wiki/Bakteriologie']", "duration": "0:25", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs23/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666628']"}, {"nr": "GAG314", "date": "29.09.2021", "title": "Eine kurze Geschichte der Cholera", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Wiener Hochquellenleitung und den Cholera-Ausbruch 1892 in Hamburg", "topics": "['/wiki/Cholera', '/wiki/Wiener_Wasserversorgung', '/wiki/Robert_Koch', '/wiki/Eduard_Suess', '/wiki/Wien', '/wiki/Hamburg']", "duration": "0:45", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag314/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666092']"}], "Louis Pasteur": [{"nr": "GAG23", "date": "29.02.2016", "title": "Ziemlich beste Feindschaft oder Die Anf\u00e4nge der Bakteriologie", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Rivalit\u00e4t zweier Wissenschaftler", "topics": "['/wiki/Robert_Koch', '/wiki/Louis_Pasteur', '/wiki/Bakteriologie']", "duration": "0:25", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs23/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666628']"}], "Bakteriologie": [{"nr": "GAG23", "date": "29.02.2016", "title": "Ziemlich beste Feindschaft oder Die Anf\u00e4nge der Bakteriologie", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Rivalit\u00e4t zweier Wissenschaftler", "topics": "['/wiki/Robert_Koch', '/wiki/Louis_Pasteur', '/wiki/Bakteriologie']", "duration": "0:25", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs23/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666628']"}, {"nr": "GAG92", "date": "28.06.2017", "title": "Die Geschichte der Typhoid Mary", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Typhus, eine K\u00f6chin und die fr\u00fche Bakteriologie", "topics": "['/wiki/Mary_Mallon', '/wiki/Bakteriologie']", "duration": "0:36", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs92/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666557']"}], "Marie-Joseph Motier, Marquis de La Fayette": [{"nr": "GAG24", "date": "07.03.2016", "title": "A French Connection, zum Scheitern verurteilt", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber eine gescheiterte Verschw\u00f6rung", "topics": "['/wiki/Marie-Joseph_Motier,_Marquis_de_La_Fayette']", "duration": "0:28", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs24/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666627']"}], "Hugo Blotius": [{"nr": "GAG25", "date": "14.03.2016", "title": "Eine kaiserliche Bibliothek des Menschengeschlechts", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber den ersten kaiserlichen Bibliothekar", "topics": "['/wiki/Hugo_Blotius', '/wiki/\u00d6sterreichische_Nationalbibliothek']", "duration": "0:20", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs25/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666626']"}], "\u00d6sterreichische Nationalbibliothek": [{"nr": "GAG25", "date": "14.03.2016", "title": "Eine kaiserliche Bibliothek des Menschengeschlechts", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber den ersten kaiserlichen Bibliothekar", "topics": "['/wiki/Hugo_Blotius', '/wiki/\u00d6sterreichische_Nationalbibliothek']", "duration": "0:20", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs25/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666626']"}], "Champagner": [{"nr": "GAG26", "date": "21.03.2016", "title": "Wie der Champagner zu seinen Bl\u00e4schen kam", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Erfindung einer Weltmarke", "topics": "['/wiki/Champagner']", "duration": "0:21", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs26/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666625']"}], "Uskoken": [{"nr": "GAG27", "date": "29.03.2016", "title": "Die Rote Zora und ihre Vorfahren", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Geschichte der Uskoken", "topics": "['/wiki/Uskoken', '/wiki/Piraterie', '/wiki/Die_rote_Zora_und_ihre_Bande_(Roman)']", "duration": "0:27", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs27/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666624']"}], "Piraterie": [{"nr": "GAG27", "date": "29.03.2016", "title": "Die Rote Zora und ihre Vorfahren", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Geschichte der Uskoken", "topics": "['/wiki/Uskoken', '/wiki/Piraterie', '/wiki/Die_rote_Zora_und_ihre_Bande_(Roman)']", "duration": "0:27", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs27/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666624']"}], "Die rote Zora und ihre Bande (Roman)": [{"nr": "GAG27", "date": "29.03.2016", "title": "Die Rote Zora und ihre Vorfahren", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Geschichte der Uskoken", "topics": "['/wiki/Uskoken', '/wiki/Piraterie', '/wiki/Die_rote_Zora_und_ihre_Bande_(Roman)']", "duration": "0:27", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs27/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666624']"}], "Appenzellerkriege": [{"nr": "GAG28", "date": "04.04.2016", "title": "Von Appenzellern, Bregenzern und einer Frau namens Guta", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Geschichte Vorarlbergs", "topics": "['/wiki/Appenzellerkriege']", "duration": "0:25", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs28/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666623']"}], "Menocchio": [{"nr": "GAG29", "date": "11.04.2016", "title": "Ein M\u00fcller in den F\u00e4ngen der Inquisition", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber K\u00e4se und W\u00fcrmer", "topics": "['/wiki/Menocchio', '/wiki/Inquisition']", "duration": "0:28", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs29/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666622']"}], "Inquisition": [{"nr": "GAG29", "date": "11.04.2016", "title": "Ein M\u00fcller in den F\u00e4ngen der Inquisition", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber K\u00e4se und W\u00fcrmer", "topics": "['/wiki/Menocchio', '/wiki/Inquisition']", "duration": "0:28", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs29/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666622']"}], "Zeitmessung": [{"nr": "GAG30", "date": "18.04.2016", "title": "Wie die Zeit zu unserer Zeit wurde", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Zeit", "topics": "['/wiki/Zeitmessung']", "duration": "0:26", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs30/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666621']"}], "Fu\u00dfball": [{"nr": "GAG31", "date": "25.04.2016", "title": "Blitzkrieg im Fu\u00dfballstadion", "subtitle": "Eine Geschichte zur Geschichte des Fu\u00dfballs", "topics": "['/wiki/Fu\u00dfball']", "duration": "0:31", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs31/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666620']"}], "Henry Nicholas Gunther": [{"nr": "GAG32", "date": "03.05.2016", "title": "Henry Gunther", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber einen Soldaten im 1. Weltkrieg", "topics": "['/wiki/Henry_Nicholas_Gunther', '/wiki/Erster_Weltkrieg']", "duration": "0:21", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs32/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666619']"}], "Erster Weltkrieg": [{"nr": "GAG32", "date": "03.05.2016", "title": "Henry Gunther", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber einen Soldaten im 1. Weltkrieg", "topics": "['/wiki/Henry_Nicholas_Gunther', '/wiki/Erster_Weltkrieg']", "duration": "0:21", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs32/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666619']"}], "Curta": [{"nr": "GAG33", "date": "09.05.2016", "title": "Curta \u2013 eine Rechenmaschine und ihre Geschichte", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber einen Rechenapparat vor Erfindung des Taschenrechners", "topics": "['/wiki/Curta']", "duration": "0:28", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs33/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666618']"}], "Kolonialismus": [{"nr": "GAG34", "date": "17.05.2016", "title": "Tee, Silber und Rauschmittel", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Kolonialgeschichte", "topics": "['/wiki/Kolonialismus', '/wiki/Tee']", "duration": "0:28", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs34/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666617']"}, {"nr": "GAG37", "date": "06.06.2016", "title": "Eine Reise um die Welt", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Kolonialismus und Weltumrundungen", "topics": "['/wiki/Ida_Pfeiffer', '/wiki/Kolonialismus']", "duration": "0:26", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs37/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666614']"}, {"nr": "Extra 2", "date": "20.05.2018", "title": "Extra: Interview mit Historiker J\u00fcrgen Zimmerer \u00fcber Kolonialgeschichte", "subtitle": "Ein Gespr\u00e4ch \u00fcber Kolonialgeschichte, den V\u00f6lkermord an den Herero und Nama und die Aufarbeitung des Kolonialismus", "topics": "['/wiki/Kolonialismus', '/wiki/Herero', '/wiki/Nama_(Volk)']", "duration": "0:46", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs138-extra/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111664827']"}], "Tee": [{"nr": "GAG34", "date": "17.05.2016", "title": "Tee, Silber und Rauschmittel", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Kolonialgeschichte", "topics": "['/wiki/Kolonialismus', '/wiki/Tee']", "duration": "0:28", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs34/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666617']"}], "Gerard van Swieten": [{"nr": "GAG35", "date": "23.05.2016", "title": "Magia Posthuma \u2013 Vampirismus in Zeiten der Aufkl\u00e4rung", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Untote und Wiederg\u00e4nger", "topics": "['/wiki/Gerard_van_Swieten', '/wiki/Vampirismus', '/wiki/Untoter']", "duration": "0:27", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs35/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666616']"}], "Vampirismus": [{"nr": "GAG35", "date": "23.05.2016", "title": "Magia Posthuma \u2013 Vampirismus in Zeiten der Aufkl\u00e4rung", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Untote und Wiederg\u00e4nger", "topics": "['/wiki/Gerard_van_Swieten', '/wiki/Vampirismus', '/wiki/Untoter']", "duration": "0:27", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs35/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666616']"}], "Untoter": [{"nr": "GAG35", "date": "23.05.2016", "title": "Magia Posthuma \u2013 Vampirismus in Zeiten der Aufkl\u00e4rung", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Untote und Wiederg\u00e4nger", "topics": "['/wiki/Gerard_van_Swieten', '/wiki/Vampirismus', '/wiki/Untoter']", "duration": "0:27", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs35/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666616']"}], "Deodorant": [{"nr": "GAG36", "date": "30.05.2016", "title": "Eine sehr kurze Geschichte des Deodorants", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Marketingstrategien und ihre Konsequenzen", "topics": "['/wiki/Deodorant', '/wiki/Marketing']", "duration": "0:24", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs36/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666615']"}], "Marketing": [{"nr": "GAG36", "date": "30.05.2016", "title": "Eine sehr kurze Geschichte des Deodorants", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Marketingstrategien und ihre Konsequenzen", "topics": "['/wiki/Deodorant', '/wiki/Marketing']", "duration": "0:24", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs36/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666615']"}], "Ida Pfeiffer": [{"nr": "GAG37", "date": "06.06.2016", "title": "Eine Reise um die Welt", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Kolonialismus und Weltumrundungen", "topics": "['/wiki/Ida_Pfeiffer', '/wiki/Kolonialismus']", "duration": "0:26", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs37/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666614']"}], "Leibeigenschaft": [{"nr": "GAG38", "date": "13.06.2016", "title": "Eine kurze Geschichte der Leibeigenschaft", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Merowinger", "topics": "['/wiki/Leibeigenschaft', '/wiki/Merowinger']", "duration": "0:32", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs38/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666613']"}], "Merowinger": [{"nr": "GAG38", "date": "13.06.2016", "title": "Eine kurze Geschichte der Leibeigenschaft", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Merowinger", "topics": "['/wiki/Leibeigenschaft', '/wiki/Merowinger']", "duration": "0:32", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs38/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666613']"}, {"nr": "GAG282", "date": "17.02.2021", "title": "Fredegund, Brunhild und der merowingische Bruderkrieg", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber mordende merowingische K\u00f6niginnen und K\u00f6nige", "topics": "['/wiki/Merowinger', '/wiki/Merowingischer_Bruderkrieg', '/wiki/Fredegunde']", "duration": "0:49", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/gag282/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666438']"}], "Corneliu Zelea Codreanu": [{"nr": "GAG39", "date": "20.06.2016", "title": "Die Legion Erzengel Michael und Corneliu Codreanu", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Faschismus in Rum\u00e4nien", "topics": "['/wiki/Corneliu_Zelea_Codreanu', '/wiki/Eiserne_Garde']", "duration": "0:25", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs39/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666612']"}], "Eiserne Garde": [{"nr": "GAG39", "date": "20.06.2016", "title": "Die Legion Erzengel Michael und Corneliu Codreanu", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Faschismus in Rum\u00e4nien", "topics": "['/wiki/Corneliu_Zelea_Codreanu', '/wiki/Eiserne_Garde']", "duration": "0:25", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs39/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666612']"}], "Seidenstra\u00dfe": [{"nr": "GAG40", "date": "27.06.2016", "title": "\u00dcber den Ursprung der Seidenstra\u00dfe", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber eine legend\u00e4re Handelsroute", "topics": "['/wiki/Seidenstra\u00dfe']", "duration": "0:27", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs40/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666611']"}], "Moritz Schlick": [{"nr": "GAG41", "date": "04.07.2016", "title": "Der Wiener Kreis und die Ermordung von Moritz Schlick", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber \u00d6sterreich in der Zwischenkriegszeit", "topics": "['/wiki/Moritz_Schlick', '/wiki/Wiener_Kreis']", "duration": "0:30", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs41/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666610']"}], "Wiener Kreis": [{"nr": "GAG41", "date": "04.07.2016", "title": "Der Wiener Kreis und die Ermordung von Moritz Schlick", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber \u00d6sterreich in der Zwischenkriegszeit", "topics": "['/wiki/Moritz_Schlick', '/wiki/Wiener_Kreis']", "duration": "0:30", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs41/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666610']"}], "Portland (Oregon)": [{"nr": "GAG42", "date": "12.07.2016", "title": "The City of Roses \u2013 Ein Rosengarten f\u00fcr Portland", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber einen Blumengarten und seine Geschichte", "topics": "['/wiki/Portland_(Oregon)']", "duration": "0:25", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs42/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666609']"}], "Seiltanz": [{"nr": "GAG43", "date": "20.07.2016", "title": "Josef Eisemann, Seilt\u00e4nzer in Wien", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber das tragische Ende eines Hochseilakrobaten und seiner Tochter", "topics": "['/wiki/Seiltanz']", "duration": "0:26", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs43/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666608']"}], "S\u00fc\u00dfware": [{"nr": "GAG44", "date": "25.07.2016", "title": "Eine kurze Geschichte der S\u00fc\u00dfigkeiten", "subtitle": "Sweets for my sweet, sugar for my honey", "topics": "['/wiki/S\u00fc\u00dfware']", "duration": "0:31", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs44/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666607']"}], "Kernkraftwerk Zwentendorf": [{"nr": "GAG45", "date": "02.08.2016", "title": "Zwentendorf \u2013 Das sicherste Kernkraftwerk der Welt", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Anf\u00e4nge  der Gr\u00fcnen-Bewegung in \u00d6sterreich", "topics": "['/wiki/Kernkraftwerk_Zwentendorf']", "duration": "0:24", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs45/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666606']"}], "Republik Ragusa": [{"nr": "GAG46", "date": "09.08.2016", "title": "Aufstieg und Fall der Republik Ragusa", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber einen kleinen Stadtstaat und seine Geschichte", "topics": "['/wiki/Republik_Ragusa']", "duration": "0:28", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs46/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666605']"}], "Schwabenkinder": [{"nr": "GAG47", "date": "17.08.2016", "title": "Die Schwabenkinder und ihre Geschichte", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Kinderarbeit und Arbeitsmigration", "topics": "['/wiki/Schwabenkinder']", "duration": "0:23", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs47/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666604']"}], "George Anson, 1. Baron Anson": [{"nr": "GAG48", "date": "25.08.2016", "title": "George Ansons katastrophale Expedition \u2013 und ihre Folgen", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Geschichte von Skorbut", "topics": "['/wiki/George_Anson,_1._Baron_Anson', '/wiki/Skorbut']", "duration": "0:41", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs48/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666603']"}], "Skorbut": [{"nr": "GAG48", "date": "25.08.2016", "title": "George Ansons katastrophale Expedition \u2013 und ihre Folgen", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Geschichte von Skorbut", "topics": "['/wiki/George_Anson,_1._Baron_Anson', '/wiki/Skorbut']", "duration": "0:41", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs48/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666603']"}], "Expedition von Burke und Wills": [{"nr": "GAG49", "date": "31.08.2016", "title": "Der \u00bbDig Tree\u00ab\u00a0und die erste Durchquerung Australiens", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber eine tragische Expedition durch Australien", "topics": "['/wiki/Expedition_von_Burke_und_Wills']", "duration": "0:26", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs49/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666602']"}], "James Macpherson": [{"nr": "GAG50", "date": "07.09.2016", "title": "Ossian, ein altg\u00e4lisches Epos wie keines davor", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber einen bemerkenswerten Betrugsfall der Literaturgeschichte", "topics": "['/wiki/James_Macpherson', '/wiki/Ossian']", "duration": "0:26", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs50/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666601']"}], "Ossian": [{"nr": "GAG50", "date": "07.09.2016", "title": "Ossian, ein altg\u00e4lisches Epos wie keines davor", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber einen bemerkenswerten Betrugsfall der Literaturgeschichte", "topics": "['/wiki/James_Macpherson', '/wiki/Ossian']", "duration": "0:26", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs50/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666601']"}], "Rhythmologie": [{"nr": "GAG51", "date": "14.09.2016", "title": "Eine kurze Geschichte der Rhythmologie und der Erforschung des Herzens", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Medizingeschichte", "topics": "['/wiki/Rhythmologie']", "duration": "0:25", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs51/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666600']"}], "Annie Londonderry": [{"nr": "GAG52", "date": "20.09.2016", "title": "Die Geschichte der Annie Londonderry, \u201eNew Woman\u201c und Fahrradweltreisende", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber eine Weltumrundung", "topics": "['/wiki/Annie_Londonderry', '/wiki/Neue_Frau_(Feminismus)']", "duration": "0:41", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs52/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666599']"}], "Neue Frau (Feminismus)": [{"nr": "GAG52", "date": "20.09.2016", "title": "Die Geschichte der Annie Londonderry, \u201eNew Woman\u201c und Fahrradweltreisende", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber eine Weltumrundung", "topics": "['/wiki/Annie_Londonderry', '/wiki/Neue_Frau_(Feminismus)']", "duration": "0:41", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs52/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666599']"}], "Deutsche Demokratische Republik": [{"nr": "GAG53", "date": "28.09.2016", "title": "Ein Verrat und ein langer Strich auf der Berliner Mauer", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber zwei Br\u00fcder und eine au\u00dfergew\u00f6hnliche Kunstaktion", "topics": "['/wiki/Deutsche_Demokratische_Republik', '/wiki/Berliner_Mauer']", "duration": "0:35", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs53/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666598']"}], "Berliner Mauer": [{"nr": "GAG53", "date": "28.09.2016", "title": "Ein Verrat und ein langer Strich auf der Berliner Mauer", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber zwei Br\u00fcder und eine au\u00dfergew\u00f6hnliche Kunstaktion", "topics": "['/wiki/Deutsche_Demokratische_Republik', '/wiki/Berliner_Mauer']", "duration": "0:35", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs53/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666598']"}], "Lieselott Herforth": [{"nr": "GAG54", "date": "05.10.2016", "title": "Die erste Rektorin einer deutschen Universit\u00e4t", "subtitle": "Ein biographischer Zeitsprung \u00fcber Lieselott Herforth", "topics": "['/wiki/Lieselott_Herforth']", "duration": "0:24", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs54/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666597']"}], "Eugen Ketterl": [{"nr": "GAG55", "date": "12.10.2016", "title": "Der letzte Kammerdiener des alten Kaisers", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Eugen Ketterl und Franz Joseph I.", "topics": "['/wiki/Eugen_Ketterl']", "duration": "0:38", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs55/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666596']"}], "Piggly Wiggly": [{"nr": "GAG56", "date": "19.10.2016", "title": "Piggly Wiggly und die Geschichte des Supermarkts", "subtitle": "Eine Geschichte zur Geschichte von Drehkreuzen und Massenkonsum", "topics": "['/wiki/Piggly_Wiggly', '/wiki/Vereinzelungsanlage']", "duration": "0:29", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs56/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666595']"}], "Vereinzelungsanlage": [{"nr": "GAG56", "date": "19.10.2016", "title": "Piggly Wiggly und die Geschichte des Supermarkts", "subtitle": "Eine Geschichte zur Geschichte von Drehkreuzen und Massenkonsum", "topics": "['/wiki/Piggly_Wiggly', '/wiki/Vereinzelungsanlage']", "duration": "0:29", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs56/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666595']"}], "Reliquie": [{"nr": "GAG57", "date": "26.10.2016", "title": "Von Grabt\u00fcchern, Knochen und wieder mal Venedig", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Reliquien des Hl. Markus", "topics": "['/wiki/Reliquie', '/wiki/Markus_(Evangelist)']", "duration": "0:31", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs57/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666594']"}], "Markus (Evangelist)": [{"nr": "GAG57", "date": "26.10.2016", "title": "Von Grabt\u00fcchern, Knochen und wieder mal Venedig", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Reliquien des Hl. Markus", "topics": "['/wiki/Reliquie', '/wiki/Markus_(Evangelist)']", "duration": "0:31", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs57/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666594']"}], "Londoner Kutschenstreit": [{"nr": "GAG58", "date": "02.11.2016", "title": "Londoner Kutschenstreit", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber das Gesandtschaftszeremoniell in der Fr\u00fchen Neuzeit", "topics": "['/wiki/Londoner_Kutschenstreit']", "duration": "0:23", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs58/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666593']"}], "Roanoke (Kolonie)": [{"nr": "GAG59", "date": "09.11.2016", "title": "The Lost Colony", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die ersten missgl\u00fcckten Versuche Englands, die heutigen USA zu kolonisieren", "topics": "['/wiki/Roanoke_(Kolonie)', '/wiki/Walter_Raleigh']", "duration": "0:36", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs59/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111664571']"}], "Walter Raleigh": [{"nr": "GAG59", "date": "09.11.2016", "title": "The Lost Colony", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die ersten missgl\u00fcckten Versuche Englands, die heutigen USA zu kolonisieren", "topics": "['/wiki/Roanoke_(Kolonie)', '/wiki/Walter_Raleigh']", "duration": "0:36", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs59/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111664571']"}], "Restaurant": [{"nr": "GAG60", "date": "16.11.2016", "title": "Wie das Essengehen erfunden wurde", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Restaurants, Speisekarten und arbeitslose K\u00f6che", "topics": "['/wiki/Restaurant']", "duration": "0:31", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs60/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666591']"}], "Tulpenmanie": [{"nr": "GAG61", "date": "23.11.2016", "title": "Die niederl\u00e4ndische \u201eTulpenmanie\u201c (und warum sie gar nicht so schlimm war)", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber eine geplatzte Spekulationsblase in der Fr\u00fchen Neuzeit", "topics": "['/wiki/Tulpenmanie']", "duration": "0:35", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs61/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666590']"}], "Rollschuh": [{"nr": "GAG62", "date": "30.11.2016", "title": "Eine kurze Geschichte der Rollschuhe und des Rollschuhfahrens", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Erdschlittschuhe und Fersenroller", "topics": "['/wiki/Rollschuh']", "duration": "0:26", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs62/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666589']"}], "Konstantin aus Ostrovitza": [{"nr": "GAG63", "date": "07.12.2016", "title": "Konstantin und die Janitscharen", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber eine Eliteeinheit des osmanischen Heeres", "topics": "['/wiki/Konstantin_aus_Ostrovitza', '/wiki/Janitscharen']", "duration": "0:37", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs63/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666588']"}], "Janitscharen": [{"nr": "GAG63", "date": "07.12.2016", "title": "Konstantin und die Janitscharen", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber eine Eliteeinheit des osmanischen Heeres", "topics": "['/wiki/Konstantin_aus_Ostrovitza', '/wiki/Janitscharen']", "duration": "0:37", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs63/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666588']"}], "Paul Dirac": [{"nr": "GAG64", "date": "14.12.2016", "title": "Paul Dirac und die Sch\u00f6nheit der Mathematik", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber einen Pionier der Quantenphysik", "topics": "['/wiki/Paul_Dirac', '/wiki/Quantenphysik', '/wiki/Dirac-Gleichung']", "duration": "0:36", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs64/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666587']"}], "Quantenphysik": [{"nr": "GAG64", "date": "14.12.2016", "title": "Paul Dirac und die Sch\u00f6nheit der Mathematik", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber einen Pionier der Quantenphysik", "topics": "['/wiki/Paul_Dirac', '/wiki/Quantenphysik', '/wiki/Dirac-Gleichung']", "duration": "0:36", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs64/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666587']"}], "Dirac-Gleichung": [{"nr": "GAG64", "date": "14.12.2016", "title": "Paul Dirac und die Sch\u00f6nheit der Mathematik", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber einen Pionier der Quantenphysik", "topics": "['/wiki/Paul_Dirac', '/wiki/Quantenphysik', '/wiki/Dirac-Gleichung']", "duration": "0:36", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs64/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666587']"}], "Verlobungsring": [{"nr": "GAG65", "date": "21.12.2016", "title": "Die Erfindung des diamantenen Verlobungsrings", "subtitle": "Diamonds are Forever!", "topics": "['/wiki/Verlobungsring', '/wiki/De_Beers']", "duration": "0:33", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs65/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666586']"}], "De Beers": [{"nr": "GAG65", "date": "21.12.2016", "title": "Die Erfindung des diamantenen Verlobungsrings", "subtitle": "Diamonds are Forever!", "topics": "['/wiki/Verlobungsring', '/wiki/De_Beers']", "duration": "0:33", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs65/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666586']"}], "Geschichte Hamburgs": [{"nr": "GAG66", "date": "28.12.2016", "title": "Der Aufstieg Hamburgs \u2013 Fake it 'til you make it", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Stadtgeschichte und gef\u00e4lschte Urkunden", "topics": "['/wiki/Geschichte_Hamburgs']", "duration": "0:33", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs66/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666584']"}], "Andrea Palladio": [{"nr": "GAG67", "date": "04.01.2017", "title": "Palladio, der erfolgreichste Architekt aller Zeiten", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Architekturgeschichte", "topics": "['/wiki/Andrea_Palladio']", "duration": "0:29", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs67/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666583']"}], "Antoni van Leeuwenhoek": [{"nr": "GAG68", "date": "11.01.2017", "title": "Eine ganz kleine Geschichte der Mikroskopie", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Antoni van Leeuwenhoek", "topics": "['/wiki/Antoni_van_Leeuwenhoek', '/wiki/Mikroskop']", "duration": "0:34", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs68/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666582']"}], "Mikroskop": [{"nr": "GAG68", "date": "11.01.2017", "title": "Eine ganz kleine Geschichte der Mikroskopie", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Antoni van Leeuwenhoek", "topics": "['/wiki/Antoni_van_Leeuwenhoek', '/wiki/Mikroskop']", "duration": "0:34", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs68/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666582']"}], "Melassekatastrophe von Boston": [{"nr": "GAG69", "date": "18.01.2017", "title": "Die Boston Melasse Katastrophe", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber t\u00f6dlichen Sirup", "topics": "['/wiki/Melassekatastrophe_von_Boston']", "duration": "0:31", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs69/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666581']"}], "W\u00fcrzburger L\u00fcgensteine": [{"nr": "GAG70", "date": "25.01.2017", "title": "Die W\u00fcrzburger L\u00fcgensteine", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die ber\u00fchmteste Fossilienf\u00e4lschungsgeschichte der Welt", "topics": "['/wiki/W\u00fcrzburger_L\u00fcgensteine']", "duration": "0:33", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs70/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666580']"}], "Kartoffel": [{"nr": "GAG71", "date": "01.02.2017", "title": "Wie die Kartoffel nach Europa kam (und alles ver\u00e4nderte)", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Erd\u00e4pfel und Grundbirnen", "topics": "['/wiki/Kartoffel', '/wiki/Friedrich_der_Gro\u00dfe']", "duration": "0:43", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs71/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666579']"}], "Friedrich II. (Preu\u00dfen)": [{"nr": "GAG71", "date": "01.02.2017", "title": "Wie die Kartoffel nach Europa kam (und alles ver\u00e4nderte)", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Erd\u00e4pfel und Grundbirnen", "topics": "['/wiki/Kartoffel', '/wiki/Friedrich_der_Gro\u00dfe']", "duration": "0:43", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs71/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666579']"}], "Phantominsel": [{"nr": "GAG72", "date": "08.02.2017", "title": "Phantominseln", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Inseln, die es nicht gibt", "topics": "['/wiki/Phantominsel']", "duration": "0:25", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs72/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666578']"}], "Bonnot-Bande": [{"nr": "GAG74", "date": "22.02.2017", "title": "Die Bonnot-Bande und die Erfindung des Fluchtautos", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Anarchismus und Illegalismus", "topics": "['/wiki/Bonnot-Bande', '/wiki/Anarchismus']", "duration": "0:35", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs74/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666576']"}], "Anarchismus": [{"nr": "GAG74", "date": "22.02.2017", "title": "Die Bonnot-Bande und die Erfindung des Fluchtautos", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Anarchismus und Illegalismus", "topics": "['/wiki/Bonnot-Bande', '/wiki/Anarchismus']", "duration": "0:35", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs74/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666576']"}, {"nr": "GAG176", "date": "06.02.2019", "title": "Die Anf\u00e4nge des Anarchismus und was Uhrmacher in der Schweiz damit zu tun haben", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Juraf\u00f6deration und den Streit zwischen Marxisten und Anarchisten", "topics": "['/wiki/Juraf\u00f6deration', '/wiki/Uhrmacher', '/wiki/Anarchismus', '/wiki/Marxismus']", "duration": "0:51", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs176/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111664793']"}], "Sobhuza II.": [{"nr": "GAG75", "date": "01.03.2017", "title": "Sobhuza II., K\u00f6nig von Swaziland", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber den Monarchen mit der l\u00e4ngsten Amtszeit", "topics": "['/wiki/Sobhuza_II.', '/wiki/Eswatini']", "duration": "0:36", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs75/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666575']"}], "Eswatini": [{"nr": "GAG75", "date": "01.03.2017", "title": "Sobhuza II., K\u00f6nig von Swaziland", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber den Monarchen mit der l\u00e4ngsten Amtszeit", "topics": "['/wiki/Sobhuza_II.', '/wiki/Eswatini']", "duration": "0:36", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs75/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666575']"}], "Yokoi Sh\u014dichi": [{"nr": "GAG76", "date": "08.03.2017", "title": "Holdouts \u2013 Japans vergessene Soldaten", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Yokoi Sh\u014dichi und Onoda Hir\u014d", "topics": "['/wiki/Yokoi_Sh\u014dichi', '/wiki/Onoda_Hir\u014d', '/wiki/Holdout_(Japanische_Soldaten)']", "duration": "0:40", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs76/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666574']"}], "Onoda Hir\u014d": [{"nr": "GAG76", "date": "08.03.2017", "title": "Holdouts \u2013 Japans vergessene Soldaten", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Yokoi Sh\u014dichi und Onoda Hir\u014d", "topics": "['/wiki/Yokoi_Sh\u014dichi', '/wiki/Onoda_Hir\u014d', '/wiki/Holdout_(Japanische_Soldaten)']", "duration": "0:40", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs76/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666574']"}], "Holdout (Japanische Soldaten)": [{"nr": "GAG76", "date": "08.03.2017", "title": "Holdouts \u2013 Japans vergessene Soldaten", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Yokoi Sh\u014dichi und Onoda Hir\u014d", "topics": "['/wiki/Yokoi_Sh\u014dichi', '/wiki/Onoda_Hir\u014d', '/wiki/Holdout_(Japanische_Soldaten)']", "duration": "0:40", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs76/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666574']"}], "Gregorianischer Kalender": [{"nr": "GAG77", "date": "15.03.2017", "title": "Der Augsburger Kalenderstreit: Folgen eines tats\u00e4chlichen Zeitsprungs", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Gregorianische Kalenderreform", "topics": "['/wiki/Gregorianischer_Kalender']", "duration": "0:41", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs77/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666573']"}], "Sommerzeit": [{"nr": "GAG78", "date": "22.03.2017", "title": "Eine kurze Geschichte der Sommerzeit", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die saisonale Zeitumstellung", "topics": "['/wiki/Sommerzeit']", "duration": "0:37", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs78/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666572']"}], "Rolandslied": [{"nr": "GAG79", "date": "29.03.2017", "title": "Das Rolandslied \u2013 \u00fcber Heldentaten, Karl den Gro\u00dfen und Kreuzzugspropaganda", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber ein Epos und seine Geschichte", "topics": "['/wiki/Rolandslied', '/wiki/Kreuzzug']", "duration": "0:48", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs79/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666571']"}], "Kreuzzug": [{"nr": "GAG79", "date": "29.03.2017", "title": "Das Rolandslied \u2013 \u00fcber Heldentaten, Karl den Gro\u00dfen und Kreuzzugspropaganda", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber ein Epos und seine Geschichte", "topics": "['/wiki/Rolandslied', '/wiki/Kreuzzug']", "duration": "0:48", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs79/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666571']"}], "Museum Ons\u2019 Lieve Heer op Solder": [{"nr": "GAG80", "date": "05.04.2017", "title": "Eine Kirche auf dem Dachboden \u2013 Reformation und das Goldene Zeitalter in den Niederlanden", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Toleranz und wie sie die Niederlande aufbl\u00fchen lie\u00df", "topics": "['/wiki/Museum_Ons\u2019_Lieve_Heer_op_Solder']", "duration": "0:30", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs80/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666570']"}], "Essbesteck": [{"nr": "GAG81", "date": "12.04.2017", "title": "Eine kurze Geschichte des Essbestecks (aber ohne L\u00f6ffel)", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcbers Kochen und Essen", "topics": "['/wiki/Essbesteck']", "duration": "0:47", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs81/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666569']"}], "Victor Gruen": [{"nr": "GAG82", "date": "19.04.2017", "title": "Victor Gruen und die Erfindung des Einkaufszentrums", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Konsumgeschichte", "topics": "['/wiki/Victor_Gruen', '/wiki/Einkaufszentrum']", "duration": "0:40", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs82/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666568']"}], "Einkaufszentrum": [{"nr": "GAG82", "date": "19.04.2017", "title": "Victor Gruen und die Erfindung des Einkaufszentrums", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Konsumgeschichte", "topics": "['/wiki/Victor_Gruen', '/wiki/Einkaufszentrum']", "duration": "0:40", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs82/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666568']"}], "Jan Hus": [{"nr": "GAG83", "date": "26.04.2017", "title": "100 Jahre vor der Reformation \u2013 Jan Hus und die Hussitenkriege", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Geschichte Prags und B\u00f6hmens", "topics": "['/wiki/Jan_Hus', '/wiki/Hussitenkriege', '/wiki/Prag', '/wiki/B\u00f6hmen']", "duration": "0:49", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs83/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666567']"}], "Hussitenkriege": [{"nr": "GAG83", "date": "26.04.2017", "title": "100 Jahre vor der Reformation \u2013 Jan Hus und die Hussitenkriege", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Geschichte Prags und B\u00f6hmens", "topics": "['/wiki/Jan_Hus', '/wiki/Hussitenkriege', '/wiki/Prag', '/wiki/B\u00f6hmen']", "duration": "0:49", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs83/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666567']"}], "Prag": [{"nr": "GAG83", "date": "26.04.2017", "title": "100 Jahre vor der Reformation \u2013 Jan Hus und die Hussitenkriege", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Geschichte Prags und B\u00f6hmens", "topics": "['/wiki/Jan_Hus', '/wiki/Hussitenkriege', '/wiki/Prag', '/wiki/B\u00f6hmen']", "duration": "0:49", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs83/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666567']"}], "B\u00f6hmen": [{"nr": "GAG83", "date": "26.04.2017", "title": "100 Jahre vor der Reformation \u2013 Jan Hus und die Hussitenkriege", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Geschichte Prags und B\u00f6hmens", "topics": "['/wiki/Jan_Hus', '/wiki/Hussitenkriege', '/wiki/Prag', '/wiki/B\u00f6hmen']", "duration": "0:49", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs83/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666567']"}], "Klima": [{"nr": "GAG84", "date": "03.05.2017", "title": "Eine kleine Geschichte des Klimas und des Klimawandels", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Mittelalterliche Warmzeit und die Kleine Eiszeit", "topics": "['/wiki/Klima', '/wiki/Klimawandel', '/wiki/Mittelalterliche_Klimaanomalie', '/wiki/Kleine_Eiszeit']", "duration": "0:43", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs84/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666566']"}], "Klimawandel": [{"nr": "GAG84", "date": "03.05.2017", "title": "Eine kleine Geschichte des Klimas und des Klimawandels", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Mittelalterliche Warmzeit und die Kleine Eiszeit", "topics": "['/wiki/Klima', '/wiki/Klimawandel', '/wiki/Mittelalterliche_Klimaanomalie', '/wiki/Kleine_Eiszeit']", "duration": "0:43", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs84/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666566']"}], "Mittelalterliche Klimaanomalie": [{"nr": "GAG84", "date": "03.05.2017", "title": "Eine kleine Geschichte des Klimas und des Klimawandels", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Mittelalterliche Warmzeit und die Kleine Eiszeit", "topics": "['/wiki/Klima', '/wiki/Klimawandel', '/wiki/Mittelalterliche_Klimaanomalie', '/wiki/Kleine_Eiszeit']", "duration": "0:43", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs84/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666566']"}], "Kleine Eiszeit": [{"nr": "GAG84", "date": "03.05.2017", "title": "Eine kleine Geschichte des Klimas und des Klimawandels", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Mittelalterliche Warmzeit und die Kleine Eiszeit", "topics": "['/wiki/Klima', '/wiki/Klimawandel', '/wiki/Mittelalterliche_Klimaanomalie', '/wiki/Kleine_Eiszeit']", "duration": "0:43", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs84/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666566']"}], "Hai-Arm-Fall": [{"nr": "GAG85", "date": "10.05.2017", "title": "Ein Arm, ein Hai, ein Kriminalfall", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber einen au\u00dfergew\u00f6hnlichen Mordfall", "topics": "['/wiki/Hai-Arm-Fall']", "duration": "0:28", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs85/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666565']"}], "Schabbtai Zvi": [{"nr": "GAG86", "date": "17.05.2017", "title": "Sabbatai Zwi \u2013 Der falsche Messias", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Sabbatianismus und j\u00fcdische Kabbala", "topics": "['/wiki/Schabbtai_Zvi', '/wiki/Kabbala']", "duration": "0:26", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs86/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666564']"}], "Kabbala": [{"nr": "GAG86", "date": "17.05.2017", "title": "Sabbatai Zwi \u2013 Der falsche Messias", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Sabbatianismus und j\u00fcdische Kabbala", "topics": "['/wiki/Schabbtai_Zvi', '/wiki/Kabbala']", "duration": "0:26", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs86/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666564']"}], "Freiwirtschaft": [{"nr": "GAG87", "date": "24.05.2017", "title": "Die Einf\u00fchrung von Freigeld und das Wunder von W\u00f6rgl", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Schwundgeld", "topics": "['/wiki/Freiwirtschaft', '/wiki/Umlaufgesichertes_Geld', '/wiki/W\u00f6rgler_Schwundgeld']", "duration": "0:38", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs87/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666562']"}], "Umlaufgesichertes Geld": [{"nr": "GAG87", "date": "24.05.2017", "title": "Die Einf\u00fchrung von Freigeld und das Wunder von W\u00f6rgl", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Schwundgeld", "topics": "['/wiki/Freiwirtschaft', '/wiki/Umlaufgesichertes_Geld', '/wiki/W\u00f6rgler_Schwundgeld']", "duration": "0:38", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs87/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666562']"}], "W\u00f6rgler Schwundgeld": [{"nr": "GAG87", "date": "24.05.2017", "title": "Die Einf\u00fchrung von Freigeld und das Wunder von W\u00f6rgl", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Schwundgeld", "topics": "['/wiki/Freiwirtschaft', '/wiki/Umlaufgesichertes_Geld', '/wiki/W\u00f6rgler_Schwundgeld']", "duration": "0:38", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs87/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666562']"}], "Tanzwut": [{"nr": "GAG88", "date": "31.05.2017", "title": "Von der Tanzwut und ihrer (wahrscheinlichen) Ursache", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber tanzende Raserei im Mittelalter", "topics": "['/wiki/Tanzwut']", "duration": "0:45", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs88/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666561']"}], "Roger Casement": [{"nr": "GAG90", "date": "14.06.2017", "title": "Aufstieg und Fall des Roger Casement", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Menschenrechte, die Freiheit Irlands und ein kontroversielles Tagebuch", "topics": "['/wiki/Roger_Casement', '/wiki/Irland', '/wiki/Menschenrechtsbewegung']", "duration": "1:01", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs90/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666559']"}], "Irland": [{"nr": "GAG90", "date": "14.06.2017", "title": "Aufstieg und Fall des Roger Casement", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Menschenrechte, die Freiheit Irlands und ein kontroversielles Tagebuch", "topics": "['/wiki/Roger_Casement', '/wiki/Irland', '/wiki/Menschenrechtsbewegung']", "duration": "1:01", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs90/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666559']"}], "Menschenrechtsbewegung": [{"nr": "GAG90", "date": "14.06.2017", "title": "Aufstieg und Fall des Roger Casement", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Menschenrechte, die Freiheit Irlands und ein kontroversielles Tagebuch", "topics": "['/wiki/Roger_Casement', '/wiki/Irland', '/wiki/Menschenrechtsbewegung']", "duration": "1:01", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs90/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666559']"}], "Jan van Eyck": [{"nr": "GAG91", "date": "21.06.2017", "title": "Jan van Eyck \u2013 Der K\u00f6nig unter den Malern und die Erfindung des Gem\u00e4ldes", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Kunstgeschichte", "topics": "['/wiki/Jan_van_Eyck', '/wiki/Kunstgeschichte']", "duration": "0:30", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs91/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666558']"}], "Kunstgeschichte": [{"nr": "GAG91", "date": "21.06.2017", "title": "Jan van Eyck \u2013 Der K\u00f6nig unter den Malern und die Erfindung des Gem\u00e4ldes", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Kunstgeschichte", "topics": "['/wiki/Jan_van_Eyck', '/wiki/Kunstgeschichte']", "duration": "0:30", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs91/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666558']"}], "Mary Mallon": [{"nr": "GAG92", "date": "28.06.2017", "title": "Die Geschichte der Typhoid Mary", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Typhus, eine K\u00f6chin und die fr\u00fche Bakteriologie", "topics": "['/wiki/Mary_Mallon', '/wiki/Bakteriologie']", "duration": "0:36", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs92/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666557']"}], "Doppelhelix": [{"nr": "GAG93", "date": "05.07.2017", "title": "Das Geheimnis des Lebens \u2013 Wie es zur Entdeckung der Doppelhelix kam", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Wissenschaftsgeschichte", "topics": "['/wiki/Doppelhelix', '/wiki/Desoxyribonukleins\u00e4ure', '/wiki/James_Watson', '/wiki/Francis_Crick']", "duration": "0:48", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs93/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666556']"}], "Desoxyribonukleins\u00e4ure": [{"nr": "GAG93", "date": "05.07.2017", "title": "Das Geheimnis des Lebens \u2013 Wie es zur Entdeckung der Doppelhelix kam", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Wissenschaftsgeschichte", "topics": "['/wiki/Doppelhelix', '/wiki/Desoxyribonukleins\u00e4ure', '/wiki/James_Watson', '/wiki/Francis_Crick']", "duration": "0:48", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs93/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666556']"}], "James Watson": [{"nr": "GAG93", "date": "05.07.2017", "title": "Das Geheimnis des Lebens \u2013 Wie es zur Entdeckung der Doppelhelix kam", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Wissenschaftsgeschichte", "topics": "['/wiki/Doppelhelix', '/wiki/Desoxyribonukleins\u00e4ure', '/wiki/James_Watson', '/wiki/Francis_Crick']", "duration": "0:48", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs93/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666556']"}], "Francis Crick": [{"nr": "GAG93", "date": "05.07.2017", "title": "Das Geheimnis des Lebens \u2013 Wie es zur Entdeckung der Doppelhelix kam", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Wissenschaftsgeschichte", "topics": "['/wiki/Doppelhelix', '/wiki/Desoxyribonukleins\u00e4ure', '/wiki/James_Watson', '/wiki/Francis_Crick']", "duration": "0:48", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs93/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666556']"}], "London": [{"nr": "GAG94", "date": "12.07.2017", "title": "Wer zittert nicht vor den Mohocks?", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber eine Bande im London des 18. Jahrhunderts", "topics": "['/wiki/London']", "duration": "0:40", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs94/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666555']"}], "Jakob Fugger": [{"nr": "GAG95", "date": "19.07.2017", "title": "Der Aufstieg des Jakob Fugger", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die reichste Privatperson der Geschichte", "topics": "['/wiki/Jakob_Fugger']", "duration": "0:44", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs95/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666554']"}], "Croissant": [{"nr": "GAG96", "date": "26.07.2017", "title": "Von der Entstehung des Croissants und anderen kulinarischen Mythen", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber das Croissant und andere legend\u00e4re Speisen", "topics": "['/wiki/Croissant']", "duration": "0:42", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs96/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666553']"}], "Neutral-Moresnet": [{"nr": "GAG97", "date": "02.08.2017", "title": "Neutral-Moresnet \u2013 Ein Niemandsland mitten in Europa", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber eine Mikronation in Form eines Tortenst\u00fccks", "topics": "['/wiki/Neutral-Moresnet', '/wiki/Mikronation']", "duration": "0:34", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs97/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666552']"}], "Mikronation": [{"nr": "GAG97", "date": "02.08.2017", "title": "Neutral-Moresnet \u2013 Ein Niemandsland mitten in Europa", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber eine Mikronation in Form eines Tortenst\u00fccks", "topics": "['/wiki/Neutral-Moresnet', '/wiki/Mikronation']", "duration": "0:34", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs97/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666552']"}, {"nr": "GAG302", "date": "07.07.2021", "title": "Sealand und die Gr\u00fcndung einer Mikronation", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Versuche, auf k\u00fcnstlichen Plattformen einen Staat zu gr\u00fcnden", "topics": "['/wiki/Sealand', '/wiki/Paddy_Roy_Bates', '/wiki/Mikronation']", "duration": "0:41", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/gag302/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666105']"}], "Heimtier": [{"nr": "GAG98", "date": "09.08.2017", "title": "\u00dcber Scho\u00dfhunde und gierige Affen", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die nicht ganz so n\u00fctzlichen, aber dann doch sinnvollen Tiere", "topics": "['/wiki/Heimtier']", "duration": "0:37", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs98/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666551']"}], "Ignaz Semmelweis": [{"nr": "GAG99", "date": "16.08.2017", "title": "Ignaz Semmelweis und die Bek\u00e4mpfung des Kindbettfiebers", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Entstehung der modernen Medizin", "topics": "['/wiki/Ignaz_Semmelweis', '/wiki/Kindbettfieber']", "duration": "0:38", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs99/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666550']"}], "Kindbettfieber": [{"nr": "GAG99", "date": "16.08.2017", "title": "Ignaz Semmelweis und die Bek\u00e4mpfung des Kindbettfiebers", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Entstehung der modernen Medizin", "topics": "['/wiki/Ignaz_Semmelweis', '/wiki/Kindbettfieber']", "duration": "0:38", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs99/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666550']"}], "Kannibalismus": [{"nr": "GAG100", "date": "23.08.2017", "title": "Der Fall der \u201eMignonette\u201c und seine Folgen", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Kannibalismus auf See", "topics": "['/wiki/Kannibalismus']", "duration": "0:49", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs100/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666549']"}], "Leon Theremin": [{"nr": "GAG101", "date": "30.08.2017", "title": "Leon Theremin \u2013 Was die Anf\u00e4nge der elektronischen Musik mit \u00dcberwachungstechniken zu tun haben", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber das wechselhafte Leben eines Erfinders", "topics": "['/wiki/Leon_Theremin', '/wiki/Theremin', '/wiki/Elektronische_Musik']", "duration": "0:50", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs101/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666548']"}], "Theremin": [{"nr": "GAG101", "date": "30.08.2017", "title": "Leon Theremin \u2013 Was die Anf\u00e4nge der elektronischen Musik mit \u00dcberwachungstechniken zu tun haben", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber das wechselhafte Leben eines Erfinders", "topics": "['/wiki/Leon_Theremin', '/wiki/Theremin', '/wiki/Elektronische_Musik']", "duration": "0:50", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs101/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666548']"}], "Elektronische Musik": [{"nr": "GAG101", "date": "30.08.2017", "title": "Leon Theremin \u2013 Was die Anf\u00e4nge der elektronischen Musik mit \u00dcberwachungstechniken zu tun haben", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber das wechselhafte Leben eines Erfinders", "topics": "['/wiki/Leon_Theremin', '/wiki/Theremin', '/wiki/Elektronische_Musik']", "duration": "0:50", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs101/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666548']"}, {"nr": "GAG339", "date": "23.03.2022", "title": "Der Vocoder", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Kryptographie und elektronische Musik", "topics": "['/wiki/Vocoder', '/wiki/Kryptographie', '/wiki/Elektronische_Musik']", "duration": "0:44", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag339/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666423']"}], "Paneurop\u00e4isches Picknick": [{"nr": "GAG102", "date": "06.09.2017", "title": "Ein Picknick, das die Welt ver\u00e4ndert", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber ein Picknick und eine kurzzeitige Grenz\u00f6ffnung", "topics": "['/wiki/Paneurop\u00e4isches_Picknick']", "duration": "0:34", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs102/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666547']"}], "Meinungsforschung": [{"nr": "GAG103", "date": "13.09.2017", "title": "Demoskopie \u2013 eine kurze Geschichte der (politischen) Meinungsforschung", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Geschichte der Sonntagsfrage", "topics": "['/wiki/Meinungsforschung', '/wiki/Sonntagsfrage', '/wiki/George_Gallup']", "duration": "0:51", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs103/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666546']"}], "Sonntagsfrage": [{"nr": "GAG103", "date": "13.09.2017", "title": "Demoskopie \u2013 eine kurze Geschichte der (politischen) Meinungsforschung", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Geschichte der Sonntagsfrage", "topics": "['/wiki/Meinungsforschung', '/wiki/Sonntagsfrage', '/wiki/George_Gallup']", "duration": "0:51", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs103/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666546']"}], "George Gallup": [{"nr": "GAG103", "date": "13.09.2017", "title": "Demoskopie \u2013 eine kurze Geschichte der (politischen) Meinungsforschung", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Geschichte der Sonntagsfrage", "topics": "['/wiki/Meinungsforschung', '/wiki/Sonntagsfrage', '/wiki/George_Gallup']", "duration": "0:51", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs103/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666546']"}], "Schlacht bei Cr\u00e9cy": [{"nr": "GAG104", "date": "20.09.2017", "title": "Cr\u00e9cy - Chronik eines Versagens", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber milit\u00e4risches Versagen", "topics": "['/wiki/Schlacht_bei_Cr\u00e9cy']", "duration": "0:48", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs104/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666545']"}], "Skanderbeg": [{"nr": "GAG105", "date": "27.09.2017", "title": "Skanderbeg \u2013 Ein neuer Alexander und seine Bedeutung f\u00fcr die Geschichte Albaniens", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Geschichte Albaniens im Sp\u00e4tmittelalter", "topics": "['/wiki/Skanderbeg', '/wiki/Albanien']", "duration": "0:30", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs105/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666544']"}], "Albanien": [{"nr": "GAG105", "date": "27.09.2017", "title": "Skanderbeg \u2013 Ein neuer Alexander und seine Bedeutung f\u00fcr die Geschichte Albaniens", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Geschichte Albaniens im Sp\u00e4tmittelalter", "topics": "['/wiki/Skanderbeg', '/wiki/Albanien']", "duration": "0:30", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs105/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666544']"}], "Dari\u00e9n-Projekt": [{"nr": "GAG106", "date": "04.10.2017", "title": "Das Dari\u00e9n-Projekt und seine Folgen", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber einen Kolonialisierungsversuch der Schotten", "topics": "['/wiki/Dari\u00e9n-Projekt']", "duration": "0:45", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs106/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666543']"}], "Guillotine": [{"nr": "GAG107", "date": "11.10.2017", "title": "Eine kurze Geschichte der Guillotine", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Franz\u00f6sische Revolution", "topics": "['/wiki/Guillotine', '/wiki/Franz\u00f6sische_Revolution']", "duration": "0:34", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs107/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666542']"}], "Franz\u00f6sische Revolution": [{"nr": "GAG107", "date": "11.10.2017", "title": "Eine kurze Geschichte der Guillotine", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Franz\u00f6sische Revolution", "topics": "['/wiki/Guillotine', '/wiki/Franz\u00f6sische_Revolution']", "duration": "0:34", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs107/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666542']"}, {"nr": "GAG354", "date": "06.07.2022", "title": "Die Halsbandaff\u00e4re", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber einen Betrug am franz\u00f6sischen K\u00f6nigshof", "topics": "['/wiki/Marie-Antoinette_von_\u00d6sterreich-Lothringen', '/wiki/Franz\u00f6sische_Revolution']", "duration": "0:55", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag354/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q114771974']"}], "Lotterieaufstand": [{"nr": "GAG109", "date": "25.10.2017", "title": "Der Lotterieaufstand in Albanien", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Folgen des Zusammenbruchs von Pyramidensystemen in den 1990er Jahren", "topics": "['/wiki/Lotterieaufstand']", "duration": "0:47", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs109/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666541']"}], "Notruf": [{"nr": "GAG110", "date": "01.11.2017", "title": "110, 112, 999 etc.", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Urspr\u00fcnge der Notrufnummern", "topics": "['/wiki/Notruf']", "duration": "0:43", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs110/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666540']"}], "Esperanto": [{"nr": "GAG111", "date": "08.11.2017", "title": "Die Anf\u00e4nge des Esperanto", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Plansprachen und ihre Geschichte", "topics": "['/wiki/Esperanto', '/wiki/Ludwik_Lejzer_Zamenhof', '/wiki/Plansprache']", "duration": "0:46", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs111/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666539']"}], "Ludwik Lejzer Zamenhof": [{"nr": "GAG111", "date": "08.11.2017", "title": "Die Anf\u00e4nge des Esperanto", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Plansprachen und ihre Geschichte", "topics": "['/wiki/Esperanto', '/wiki/Ludwik_Lejzer_Zamenhof', '/wiki/Plansprache']", "duration": "0:46", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs111/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666539']"}], "Plansprache": [{"nr": "GAG111", "date": "08.11.2017", "title": "Die Anf\u00e4nge des Esperanto", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Plansprachen und ihre Geschichte", "topics": "['/wiki/Esperanto', '/wiki/Ludwik_Lejzer_Zamenhof', '/wiki/Plansprache']", "duration": "0:46", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs111/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666539']"}], "Adele Spitzeder": [{"nr": "GAG112", "date": "15.11.2017", "title": "Adele Spitzeder und die \u201eDachauer Bank\u201c", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber ein Schneeballsystem im Bayern des 19. Jahrhunderts", "topics": "['/wiki/Adele_Spitzeder', '/wiki/Schneeballsystem']", "duration": "0:45", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs112/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666538']"}], "Schneeballsystem": [{"nr": "GAG112", "date": "15.11.2017", "title": "Adele Spitzeder und die \u201eDachauer Bank\u201c", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber ein Schneeballsystem im Bayern des 19. Jahrhunderts", "topics": "['/wiki/Adele_Spitzeder', '/wiki/Schneeballsystem']", "duration": "0:45", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs112/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666538']"}], "Hep-Hep-Krawalle": [{"nr": "GAG113", "date": "22.11.2017", "title": "Die Hep-Hep-Unruhen von 1819", "subtitle": "Eine Geschichte zur Geschichte des Antisemitismus", "topics": "['/wiki/Hep-Hep-Krawalle', '/wiki/Antisemitismus']", "duration": "0:33", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs113/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666537']"}], "Antisemitismus": [{"nr": "GAG113", "date": "22.11.2017", "title": "Die Hep-Hep-Unruhen von 1819", "subtitle": "Eine Geschichte zur Geschichte des Antisemitismus", "topics": "['/wiki/Hep-Hep-Krawalle', '/wiki/Antisemitismus']", "duration": "0:33", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs113/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666537']"}], "Gerhard Zucker": [{"nr": "GAG114", "date": "29.11.2017", "title": "Gerhard Zucker und sein Raketentraum", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber eine kleine Insel, einen Vision\u00e4r und seine Raketen", "topics": "['/wiki/Gerhard_Zucker', '/wiki/Raketentechnik']", "duration": "0:33", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs114/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666536']"}], "Raketentechnik": [{"nr": "GAG114", "date": "29.11.2017", "title": "Gerhard Zucker und sein Raketentraum", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber eine kleine Insel, einen Vision\u00e4r und seine Raketen", "topics": "['/wiki/Gerhard_Zucker', '/wiki/Raketentechnik']", "duration": "0:33", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs114/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666536']"}], "Hanse": [{"nr": "GAG115", "date": "06.12.2017", "title": "Eine kurze Geschichte der Hanse", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber einen Verbund von Fernkaufleuten, der den Handel im Nord- und Ostseeraum f\u00fcr einige Jahrhunderte dominierte.", "topics": "['/wiki/Hanse']", "duration": "0:38", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs115/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666535']"}], "Walfang vor Island": [{"nr": "GAG116", "date": "13.12.2017", "title": "\u00dcber Basken, Wale und ein Massaker auf Island", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Basken, Wale und einen folgenschweren Sommer auf Island im Jahr 1615", "topics": "['/wiki/Walfang_vor_Island']", "duration": "0:34", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs116/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666534']"}], "Treffen in Tunix": [{"nr": "GAG117", "date": "20.12.2017", "title": "Tunix, Tuwat und die Entstehung des Chaos Computer Clubs", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Linke nach dem Deutschen Herbst", "topics": "['/wiki/Tunix-Kongress', '/wiki/Tuwat-Kongress', '/wiki/Chaos_Computer_Club', '/wiki/Deutscher_Herbst']", "duration": "0:37", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs117/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666533']"}], "Tuwat-Kongress": [{"nr": "GAG117", "date": "20.12.2017", "title": "Tunix, Tuwat und die Entstehung des Chaos Computer Clubs", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Linke nach dem Deutschen Herbst", "topics": "['/wiki/Tunix-Kongress', '/wiki/Tuwat-Kongress', '/wiki/Chaos_Computer_Club', '/wiki/Deutscher_Herbst']", "duration": "0:37", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs117/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666533']"}], "Chaos Computer Club": [{"nr": "GAG117", "date": "20.12.2017", "title": "Tunix, Tuwat und die Entstehung des Chaos Computer Clubs", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Linke nach dem Deutschen Herbst", "topics": "['/wiki/Tunix-Kongress', '/wiki/Tuwat-Kongress', '/wiki/Chaos_Computer_Club', '/wiki/Deutscher_Herbst']", "duration": "0:37", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs117/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666533']"}], "Deutscher Herbst": [{"nr": "GAG117", "date": "20.12.2017", "title": "Tunix, Tuwat und die Entstehung des Chaos Computer Clubs", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Linke nach dem Deutschen Herbst", "topics": "['/wiki/Tunix-Kongress', '/wiki/Tuwat-Kongress', '/wiki/Chaos_Computer_Club', '/wiki/Deutscher_Herbst']", "duration": "0:37", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs117/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666533']"}], "Werwolf": [{"nr": "GAG118", "date": "27.12.2017", "title": "Ein Werwolf in Livland", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Werw\u00f6lfe, einen Prozess und nicht zuletzt Bier", "topics": "['/wiki/Werwolf', '/wiki/Livland']", "duration": "0:49", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs118/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666532']"}], "Livland": [{"nr": "GAG118", "date": "27.12.2017", "title": "Ein Werwolf in Livland", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Werw\u00f6lfe, einen Prozess und nicht zuletzt Bier", "topics": "['/wiki/Werwolf', '/wiki/Livland']", "duration": "0:49", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs118/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666532']"}], "Thingbewegung": [{"nr": "GAG119", "date": "03.01.2018", "title": "Die NS-Thingbewegung \u2013 Thingst\u00e4tten und Thingspiele", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber ein gescheitertes Propagandaprojekt", "topics": "['/wiki/Thingbewegung']", "duration": "0:29", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs119/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666531']"}], "Martin Guerre": [{"nr": "GAG120", "date": "10.02.2018", "title": "Die R\u00fcckkehr des Martin Guerre", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber einen Mann der verschwindet und wiederkehrt. Doch nicht alles ist so, wie es scheint.", "topics": "['/wiki/Martin_Guerre']", "duration": "0:39", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs120/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666530']"}], "Leopardenmorde": [{"nr": "GAG121", "date": "17.01.2018", "title": "Leopardenmorde und Leopardenmenschen", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Kolonialgeschichte in Afrika", "topics": "['/wiki/Leopardenmorde']", "duration": "0:33", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs121/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666529']"}], "Masada": [{"nr": "GAG122", "date": "24.01.2018", "title": "Die Belagerung von Masada", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber den gro\u00dfen J\u00fcdischen Krieg des 1. Jahrhunderts und die Belagerung der Festung Masada", "topics": "['/wiki/Masada', '/wiki/J\u00fcdischer_Krieg']", "duration": "0:32", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs122/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666528']"}], "J\u00fcdischer Krieg": [{"nr": "GAG122", "date": "24.01.2018", "title": "Die Belagerung von Masada", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber den gro\u00dfen J\u00fcdischen Krieg des 1. Jahrhunderts und die Belagerung der Festung Masada", "topics": "['/wiki/Masada', '/wiki/J\u00fcdischer_Krieg']", "duration": "0:32", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs122/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666528']"}], "Christian Gottlieb Prieber": [{"nr": "GAG123", "date": "31.01.2018", "title": "Christian Gottlieb Prieber \u2013 Aussteiger, Renegade und beinahe vergessener Utopist", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Kolonisierung Nordamerikas", "topics": "['/wiki/Christian_Gottlieb_Prieber']", "duration": "0:32", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs123/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666527']"}], "Glutamat-Unvertr\u00e4glichkeit": [{"nr": "GAG124", "date": "07.02.2018", "title": "Eine kleine Geschichte des Chinese Restaurant Syndroms", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Glutamat und warum es auch heute noch einen so schlechten Ruf hat", "topics": "['/wiki/Glutamat-Unvertr\u00e4glichkeit']", "duration": "0:28", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs124/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666526']"}], "Texanischer Unabh\u00e4ngigkeitskrieg": [{"nr": "GAG125", "date": "14.02.2018", "title": "Republik Fredonia", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Geschichte von Texas", "topics": "['/wiki/Texanischer_Unabh\u00e4ngigkeitskrieg', '/wiki/Fredonian_Rebellion']", "duration": "0:31", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs125/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666525']"}], "Fredonian Rebellion": [{"nr": "GAG125", "date": "14.02.2018", "title": "Republik Fredonia", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Geschichte von Texas", "topics": "['/wiki/Texanischer_Unabh\u00e4ngigkeitskrieg', '/wiki/Fredonian_Rebellion']", "duration": "0:31", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs125/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666525']"}], "Franklin-Expedition": [{"nr": "GAG126", "date": "21.02.2018", "title": "F\u00fcr immer im Eis \u2013 die Franklin-Expedition", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber eine Expedition, die auszog, die Nordwestpassage zu durchqueren und nie mehr wiederkehrte.", "topics": "['/wiki/Franklin-Expedition']", "duration": "0:53", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs126/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666524']"}], "Johann Friedrich Struensee": [{"nr": "GAG127", "date": "28.02.2018", "title": "Struensee \u2013 Aufstieg und Fall eines Arztes, der (f\u00fcr kurze Zeit) zum d\u00e4nischen Regenten wurde", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Geschichte D\u00e4nemarks", "topics": "['/wiki/Johann_Friedrich_Struensee']", "duration": "0:38", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs127/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666523']"}], "Eisenbahnunfall von Crush": [{"nr": "GAG128", "date": "07.03.2018", "title": "Crash at Crush", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber ein Eisenbahnspektakel im 19. Jahrhundert", "topics": "['/wiki/Eisenbahnunfall_von_Crush']", "duration": "0:31", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs128/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666522']"}], "Mary Anning": [{"nr": "GAG129", "date": "14.03.2018", "title": "Die Entdeckung der Dinosaurier", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Geschichte der Pal\u00e4ontologie", "topics": "['/wiki/Mary_Anning', '/wiki/Pal\u00e4ontologie']", "duration": "0:44", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs129/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666521']"}], "Alexander von Abonuteichos": [{"nr": "GAG130", "date": "21.03.2018", "title": "Alexander von Abonuteichos oder Wie ein Kult entsteht", "subtitle": "Eine Geschichte dar\u00fcber, wie ein Kult gegr\u00fcndet wird und was wir daraus lernen k\u00f6nnen", "topics": "['/wiki/Alexander_von_Abonuteichos']", "duration": "0:36", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs130/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666520']"}], "K\u00f6nigreich Strathclyde": [{"nr": "GAG131", "date": "28.03.2018", "title": "Strathclyde \u2013 ein (fast) vergessenes K\u00f6nigreich", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Geschichte Gro\u00dfbritanniens im Mittelalter", "topics": "['/wiki/K\u00f6nigreich_Strathclyde']", "duration": "0:39", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs131/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666519']"}], "Gesche Gottfried": [{"nr": "GAG132", "date": "04.04.2018", "title": "Gesche Gottfried, der Engel von Bremen", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber eine anscheinend vom Ungl\u00fcck verfolgte Frau.", "topics": "['/wiki/Gesche_Gottfried']", "duration": "0:40", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs132/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666517']"}], "Alexios I. (Byzanz)": [{"nr": "GAG133", "date": "11.04.2018", "title": "Alexios Komnenos und der Erste Kreuzzug", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber den Beginn der Kreuzz\u00fcge", "topics": "['/wiki/Alexios_I._(Byzanz)', '/wiki/Erster_Kreuzzug']", "duration": "0:46", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs133/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666516']"}], "Erster Kreuzzug": [{"nr": "GAG133", "date": "11.04.2018", "title": "Alexios Komnenos und der Erste Kreuzzug", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber den Beginn der Kreuzz\u00fcge", "topics": "['/wiki/Alexios_I._(Byzanz)', '/wiki/Erster_Kreuzzug']", "duration": "0:46", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs133/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666516']"}], "Kaiserschnitt": [{"nr": "GAG134", "date": "18.04.2018", "title": "Eine kleine Geschichte des Kaiserschnitts anhand der Personen Jacob Nufer, James Barry und Margret Ann Bulkley", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Entwicklung des Kaiserschnitts und dreier damit verbundener Personen.", "topics": "['/wiki/Kaiserschnitt', '/wiki/Jacob_Nufer', '/wiki/James_Barry_(Mediziner)']", "duration": "0:34", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs134/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666515']"}], "Jacob Nufer": [{"nr": "GAG134", "date": "18.04.2018", "title": "Eine kleine Geschichte des Kaiserschnitts anhand der Personen Jacob Nufer, James Barry und Margret Ann Bulkley", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Entwicklung des Kaiserschnitts und dreier damit verbundener Personen.", "topics": "['/wiki/Kaiserschnitt', '/wiki/Jacob_Nufer', '/wiki/James_Barry_(Mediziner)']", "duration": "0:34", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs134/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666515']"}], "James Barry (Mediziner)": [{"nr": "GAG134", "date": "18.04.2018", "title": "Eine kleine Geschichte des Kaiserschnitts anhand der Personen Jacob Nufer, James Barry und Margret Ann Bulkley", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Entwicklung des Kaiserschnitts und dreier damit verbundener Personen.", "topics": "['/wiki/Kaiserschnitt', '/wiki/Jacob_Nufer', '/wiki/James_Barry_(Mediziner)']", "duration": "0:34", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs134/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666515']"}], "Adolf Loos": [{"nr": "GAG135", "date": "25.04.2018", "title": "Adolf Loos", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Jugendstil, Ornamente und einen Gerichtsprozess", "topics": "['/wiki/Adolf_Loos', '/wiki/Jugendstil']", "duration": "0:34", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs135/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666514']"}], "Jugendstil": [{"nr": "GAG135", "date": "25.04.2018", "title": "Adolf Loos", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Jugendstil, Ornamente und einen Gerichtsprozess", "topics": "['/wiki/Adolf_Loos', '/wiki/Jugendstil']", "duration": "0:34", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs135/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666514']"}], "J\u00fcdischer Friedhof W\u00e4hring": [{"nr": "GAG136", "date": "02.05.2018", "title": "Der J\u00fcdische Friedhof W\u00e4hring", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber den j\u00fcdischen Friedhof in Wien W\u00e4hring.", "topics": "['/wiki/J\u00fcdischer_Friedhof_W\u00e4hring']", "duration": "0:58", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs136/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666513']"}, {"nr": "Extra 1", "date": "07.05.2018", "title": "Extra: Die gesamte F\u00fchrung durch den J\u00fcdischen Friedhof W\u00e4hring", "subtitle": "Eine Zeitsprung Spezialfolge, mit der gesamten F\u00fchrung durch den J\u00fcdischen Friedhof W\u00e4hring.", "topics": "['/wiki/J\u00fcdischer_Friedhof_W\u00e4hring']", "duration": "1:42", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs136-bonus/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666512']"}], "Franz\u00f6sisch-britische Union": [{"nr": "GAG137", "date": "09.05.2018", "title": "Die Franz\u00f6sisch-Britische Union", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Gro\u00dfbritannien und Frankreich, und einen Plan im 2. Weltkrieg, der beinahe alles ver\u00e4ndert h\u00e4tte.", "topics": "['/wiki/Franz\u00f6sisch-britische_Union']", "duration": "0:37", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs137/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666511']"}], "Askari": [{"nr": "GAG138", "date": "16.05.2018", "title": "Askari und die Kolonialgeschichte des Deutschen Reichs", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Kolonialismus und den Mythos der \u201etreuen\u201c Askari", "topics": "['/wiki/Askari']", "duration": "0:33", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs138/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666510']"}], "Herero": [{"nr": "Extra 2", "date": "20.05.2018", "title": "Extra: Interview mit Historiker J\u00fcrgen Zimmerer \u00fcber Kolonialgeschichte", "subtitle": "Ein Gespr\u00e4ch \u00fcber Kolonialgeschichte, den V\u00f6lkermord an den Herero und Nama und die Aufarbeitung des Kolonialismus", "topics": "['/wiki/Kolonialismus', '/wiki/Herero', '/wiki/Nama_(Volk)']", "duration": "0:46", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs138-extra/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111664827']"}], "Nama (Volk)": [{"nr": "Extra 2", "date": "20.05.2018", "title": "Extra: Interview mit Historiker J\u00fcrgen Zimmerer \u00fcber Kolonialgeschichte", "subtitle": "Ein Gespr\u00e4ch \u00fcber Kolonialgeschichte, den V\u00f6lkermord an den Herero und Nama und die Aufarbeitung des Kolonialismus", "topics": "['/wiki/Kolonialismus', '/wiki/Herero', '/wiki/Nama_(Volk)']", "duration": "0:46", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs138-extra/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111664827']"}], "Voltaire": [{"nr": "GAG139", "date": "23.05.2018", "title": "Als Voltaire die Lotterie knackte und steinreich wurde", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Voltaire und wie er durch einen Lotteriehack zu nicht unerheblichem Reichtum kam.", "topics": "['/wiki/Voltaire']", "duration": "0:41", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs139/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666508']"}], "August Engelhardt": [{"nr": "GAG141", "date": "06.06.2018", "title": "Die kurze Geschichte des Kokovorismus", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber einen Mann, der auszog die Kokosnuss anzubeten.", "topics": "['/wiki/August_Engelhardt']", "duration": "0:36", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs141/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666506']"}], "Bertha Pappenheim": [{"nr": "GAG142", "date": "13.06.2018", "title": "Bertha Pappenheim \u2013 Gr\u00fcnderin des J\u00fcdischen Frauenbundes und Sozialpionierin", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber eine Frau, die zu Unrecht h\u00e4ufig nur als ber\u00fchmte Patientin erinnert wird.", "topics": "['/wiki/Bertha_Pappenheim', '/wiki/J\u00fcdischer_Frauenbund']", "duration": "0:37", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs142/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666505']"}], "J\u00fcdischer Frauenbund": [{"nr": "GAG142", "date": "13.06.2018", "title": "Bertha Pappenheim \u2013 Gr\u00fcnderin des J\u00fcdischen Frauenbundes und Sozialpionierin", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber eine Frau, die zu Unrecht h\u00e4ufig nur als ber\u00fchmte Patientin erinnert wird.", "topics": "['/wiki/Bertha_Pappenheim', '/wiki/J\u00fcdischer_Frauenbund']", "duration": "0:37", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs142/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666505']"}], "Orson Welles": [{"nr": "GAG143", "date": "20.06.2018", "title": "\u00dcber Marsmenschen, Massenpanik und die Entstehung eines Mythos", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber ein H\u00f6rspiel das Massenpanik ausl\u00f6ste \u2013 oder vielleicht auch nicht.", "topics": "['/wiki/Orson_Welles', '/wiki/Der_Krieg_der_Welten']", "duration": "0:36", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs143/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666504']"}], "Der Krieg der Welten": [{"nr": "GAG143", "date": "20.06.2018", "title": "\u00dcber Marsmenschen, Massenpanik und die Entstehung eines Mythos", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber ein H\u00f6rspiel das Massenpanik ausl\u00f6ste \u2013 oder vielleicht auch nicht.", "topics": "['/wiki/Orson_Welles', '/wiki/Der_Krieg_der_Welten']", "duration": "0:36", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs143/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666504']"}], "Spanische Grippe": [{"nr": "GAG144", "date": "27.06.2018", "title": "Die Spanische Grippe", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die bislang t\u00f6dlichste Grippe-Pandemie der Menschheitsgeschichte", "topics": "['/wiki/Spanische_Grippe']", "duration": "0:49", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs144/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666503']"}], "Barbara von Cilli": [{"nr": "GAG145", "date": "04.07.2018", "title": "Barbara von Cilli oder Wie eine 100 mal wiederholte L\u00fcge zur Wahrheit wird", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die \u201eSchwarze K\u00f6nigin\u201c Barbara von Cilli und wie Geschichte geschrieben wird", "topics": "['/wiki/Barbara_von_Cilli']", "duration": "0:50", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs145/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666502']"}], "Tripel-Allianz-Krieg": [{"nr": "GAG146", "date": "11.07.2018", "title": "Tripel-Allianz-Krieg", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber den gr\u00f6\u00dften milit\u00e4rischen Konflikt in der Geschichte S\u00fcdamerikas", "topics": "['/wiki/Tripel-Allianz-Krieg']", "duration": "0:33", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs146/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666501']"}], "Telefonist": [{"nr": "GAG147", "date": "18.07.2018", "title": "Das Fr\u00e4ulein vom Amt", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Fr\u00fchzeit des Telefons und jene Frauen, die die Verbindung herstellten", "topics": "['/wiki/Telefonist']", "duration": "0:35", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs147/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666500']"}], "Tile Kolup": [{"nr": "GAG148", "date": "25.07.2018", "title": "Das Ende der Welt \u2013 Friedenskaiser und falsche Friedriche", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Weissagungen, falsche Kaiser und Tile Kolup", "topics": "['/wiki/Tile_Kolup', '/wiki/Friedenskaiser']", "duration": "0:32", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs148/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666499']"}], "Friedenskaiser": [{"nr": "GAG148", "date": "25.07.2018", "title": "Das Ende der Welt \u2013 Friedenskaiser und falsche Friedriche", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Weissagungen, falsche Kaiser und Tile Kolup", "topics": "['/wiki/Tile_Kolup', '/wiki/Friedenskaiser']", "duration": "0:32", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs148/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666499']"}], "Kabeljaukriege": [{"nr": "GAG149", "date": "01.08.2018", "title": "Die Kabeljaukriege", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber eine kuriose milit\u00e4rische Auseinandersetzung zwischen Island und Gro\u00dfbritannien in der 2. H\u00e4lfte des 20. Jahrhunderts.", "topics": "['/wiki/Kabeljaukriege']", "duration": "0:40", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs149/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666498']"}], "Filmmuseum Bendestorf": [{"nr": "GAG150", "date": "08.08.2018", "title": "Die Geschichte des Filmstudios Bendestorf", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Filmgeschichte", "topics": "['/wiki/Filmmuseum_Bendestorf']", "duration": "0:45", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs150/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666497']"}, {"nr": "Extra 3", "date": "25.08.2018", "title": "Extra: Interview mit Walfried Malleskat vom Filmmuseum Bendestorf", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Geschichte des Filmstudios in Bendestorf", "topics": "['/wiki/Filmmuseum_Bendestorf']", "duration": "0:58", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs150-extra/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666494']"}], "Nakahama Manjir\u014d": [{"nr": "GAG151", "date": "15.08.2018", "title": "Manjir\u014d, der erste Japaner in Amerika", "subtitle": "Eine Geschichte dar\u00fcber, was ein schiffbr\u00fcchiger Junge mit der \u00d6ffnung Japans zu tun hatte.", "topics": "['/wiki/Nakahama_Manjir\u014d']", "duration": "0:41", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs151/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666496']"}], "Ernest Shackleton": [{"nr": "GAG152", "date": "22.08.2018", "title": "Ernest Shackleton und die Endurance-Expedition", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Imperial Trans-Antarctic Expedition", "topics": "['/wiki/Ernest_Shackleton', '/wiki/Endurance-Expedition']", "duration": "0:44", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs152/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666495']"}], "Endurance-Expedition": [{"nr": "GAG152", "date": "22.08.2018", "title": "Ernest Shackleton und die Endurance-Expedition", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Imperial Trans-Antarctic Expedition", "topics": "['/wiki/Ernest_Shackleton', '/wiki/Endurance-Expedition']", "duration": "0:44", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs152/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666495']"}], "Wien": [{"nr": "GAG153", "date": "29.08.2018", "title": "Wien-Tour mit Thomas Harbich (#WienFakt)", "subtitle": "Eine Entdeckungsreise durch Wien mit vielen kleinen Geschichten.", "topics": "['/wiki/Wien']", "duration": "1:11", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs153/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666493']"}, {"nr": "GAG314", "date": "29.09.2021", "title": "Eine kurze Geschichte der Cholera", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Wiener Hochquellenleitung und den Cholera-Ausbruch 1892 in Hamburg", "topics": "['/wiki/Cholera', '/wiki/Wiener_Wasserversorgung', '/wiki/Robert_Koch', '/wiki/Eduard_Suess', '/wiki/Wien', '/wiki/Hamburg']", "duration": "0:45", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag314/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666092']"}], "Julie d\u2019Aubigny": [{"nr": "GAG154", "date": "05.09.2018", "title": "La Maupin, die duellierende Operns\u00e4ngerin", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber eine duellierende, bisexuelle Operns\u00e4ngerin aus dem Frankreich des 17. und 18. Jahrhunderts.", "topics": "['/wiki/Julie_d\u2019Aubigny']", "duration": "0:35", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs154/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666492']"}], "Trofim Denissowitsch Lyssenko": [{"nr": "GAG155", "date": "12.09.2018", "title": "Trofim Lyssenko und der Lyssenkoismus in der Sowjetunion", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber eine Pseudowissenschaft", "topics": "['/wiki/Trofim_Lyssenko', '/wiki/Lyssenkoismus']", "duration": "0:43", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs155/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666491']"}], "Lyssenkoismus": [{"nr": "GAG155", "date": "12.09.2018", "title": "Trofim Lyssenko und der Lyssenkoismus in der Sowjetunion", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber eine Pseudowissenschaft", "topics": "['/wiki/Trofim_Lyssenko', '/wiki/Lyssenkoismus']", "duration": "0:43", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs155/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666491']"}], "Charles Lindbergh": [{"nr": "GAG156", "date": "19.09.2018", "title": "Charles Lindbergh, Alexis Carrel und die Mensch-Maschine", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Charles Lindbergh und die Unsterblichkeit", "topics": "['/wiki/Charles_Lindbergh', '/wiki/Alexis_Carrel']", "duration": "0:42", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs156/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666490']"}], "Alexis Carrel": [{"nr": "GAG156", "date": "19.09.2018", "title": "Charles Lindbergh, Alexis Carrel und die Mensch-Maschine", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Charles Lindbergh und die Unsterblichkeit", "topics": "['/wiki/Charles_Lindbergh', '/wiki/Alexis_Carrel']", "duration": "0:42", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs156/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666490']"}], "Natriumnitrat": [{"nr": "GAG157", "date": "26.09.2018", "title": "Salpeter \u2013 Aufstieg und Fall einer chemischen Verbindung", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Kolonial- und Wirtschaftsgeschichte", "topics": "['/wiki/Natriumnitrat', '/wiki/Salpeterkrieg']", "duration": "0:36", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs157/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666489']"}], "Salpeterkrieg": [{"nr": "GAG157", "date": "26.09.2018", "title": "Salpeter \u2013 Aufstieg und Fall einer chemischen Verbindung", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Kolonial- und Wirtschaftsgeschichte", "topics": "['/wiki/Natriumnitrat', '/wiki/Salpeterkrieg']", "duration": "0:36", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs157/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666489']"}], "Al-B\u012br\u016bn\u012b": [{"nr": "GAG158", "date": "03.10.2018", "title": "Al-Biruni und die erste Globalgeschichte", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber ein Mann, der die ultimative Geschichte schrieb", "topics": "['/wiki/Al-B\u012br\u016bn\u012b']", "duration": "0:37", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs158/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666488']"}], "Thorsten Logge": [{"nr": "GAG159", "date": "10.10.2018", "title": "Thorsten Logge \u00fcber Geschichte und Public History", "subtitle": "Ein Gespr\u00e4ch \u00fcber die gesellschaftliche Bedeutung von Geschichte und den gegenw\u00e4rtigen Geschichtsboom", "topics": "['/wiki/Thorsten_Logge', '/wiki/Public_History']", "duration": "1:12", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs159/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666487']"}], "Public History": [{"nr": "GAG159", "date": "10.10.2018", "title": "Thorsten Logge \u00fcber Geschichte und Public History", "subtitle": "Ein Gespr\u00e4ch \u00fcber die gesellschaftliche Bedeutung von Geschichte und den gegenw\u00e4rtigen Geschichtsboom", "topics": "['/wiki/Thorsten_Logge', '/wiki/Public_History']", "duration": "1:12", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs159/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666487']"}], "Barbareskenstaat": [{"nr": "GAG160", "date": "17.10.2018", "title": "Barbareskenstaaten und die europ\u00e4ischen Seem\u00e4chte", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Kaperfahrten, Sklaverei und Kolonialismus", "topics": "['/wiki/Barbareskenstaat']", "duration": "0:43", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs160/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666486']"}], "Novemberrevolution": [{"nr": "GAG162", "date": "31.10.2018", "title": "Novemberrevolution und die mehrfache Ausrufung der Republik", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Balkonreden, Quellen und den \u201eMythos der Revolution\u201c", "topics": "['/wiki/Novemberrevolution']", "duration": "0:39", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs162/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666484']"}, {"nr": "Extra 8", "date": "07.04.2019", "title": "Extra: Revolution 1918/19 in Bayern", "subtitle": "Ein Interview mit dem Historiker Dr. Georg K\u00f6glmeier", "topics": "['/wiki/Novemberrevolution']", "duration": "1:40", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/extra-revolution-bayern/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111664782']"}], "Turnspit Dog": [{"nr": "GAG163", "date": "07.11.2018", "title": "Vernepator Cur - der Hund im Hamsterrad", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber eine Hunderasse, die ab dem 16. Jahrhundert dabei half, Fleisch durchzubraten", "topics": "['/wiki/Turnspit_Dog']", "duration": "0:36", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs163/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666483']"}], "Kieler Matrosenaufstand": [{"nr": "Extra 4", "date": "10.11.2018", "title": "Extra: Dirk Liesemer \u00fcber den Aufstand der Matrosen und den Beginn der Revolution", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber den Kieler Matrosenaufstand und den Beginn der Novemberrevolution 1918/19", "topics": "['/wiki/Kieler_Matrosenaufstand']", "duration": "1:10", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/extra-aufstand-der-matrosen/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666482']"}], "Alkoholkonsum": [{"nr": "GAG164", "date": "14.11.2018", "title": "Eine kurze Geschichte des Alkoholkonsums", "subtitle": "Eine Geschichte dar\u00fcber, wie Alkohol und der Konsum von Alkohol Geschichte gepr\u00e4gt haben", "topics": "['/wiki/Alkoholkonsum']", "duration": "0:39", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs164/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666481']"}], "Pius IX.": [{"nr": "GAG165", "date": "21.11.2018", "title": "Pius IX. und die kurzlebige R\u00f6mische Republik von 1849", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber das letzte Oberhaupt des Kirchenstaats und die kurze Geschichte der R\u00f6mischen Republik von 1849", "topics": "['/wiki/Pius_IX.', '/wiki/R\u00f6mische_Republik_(1849)']", "duration": "0:44", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs165/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666480']"}], "R\u00f6mische Republik (1849)": [{"nr": "GAG165", "date": "21.11.2018", "title": "Pius IX. und die kurzlebige R\u00f6mische Republik von 1849", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber das letzte Oberhaupt des Kirchenstaats und die kurze Geschichte der R\u00f6mischen Republik von 1849", "topics": "['/wiki/Pius_IX.', '/wiki/R\u00f6mische_Republik_(1849)']", "duration": "0:44", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs165/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666480']"}], "Siegmund Bosel": [{"nr": "GAG166", "date": "28.11.2018", "title": "Siegmund Bosel \u2013 die wechselvolle Geschichte eines Inflationsk\u00f6nigs", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber das Leben von Siegmund Bosel und die Geschichte der politischen Systeme im Nachkriegs-\u00d6sterreich", "topics": "['/wiki/Siegmund_Bosel']", "duration": "0:39", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs166/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666479']"}], "Mary Toft": [{"nr": "GAG167", "date": "05.12.2018", "title": "Mary Toft und die Hasen", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber eine Frau, die Hasen auf die Welt brachte", "topics": "['/wiki/Mary_Toft']", "duration": "0:38", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs167/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666478']"}], "Kinderbischof": [{"nr": "Extra 5", "date": "10.12.2018", "title": "Extra: Das Kinderbischofsfest", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber eine wiederentdeckte mittelalterliche Tradition", "topics": "['/wiki/Kinderbischof']", "duration": "0:28", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/extra-das-kinderbischofsfest/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666477']"}], "Carl Laemmle": [{"nr": "GAG168", "date": "12.12.2018", "title": "Carl Laemmle und die Anf\u00e4nge Hollywoods", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Fr\u00fchphase der US-amerikanischen Filmproduktion", "topics": "['/wiki/Carl_Laemmle']", "duration": "0:40", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs168/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666476']"}], "Mao Zedong": [{"nr": "GAG169", "date": "19.12.2018", "title": "Maos Gro\u00dfer Sprung und die chinesische Hungersnot von 1958\u201362", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Maos \u201eGro\u00dfen Sprung nach vorn\u201c und die Hungersnot von 1958\u201361", "topics": "['/wiki/Mao_Zedong', '/wiki/Gro\u00dfe_Chinesische_Hungersnot']", "duration": "0:48", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs169/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666475']"}], "Gro\u00dfe Chinesische Hungersnot": [{"nr": "GAG169", "date": "19.12.2018", "title": "Maos Gro\u00dfer Sprung und die chinesische Hungersnot von 1958\u201362", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Maos \u201eGro\u00dfen Sprung nach vorn\u201c und die Hungersnot von 1958\u201361", "topics": "['/wiki/Mao_Zedong', '/wiki/Gro\u00dfe_Chinesische_Hungersnot']", "duration": "0:48", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs169/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666475']"}], "Kokos-Insel (Costa Rica)": [{"nr": "GAG170", "date": "26.12.2018", "title": "Auf Schatzsuche", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Freibeuter, Kaperfahrer und Schatzsucher", "topics": "['/wiki/Kokos-Insel_(Costa_Rica)', '/wiki/Kaperei']", "duration": "0:38", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs170/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666474']"}], "Kaperei": [{"nr": "GAG170", "date": "26.12.2018", "title": "Auf Schatzsuche", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Freibeuter, Kaperfahrer und Schatzsucher", "topics": "['/wiki/Kokos-Insel_(Costa_Rica)', '/wiki/Kaperei']", "duration": "0:38", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs170/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666474']"}], "Schlaf": [{"nr": "GAG171", "date": "02.01.2019", "title": "Eine ganz kleine Geschichte der Nacht und des Schlafs", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Nacht und den Schlaf", "topics": "['/wiki/Schlaf']", "duration": "0:48", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs171/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666473']"}], "Armengesetz": [{"nr": "GAG172", "date": "08.01.2019", "title": "Eine kurze Geschichte der Armut in der Fr\u00fchen Neuzeit", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Old Poor Laws und das Speenhamland-System", "topics": "['/wiki/Armengesetz', '/wiki/Speenhamland-Gesetzgebung']", "duration": "0:47", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs172/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666472']"}], "Speenhamland-Gesetzgebung": [{"nr": "GAG172", "date": "08.01.2019", "title": "Eine kurze Geschichte der Armut in der Fr\u00fchen Neuzeit", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Old Poor Laws und das Speenhamland-System", "topics": "['/wiki/Armengesetz', '/wiki/Speenhamland-Gesetzgebung']", "duration": "0:47", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs172/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666472']"}], "Schloss Vaux-le-Vicomte": [{"nr": "GAG173", "date": "16.01.2019", "title": "Der gef\u00e4hrliche Garten von Vaux-le-Vicomte", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber einen Garten, dessen Bau unvorhergesehene Folgen hatte", "topics": "['/wiki/Schloss_Vaux-le-Vicomte', '/wiki/Andr\u00e9_Le_N\u00f4tre', '/wiki/Barockgarten']", "duration": "0:39", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs173/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111664500']"}], "Andr\u00e9 Le N\u00f4tre": [{"nr": "GAG173", "date": "16.01.2019", "title": "Der gef\u00e4hrliche Garten von Vaux-le-Vicomte", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber einen Garten, dessen Bau unvorhergesehene Folgen hatte", "topics": "['/wiki/Schloss_Vaux-le-Vicomte', '/wiki/Andr\u00e9_Le_N\u00f4tre', '/wiki/Barockgarten']", "duration": "0:39", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs173/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111664500']"}], "Barockgarten": [{"nr": "GAG173", "date": "16.01.2019", "title": "Der gef\u00e4hrliche Garten von Vaux-le-Vicomte", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber einen Garten, dessen Bau unvorhergesehene Folgen hatte", "topics": "['/wiki/Schloss_Vaux-le-Vicomte', '/wiki/Andr\u00e9_Le_N\u00f4tre', '/wiki/Barockgarten']", "duration": "0:39", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs173/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111664500']"}], "Harriet Tubman": [{"nr": "GAG174", "date": "23.01.2019", "title": "Harriet Tubman und die Underground Railroad", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Geschichte der Sklaverei in den USA im 19. Jahrhundert", "topics": "['/wiki/Harriet_Tubman', '/wiki/Underground_Railroad']", "duration": "0:47", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs174/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111664499']"}], "Underground Railroad": [{"nr": "GAG174", "date": "23.01.2019", "title": "Harriet Tubman und die Underground Railroad", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Geschichte der Sklaverei in den USA im 19. Jahrhundert", "topics": "['/wiki/Harriet_Tubman', '/wiki/Underground_Railroad']", "duration": "0:47", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs174/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111664499']"}], "Cyrus W. Field": [{"nr": "GAG175", "date": "30.01.2019", "title": "C.W. Field und das erste Kabel durch den Atlantik", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die umst\u00e4ndliche Legung des Kabels, das Europa und Nordamerika verbinden sollte.", "topics": "['/wiki/Cyrus_W._Field', '/wiki/Seekabel']", "duration": "0:50", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs175/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111664794']"}], "Seekabel": [{"nr": "GAG175", "date": "30.01.2019", "title": "C.W. Field und das erste Kabel durch den Atlantik", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die umst\u00e4ndliche Legung des Kabels, das Europa und Nordamerika verbinden sollte.", "topics": "['/wiki/Cyrus_W._Field', '/wiki/Seekabel']", "duration": "0:50", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs175/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111664794']"}], "Juraf\u00f6deration": [{"nr": "GAG176", "date": "06.02.2019", "title": "Die Anf\u00e4nge des Anarchismus und was Uhrmacher in der Schweiz damit zu tun haben", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Juraf\u00f6deration und den Streit zwischen Marxisten und Anarchisten", "topics": "['/wiki/Juraf\u00f6deration', '/wiki/Uhrmacher', '/wiki/Anarchismus', '/wiki/Marxismus']", "duration": "0:51", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs176/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111664793']"}], "Uhrmacher": [{"nr": "GAG176", "date": "06.02.2019", "title": "Die Anf\u00e4nge des Anarchismus und was Uhrmacher in der Schweiz damit zu tun haben", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Juraf\u00f6deration und den Streit zwischen Marxisten und Anarchisten", "topics": "['/wiki/Juraf\u00f6deration', '/wiki/Uhrmacher', '/wiki/Anarchismus', '/wiki/Marxismus']", "duration": "0:51", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs176/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111664793']"}], "Marxismus": [{"nr": "GAG176", "date": "06.02.2019", "title": "Die Anf\u00e4nge des Anarchismus und was Uhrmacher in der Schweiz damit zu tun haben", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Juraf\u00f6deration und den Streit zwischen Marxisten und Anarchisten", "topics": "['/wiki/Juraf\u00f6deration', '/wiki/Uhrmacher', '/wiki/Anarchismus', '/wiki/Marxismus']", "duration": "0:51", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs176/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111664793']"}], "Robert Fortune": [{"nr": "GAG177", "date": "13.02.2019", "title": "Robert Fortune, Botaniker und Teespion", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber einen Botaniker und Industriespionage", "topics": "['/wiki/Robert_Fortune']", "duration": "0:40", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs177/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111664792']"}], "Merw": [{"nr": "Extra 6", "date": "15.02.2019", "title": "Extra: Margiana \u2013 ein Interview mit Rainer-Maria Weiss, Direktor des Arch\u00e4ologischen Museums in Hamburg", "subtitle": "Eine Geschichte-Interview \u00fcber eine bronzezeitliche Kultur im heutigen Turkmenistan", "topics": "['/wiki/Margiana']", "duration": "0:42", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/extra-margiana/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111664791']"}], "Sant\u2019Ambrogio della Massima": [{"nr": "GAG178", "date": "20.02.2019", "title": "Der Klosterskandal von Sant\u2019Ambrogio", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Visionen, Giftanschl\u00e4ge und die Auseinandersetzung um die Ausrichtung der katholischen Kirche", "topics": "['/wiki/Sant\u2019Ambrogio_della_Massima']", "duration": "0:51", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs178/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111664790']"}], "Maria Sibylla Merian": [{"nr": "GAG179", "date": "27.02.2019", "title": "Maria Sibylla Merian \u2013 Naturforscherin und K\u00fcnstlerin", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber eine K\u00fcnstlerin, die sich der Insekten annahm", "topics": "['/wiki/Maria_Sibylla_Merian']", "duration": "0:40", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs179/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111664789']"}], "Gelbe Flotte": [{"nr": "GAG180", "date": "06.03.2019", "title": "Die Gelbe Flotte \u2013 ein Schiffskonvoi zwischen den Fronten", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die vielleicht l\u00e4ngste verb\u00fcrgte Reise in der Geschichte der Seefahrt", "topics": "['/wiki/Gelbe_Flotte']", "duration": "0:45", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs180/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111664788']"}], "Nationalgericht": [{"nr": "GAG181", "date": "12.03.2019", "title": "Von Gulasch, P\u00f6rk\u00f6lt und Nationalgerichten", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber ein Nationalgericht, das eigentlich allen geh\u00f6rt", "topics": "['/wiki/Nationalgericht', '/wiki/Gulasch', '/wiki/P\u00f6rk\u00f6lt']", "duration": "0:37", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs181/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111664787']"}], "Gulasch": [{"nr": "GAG181", "date": "12.03.2019", "title": "Von Gulasch, P\u00f6rk\u00f6lt und Nationalgerichten", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber ein Nationalgericht, das eigentlich allen geh\u00f6rt", "topics": "['/wiki/Nationalgericht', '/wiki/Gulasch', '/wiki/P\u00f6rk\u00f6lt']", "duration": "0:37", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs181/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111664787']"}], "P\u00f6rk\u00f6lt": [{"nr": "GAG181", "date": "12.03.2019", "title": "Von Gulasch, P\u00f6rk\u00f6lt und Nationalgerichten", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber ein Nationalgericht, das eigentlich allen geh\u00f6rt", "topics": "['/wiki/Nationalgericht', '/wiki/Gulasch', '/wiki/P\u00f6rk\u00f6lt']", "duration": "0:37", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs181/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111664787']"}], "Ivar Kreuger": [{"nr": "GAG182", "date": "20.03.2019", "title": "Der Z\u00fcndholzk\u00f6nig Ivar Kreuger", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber den Aufstieg und Fall eines Unternehmers, der die Finanzwelt der 1920er Jahre ma\u00dfgeblich gepr\u00e4gt hat.", "topics": "['/wiki/Ivar_Kreuger', '/wiki/Swedish_Match']", "duration": "0:50", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs182/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111664786']"}], "Swedish Match": [{"nr": "GAG182", "date": "20.03.2019", "title": "Der Z\u00fcndholzk\u00f6nig Ivar Kreuger", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber den Aufstieg und Fall eines Unternehmers, der die Finanzwelt der 1920er Jahre ma\u00dfgeblich gepr\u00e4gt hat.", "topics": "['/wiki/Ivar_Kreuger', '/wiki/Swedish_Match']", "duration": "0:50", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs182/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111664786']"}], "Agrippina die J\u00fcngere": [{"nr": "GAG183", "date": "27.03.2019", "title": "Agrippina die J\u00fcngere, m\u00e4chtigste Frau der fr\u00fchen Kaiserzeit", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber eine der m\u00e4chtigsten Frauen der Antike, die unter anderem Schwester, Nichte, Frau und Mutter diverser Kaiser war.", "topics": "['/wiki/Agrippina_die_J\u00fcngere']", "duration": "1:02", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs183/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111664785']"}, {"nr": "Extra 7", "date": "30.03.2019", "title": "Extra: Dr. Emma Southon on Agrippina the Younger", "subtitle": "A bonus episode featuring historian Dr. Emma Southon telling the gripping tale of Agrippina the Younger", "topics": "['/wiki/Agrippina_die_J\u00fcngere']", "duration": "1:30", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/extra-dr-emma-southon-on-agrippina-the-younger/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111664784']"}], "Katharina Kepler": [{"nr": "GAG184", "date": "03.04.2019", "title": "Katharina Kepler \u2013 ein Hexenprozess in der Fr\u00fchen Neuzeit", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Hexenverfolgung und wie Johannes Kepler seine Mutter vor dem Scheiterhaufen bewahrte", "topics": "['/wiki/Katharina_Kepler', '/wiki/Hexenverfolgung']", "duration": "0:48", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs184/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111664783']"}], "Hexenverfolgung": [{"nr": "GAG184", "date": "03.04.2019", "title": "Katharina Kepler \u2013 ein Hexenprozess in der Fr\u00fchen Neuzeit", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Hexenverfolgung und wie Johannes Kepler seine Mutter vor dem Scheiterhaufen bewahrte", "topics": "['/wiki/Katharina_Kepler', '/wiki/Hexenverfolgung']", "duration": "0:48", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs184/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111664783']"}], "Kleindeutschland (New York City)": [{"nr": "GAG185", "date": "10.04.2019", "title": "Kleindeutschland und die General Slocum Katastrophe", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Entstehung und Aufl\u00f6sung eines deutschen Viertels in New York City.", "topics": "['/wiki/Kleindeutschland_(New_York_City)']", "duration": "0:42", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs185/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111664781']"}], "Rochdale Society of Equitable Pioneers": [{"nr": "GAG186", "date": "17.04.2019", "title": "Die Redlichen Pioniere von Rochdale und eine kurze Geschichte der Genossenschaften", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Industrialisierung, Streiks und die Anf\u00e4nge von Konsumgenossenschaften", "topics": "['/wiki/Rochdale_Society_of_Equitable_Pioneers', '/wiki/Konsumgenossenschaft', '/wiki/Industrialisierung', '/wiki/Streik']", "duration": "0:55", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs186/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111664780']"}], "Konsumgenossenschaft": [{"nr": "GAG186", "date": "17.04.2019", "title": "Die Redlichen Pioniere von Rochdale und eine kurze Geschichte der Genossenschaften", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Industrialisierung, Streiks und die Anf\u00e4nge von Konsumgenossenschaften", "topics": "['/wiki/Rochdale_Society_of_Equitable_Pioneers', '/wiki/Konsumgenossenschaft', '/wiki/Industrialisierung', '/wiki/Streik']", "duration": "0:55", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs186/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111664780']"}], "Industrialisierung": [{"nr": "GAG186", "date": "17.04.2019", "title": "Die Redlichen Pioniere von Rochdale und eine kurze Geschichte der Genossenschaften", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Industrialisierung, Streiks und die Anf\u00e4nge von Konsumgenossenschaften", "topics": "['/wiki/Rochdale_Society_of_Equitable_Pioneers', '/wiki/Konsumgenossenschaft', '/wiki/Industrialisierung', '/wiki/Streik']", "duration": "0:55", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs186/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111664780']"}], "Streik": [{"nr": "GAG186", "date": "17.04.2019", "title": "Die Redlichen Pioniere von Rochdale und eine kurze Geschichte der Genossenschaften", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Industrialisierung, Streiks und die Anf\u00e4nge von Konsumgenossenschaften", "topics": "['/wiki/Rochdale_Society_of_Equitable_Pioneers', '/wiki/Konsumgenossenschaft', '/wiki/Industrialisierung', '/wiki/Streik']", "duration": "0:55", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs186/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111664780']"}], "Weltausstellung 1873": [{"nr": "GAG187", "date": "24.04.2019", "title": "Die Wiener Weltausstellung von 1873", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber eine Weltausstellung, die in einem finanziellen Desaster endete.", "topics": "['/wiki/Weltausstellung_1873']", "duration": "0:50", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs187/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q63386551']"}], "Inkubator (Medizin)": [{"nr": "GAG188", "date": "01.05.2019", "title": "Martin Couney und die Inkubator-Ausstellungen", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber einen Mann, der 40 Jahre lang Babys in Vergn\u00fcgungsparks ausgestellt hat", "topics": "['/wiki/Inkubator_(Medizin)']", "duration": "0:46", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs188/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111664777']"}], "Schlacht von Cannae": [{"nr": "GAG189", "date": "08.05.2019", "title": "Die Schlacht bei Cannae", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber eine der verlustreichsten Schlachten nicht nur der Antike, sondern der Geschichte an sich.", "topics": "['/wiki/Schlacht_von_Cannae']", "duration": "0:48", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs189/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111664776']"}], "Assassinen": [{"nr": "GAG190", "date": "15.05.2019", "title": "Die Assassinen", "subtitle": "Geschichte und Mythos der schiitisch-ismailitischen Glaubensgemeinschaft der Nizariten", "topics": "['/wiki/Assassinen', '/wiki/Nizariten']", "duration": "0:46", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs190/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111664775']"}], "Nizariten": [{"nr": "GAG190", "date": "15.05.2019", "title": "Die Assassinen", "subtitle": "Geschichte und Mythos der schiitisch-ismailitischen Glaubensgemeinschaft der Nizariten", "topics": "['/wiki/Assassinen', '/wiki/Nizariten']", "duration": "0:46", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs190/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111664775']"}], "\u00c6thelfl\u00e6d": [{"nr": "GAG191", "date": "22.05.2019", "title": "Aethelfled - Warrior Queen of Mercia", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die wohl wichtigste K\u00f6nigin des fr\u00fchen Englands", "topics": "['/wiki/\u00c6thelfl\u00e6d', '/wiki/Mercia']", "duration": "0:56", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs191/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111664774']"}], "Mercia": [{"nr": "GAG191", "date": "22.05.2019", "title": "Aethelfled - Warrior Queen of Mercia", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die wohl wichtigste K\u00f6nigin des fr\u00fchen Englands", "topics": "['/wiki/\u00c6thelfl\u00e6d', '/wiki/Mercia']", "duration": "0:56", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs191/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111664774']"}], "Tierprozess": [{"nr": "GAG192", "date": "28.05.2019", "title": "Tiere vor Gericht", "subtitle": "Tierprozesse im Mittelalter und der Fr\u00fchen Neuzeit", "topics": "['/wiki/Tierprozess']", "duration": "0:44", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs192/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111664773']"}], "Volksabstimmung 1919 in Vorarlberg": [{"nr": "GAG193", "date": "05.06.2019", "title": "Kanton \u00dcbrig \u2013 Wie Vorarlberg 1919 nicht der Schweiz beitrat", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Ferdinand Riedmann, einen Antisemiten, der vom Beitritt Vorarlbergs zur Schweiz tr\u00e4umte", "topics": "['/wiki/Volksabstimmung_1919_in_Vorarlberg']", "duration": "0:46", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs193/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111664772']"}], "Natchez (Volk)": [{"nr": "GAG194", "date": "12.06.2019", "title": "Die Natchez und der franz\u00f6sische Kolonialismus in Nordamerika", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber ein Indianervolk in Nordamerika, dessen Kontakt mit franz\u00f6sischen Kolonialisten katastrophale Folgen hatte.", "topics": "['/wiki/Natchez_(Volk)']", "duration": "0:51", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs194/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111664771']"}], "Gerta Stern": [{"nr": "GAG195", "date": "19.06.2019", "title": "Wie Gerta Stern auf der Flucht nach Panama ihren Mann aus dem KZ befreite", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber eine Flucht 1938 vor dem Nazi-Regime", "topics": "['/wiki/Gerta_Stern']", "duration": "0:40", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs195/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111664769']"}], "Panamakanal": [{"nr": "GAG196", "date": "26.06.2019", "title": "Wie der Panamakanal entstand", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber den Bau des Panama Kanals und die tausenden Opfer und Milliarden an Dollar die er verschlang.", "topics": "['/wiki/Panamakanal']", "duration": "0:43", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs196/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111664768']"}], "K\u00f6nigreich Finnland": [{"nr": "GAG197", "date": "03.07.2019", "title": "Das kurzlebige K\u00f6nigreich Finnland \u2013 und ein deutscher Adliger auf dem Thron", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Geschichte Finnlands im 20. Jahrhundert", "topics": "['/wiki/K\u00f6nigreich_Finnland', '/wiki/Friedrich_Karl_von_Hessen']", "duration": "0:45", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs197/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666205']"}], "Friedrich Karl von Hessen": [{"nr": "GAG197", "date": "03.07.2019", "title": "Das kurzlebige K\u00f6nigreich Finnland \u2013 und ein deutscher Adliger auf dem Thron", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Geschichte Finnlands im 20. Jahrhundert", "topics": "['/wiki/K\u00f6nigreich_Finnland', '/wiki/Friedrich_Karl_von_Hessen']", "duration": "0:45", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs197/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666205']"}], "Olga von Kiew": [{"nr": "GAG198", "date": "10.07.2019", "title": "Olga von Kiew oder Mit den Spatzen kam der Tod", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber eine Heilige, die im 10. Jahrhundert einen wenig heiligen Rachefeldzug f\u00fchrte.", "topics": "['/wiki/Olga_von_Kiew']", "duration": "0:39", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs198/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666204']"}], "U-Boot-Krieg": [{"nr": "GAG199", "date": "17.07.2019", "title": "UC 71 und der U-Boot-Krieg im Ersten Weltkrieg", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber ein versunkenes U-Boot, Netzsperren und U-Boot-Fallen", "topics": "['/wiki/U-Boot-Krieg', '/wiki/UC_71', '/wiki/Netzsperre', '/wiki/U-Boot-Falle']", "duration": "0:46", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs199/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666203']"}], "UC 71": [{"nr": "GAG199", "date": "17.07.2019", "title": "UC 71 und der U-Boot-Krieg im Ersten Weltkrieg", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber ein versunkenes U-Boot, Netzsperren und U-Boot-Fallen", "topics": "['/wiki/U-Boot-Krieg', '/wiki/UC_71', '/wiki/Netzsperre', '/wiki/U-Boot-Falle']", "duration": "0:46", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs199/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666203']"}], "Netzsperre": [{"nr": "GAG199", "date": "17.07.2019", "title": "UC 71 und der U-Boot-Krieg im Ersten Weltkrieg", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber ein versunkenes U-Boot, Netzsperren und U-Boot-Fallen", "topics": "['/wiki/U-Boot-Krieg', '/wiki/UC_71', '/wiki/Netzsperre', '/wiki/U-Boot-Falle']", "duration": "0:46", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs199/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666203']"}], "U-Boot-Falle": [{"nr": "GAG199", "date": "17.07.2019", "title": "UC 71 und der U-Boot-Krieg im Ersten Weltkrieg", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber ein versunkenes U-Boot, Netzsperren und U-Boot-Fallen", "topics": "['/wiki/U-Boot-Krieg', '/wiki/UC_71', '/wiki/Netzsperre', '/wiki/U-Boot-Falle']", "duration": "0:46", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs199/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666203']"}], "Speiseeis": [{"nr": "GAG201", "date": "31.07.2019", "title": "Eine kleine Geschichte des Speiseeises", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Geschichte der beliebtesten S\u00fc\u00dfigkeit der Welt.", "topics": "['/wiki/Speiseeis']", "duration": "0:48", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs201/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666201']"}], "Uroskopie": [{"nr": "GAG202", "date": "07.08.2019", "title": "\u00dcber Brunzdoktoren und Uroskopie \u2013 die Harnschau in der vormodernen Medizin", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber einen bekannten Harnschauer und die Geschichte des Schwangerschaftstests", "topics": "['/wiki/Uroskopie', '/wiki/Schwangerschaftstest']", "duration": "0:42", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs202/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666200']"}], "Schwangerschaftstest": [{"nr": "GAG202", "date": "07.08.2019", "title": "\u00dcber Brunzdoktoren und Uroskopie \u2013 die Harnschau in der vormodernen Medizin", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber einen bekannten Harnschauer und die Geschichte des Schwangerschaftstests", "topics": "['/wiki/Uroskopie', '/wiki/Schwangerschaftstest']", "duration": "0:42", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs202/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666200']"}], "Option in S\u00fcdtirol": [{"nr": "GAG203", "date": "14.08.2019", "title": "Bleiben oder gehen? Die Option in S\u00fcdtirol 1939", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Optanden und Dableiber in S\u00fcdtirol", "topics": "['/wiki/Option_in_S\u00fcdtirol']", "duration": "0:47", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs203/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666199']"}], "Obaysch": [{"nr": "GAG204", "date": "21.08.2019", "title": "Obaysch - das viktorianische Nilpferd", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber das erste lebende Nilpferd in England seit der letzten Zwischeneiszeit", "topics": "['/wiki/Obaysch']", "duration": "0:42", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs204/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666197']"}], "Schlacht um Schloss Itter": [{"nr": "GAG205", "date": "27.08.2019", "title": "Die Befreiung von Schloss Itter", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber eines der letzten Gefechte des Zweiten Weltkriegs in Europa", "topics": "['/wiki/Schlacht_um_Schloss_Itter']", "duration": "0:40", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs205/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666196']"}], "William Stewart Halsted": [{"nr": "GAG207", "date": "11.09.2019", "title": "William Stewart Halsted und die Chirurgie des 19. Jahrhunderts", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber einen Chirurg der USA, der die Disziplin revolutionierte und nachhaltig pr\u00e4gte.", "topics": "['/wiki/William_Stewart_Halsted', '/wiki/Chirurgie']", "duration": "0:46", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs207/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666194']"}], "Chirurgie": [{"nr": "GAG207", "date": "11.09.2019", "title": "William Stewart Halsted und die Chirurgie des 19. Jahrhunderts", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber einen Chirurg der USA, der die Disziplin revolutionierte und nachhaltig pr\u00e4gte.", "topics": "['/wiki/William_Stewart_Halsted', '/wiki/Chirurgie']", "duration": "0:46", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs207/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666194']"}], "Eishockey in der DDR": [{"nr": "GAG208", "date": "18.09.2019", "title": "Die kleinste Liga der Welt \u2013 Eishockey in der DDR", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Sport und Politik", "topics": "['/wiki/Eishockey_in_der_DDR']", "duration": "0:37", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs208/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666193']"}, {"nr": "Extra 9", "date": "22.09.2019", "title": "Extra: Interview mit Ren\u00e9 Feldvo\u00df \u00fcber Eishockey in der DDR", "subtitle": "Ein Gespr\u00e4ch \u00fcber die kleinste Liga der Welt", "topics": "['/wiki/Eishockey_in_der_DDR']", "duration": "1:11", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs208-extra/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666192']"}], "Cyriacus von Ancona": [{"nr": "GAG209", "date": "25.09.2019", "title": "Cyriacus und die Erfindung der Arch\u00e4ologie", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber einen Mann, der die Arch\u00e4ologie erfand", "topics": "['/wiki/Cyriacus_von_Ancona']", "duration": "0:45", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs209/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666191']"}], "Han van Meegeren": [{"nr": "GAG210", "date": "02.10.2019", "title": "Der Kunstf\u00e4lscher Han van Meegeren", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber den Mann, der G\u00f6ring einen gef\u00e4lschten Vermeer verkauft hat", "topics": "['/wiki/Han_van_Meegeren']", "duration": "0:42", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs210/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666190']"}], "Griechisches Feuer": [{"nr": "GAG211", "date": "09.10.2019", "title": "Griechisches Feuer", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber eine Waffe des Mittelalters, die lange Zeit Angst und Schrecken verbreitete.", "topics": "['/wiki/Griechisches_Feuer']", "duration": "0:39", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs211/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666189']"}], "Sternbild": [{"nr": "GAG212", "date": "16.10.2019", "title": "Eine kleine Geschichte der Sternbilder", "subtitle": "Eine Geschichte mit dem Astronomen Florian Freistetter", "topics": "['/wiki/Sternbild']", "duration": "0:51", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs212/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666188']"}], "Old Tom Morris": [{"nr": "GAG213", "date": "23.10.2019", "title": "Tom Morris und eine kleine Geschichte des Golfsports", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Entstehung des professionellen Golfsports", "topics": "['/wiki/Old_Tom_Morris', '/wiki/Golf_(Sport)']", "duration": "0:38", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs213/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666187']"}], "Golf (Sport)": [{"nr": "GAG213", "date": "23.10.2019", "title": "Tom Morris und eine kleine Geschichte des Golfsports", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Entstehung des professionellen Golfsports", "topics": "['/wiki/Old_Tom_Morris', '/wiki/Golf_(Sport)']", "duration": "0:38", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs213/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666187']"}], "Hedy Lamarr": [{"nr": "GAG214", "date": "30.10.2019", "title": "Hedy Lamarr \u2013 Hollywoodstar und Erfinderin", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber ein Patent und seine Folgen", "topics": "['/wiki/Hedy_Lamarr', '/wiki/Frequency_Hopping_Spread_Spectrum']", "duration": "0:51", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs214/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666186']"}], "Frequency Hopping Spread Spectrum": [{"nr": "GAG214", "date": "30.10.2019", "title": "Hedy Lamarr \u2013 Hollywoodstar und Erfinderin", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber ein Patent und seine Folgen", "topics": "['/wiki/Hedy_Lamarr', '/wiki/Frequency_Hopping_Spread_Spectrum']", "duration": "0:51", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs214/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666186']"}], "Wojtek (B\u00e4r)": [{"nr": "GAG215", "date": "06.11.2019", "title": "Wojtek, polnischer Soldatenb\u00e4r", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Wojtek, einen iranischen Braunb\u00e4ren, der im 2. Weltkrieg Mitglied einer polnischen Division wird.", "topics": "['/wiki/Wojtek_(B\u00e4r)']", "duration": "0:37", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs215/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666185']"}], "Napoleon Franz Bonaparte": [{"nr": "GAG216", "date": "13.11.2019", "title": "Napoleon II. \u2013 Vom K\u00f6nig von Rom zum Herzog von Reichstadt", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Napoleons Sohn, der sein Leben am Wiener Hof verbringen musste", "topics": "['/wiki/Napoleon_Franz_Bonaparte']", "duration": "0:37", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs216/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666184']"}], "Joseph Haydn": [{"nr": "GAG217", "date": "20.11.2019", "title": "Wie Joseph Haydn den Kopf verlor", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber den Kopf des ber\u00fchmten Komponisten Joseph Haydn", "topics": "['/wiki/Joseph_Haydn', '/wiki/Phrenologie']", "duration": "0:38", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs217/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666183']"}], "Phrenologie": [{"nr": "GAG217", "date": "20.11.2019", "title": "Wie Joseph Haydn den Kopf verlor", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber den Kopf des ber\u00fchmten Komponisten Joseph Haydn", "topics": "['/wiki/Joseph_Haydn', '/wiki/Phrenologie']", "duration": "0:38", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs217/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666183']"}], "Pazzi-Verschw\u00f6rung": [{"nr": "GAG218", "date": "27.11.2019", "title": "Die Pazzi-Verschw\u00f6rung und der Aufstieg der Medici", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber eine der m\u00e4chtigsten Familien der Renaissance", "topics": "['/wiki/Pazzi-Verschw\u00f6rung', '/wiki/Medici']", "duration": "0:33", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs218/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666182']"}], "Medici": [{"nr": "GAG218", "date": "27.11.2019", "title": "Die Pazzi-Verschw\u00f6rung und der Aufstieg der Medici", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber eine der m\u00e4chtigsten Familien der Renaissance", "topics": "['/wiki/Pazzi-Verschw\u00f6rung', '/wiki/Medici']", "duration": "0:33", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs218/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666182']"}], "Kotze-Aff\u00e4re": [{"nr": "GAG219", "date": "04.12.2019", "title": "Die Kotze-Aff\u00e4re", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber einen Skandal, der das Ansehen des deutschen Kaiserhofs f\u00fcr immer sch\u00e4digen sollte.", "topics": "['/wiki/Kotze-Aff\u00e4re']", "duration": "0:45", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs219/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666181']"}], "Rohrpost": [{"nr": "GAG220", "date": "11.12.2019", "title": "Eine kurze Geschichte der Rohrpost", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber pneumatische Telegrafie", "topics": "['/wiki/Rohrpost']", "duration": "0:44", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs220/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666180']"}], "Hans Staden": [{"nr": "GAG221", "date": "18.12.2019", "title": "Hans Staden - ein Landsknecht bei den Menschenfressern", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber einen Landsknecht bei den Tupinamb\u00e1 Brasiliens", "topics": "['/wiki/Hans_Staden', '/wiki/Tupinamb\u00e1']", "duration": "0:41", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs221/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666460']"}], "Tupinamb\u00e1": [{"nr": "GAG221", "date": "18.12.2019", "title": "Hans Staden - ein Landsknecht bei den Menschenfressern", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber einen Landsknecht bei den Tupinamb\u00e1 Brasiliens", "topics": "['/wiki/Hans_Staden', '/wiki/Tupinamb\u00e1']", "duration": "0:41", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs221/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666460']"}], "Voynich-Manuskript": [{"nr": "GAG222", "date": "25.12.2019", "title": "Das Voynich-Manuskript", "subtitle": "Eine Geschichte-Interview mit J\u00fcrgen Hermes", "topics": "['/wiki/Voynich-Manuskript']", "duration": "2:03", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs222/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666458']"}], "Ramen": [{"nr": "GAG223", "date": "01.01.2020", "title": "Ramen und die Transformation Japans", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber ein Nudelgericht, das zum Symbol des modernen Japans wurde", "topics": "['/wiki/Ramen']", "duration": "0:39", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs223/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666457']"}], "Real Expedici\u00f3n Filantr\u00f3pica de la Vacuna": [{"nr": "GAG224", "date": "08.01.2020", "title": "Die Balmis-Expedition und eine kurze Geschichte der Pockenimpfung", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die erste gro\u00dfe Impfkampagne", "topics": "['/wiki/Real_Expedici\u00f3n_Filantr\u00f3pica_de_la_Vacuna', '/wiki/Pockenimpfung', '/wiki/Edward_Jenner']", "duration": "0:48", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs224/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666456']"}], "Pockenimpfstoff": [{"nr": "GAG224", "date": "08.01.2020", "title": "Die Balmis-Expedition und eine kurze Geschichte der Pockenimpfung", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die erste gro\u00dfe Impfkampagne", "topics": "['/wiki/Real_Expedici\u00f3n_Filantr\u00f3pica_de_la_Vacuna', '/wiki/Pockenimpfung', '/wiki/Edward_Jenner']", "duration": "0:48", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs224/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666456']"}], "Edward Jenner": [{"nr": "GAG224", "date": "08.01.2020", "title": "Die Balmis-Expedition und eine kurze Geschichte der Pockenimpfung", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die erste gro\u00dfe Impfkampagne", "topics": "['/wiki/Real_Expedici\u00f3n_Filantr\u00f3pica_de_la_Vacuna', '/wiki/Pockenimpfung', '/wiki/Edward_Jenner']", "duration": "0:48", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs224/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666456']"}], "Circuit des Champs de Bataille": [{"nr": "GAG225", "date": "15.01.2020", "title": "Die Rundfahrt der Schlachtfelder", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber ein Radrennen, das so wahrscheinlich nie h\u00e4tte stattfinden sollen.", "topics": "['/wiki/Circuit_des_Champs_de_Bataille']", "duration": "0:46", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs225/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666455']"}], "Batavia (Schiff, 1628)": [{"nr": "GAG226", "date": "22.01.2020", "title": "Der Untergang der Batavia", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber einen Schiffbruch mit grausamen Folgen", "topics": "['/wiki/Batavia_(Schiff,_1628)']", "duration": "0:50", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs226/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666454']"}], "Henrietta Lacks": [{"nr": "GAG227", "date": "29.01.2020", "title": "Die unsterbliche Henrietta Lacks", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber eine wissenschaftliche Errungenschaft und die zweifelhaften Methoden, die dazu f\u00fchrten.", "topics": "['/wiki/Henrietta_Lacks', '/wiki/HeLa-Zellen']", "duration": "0:39", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs227/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666453']"}], "HeLa-Zellen": [{"nr": "GAG227", "date": "29.01.2020", "title": "Die unsterbliche Henrietta Lacks", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber eine wissenschaftliche Errungenschaft und die zweifelhaften Methoden, die dazu f\u00fchrten.", "topics": "['/wiki/Henrietta_Lacks', '/wiki/HeLa-Zellen']", "duration": "0:39", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs227/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666453']"}], "Preu\u00dfischblau (Farbe)": [{"nr": "GAG228", "date": "05.02.2020", "title": "Berliner Blau \u2013 die Erfindung einer Farbe", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Alchemie und das erste k\u00fcnstlich hergestellte Pigment", "topics": "['/wiki/Berliner_Blau_(Farbe)', '/wiki/Berliner_Blau', '/wiki/Johann_Jacob_Diesbach', '/wiki/Johann_Konrad_Dippel', '/wiki/Alchemie']", "duration": "0:44", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs228/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666452']"}], "Berliner Blau": [{"nr": "GAG228", "date": "05.02.2020", "title": "Berliner Blau \u2013 die Erfindung einer Farbe", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Alchemie und das erste k\u00fcnstlich hergestellte Pigment", "topics": "['/wiki/Berliner_Blau_(Farbe)', '/wiki/Berliner_Blau', '/wiki/Johann_Jacob_Diesbach', '/wiki/Johann_Konrad_Dippel', '/wiki/Alchemie']", "duration": "0:44", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs228/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666452']"}], "Johann Jacob Diesbach": [{"nr": "GAG228", "date": "05.02.2020", "title": "Berliner Blau \u2013 die Erfindung einer Farbe", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Alchemie und das erste k\u00fcnstlich hergestellte Pigment", "topics": "['/wiki/Berliner_Blau_(Farbe)', '/wiki/Berliner_Blau', '/wiki/Johann_Jacob_Diesbach', '/wiki/Johann_Konrad_Dippel', '/wiki/Alchemie']", "duration": "0:44", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs228/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666452']"}], "Johann Konrad Dippel": [{"nr": "GAG228", "date": "05.02.2020", "title": "Berliner Blau \u2013 die Erfindung einer Farbe", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Alchemie und das erste k\u00fcnstlich hergestellte Pigment", "topics": "['/wiki/Berliner_Blau_(Farbe)', '/wiki/Berliner_Blau', '/wiki/Johann_Jacob_Diesbach', '/wiki/Johann_Konrad_Dippel', '/wiki/Alchemie']", "duration": "0:44", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs228/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666452']"}], "Alchemie": [{"nr": "GAG228", "date": "05.02.2020", "title": "Berliner Blau \u2013 die Erfindung einer Farbe", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Alchemie und das erste k\u00fcnstlich hergestellte Pigment", "topics": "['/wiki/Berliner_Blau_(Farbe)', '/wiki/Berliner_Blau', '/wiki/Johann_Jacob_Diesbach', '/wiki/Johann_Konrad_Dippel', '/wiki/Alchemie']", "duration": "0:44", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs228/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666452']"}], "Elisabeth B\u00e1thory": [{"nr": "GAG229", "date": "12.02.2020", "title": "Elisabeth B\u00e1thory, die (angebliche) Blutgr\u00e4fin", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber eine Gr\u00e4fin, deren angebliche Mordlust Einzug in unz\u00e4hlige Geschichten fand.", "topics": "['/wiki/Elisabeth_B\u00e1thory']", "duration": "0:43", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs229/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666179']"}], "Tendaguru": [{"nr": "GAG230", "date": "19.02.2020", "title": "Die Tendaguru-Expedition und das gr\u00f6\u00dfte Dinosaurierskelett der Welt", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Kolonialismus, eine Ausgrabung und ihre Folgen", "topics": "['/wiki/Tendaguru', '/wiki/Giraffatitan']", "duration": "0:48", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs230/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666177']"}], "Giraffatitan": [{"nr": "GAG230", "date": "19.02.2020", "title": "Die Tendaguru-Expedition und das gr\u00f6\u00dfte Dinosaurierskelett der Welt", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Kolonialismus, eine Ausgrabung und ihre Folgen", "topics": "['/wiki/Tendaguru', '/wiki/Giraffatitan']", "duration": "0:48", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs230/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666177']"}], "William Miller (Baptist)": [{"nr": "GAG231", "date": "26.02.2020", "title": "Die Gro\u00dfe Entt\u00e4uschung von 1844", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber eine religi\u00f6se Bewegung, die trotz gro\u00dfer Entt\u00e4uschung schlie\u00dflich nicht unerfolgreich war", "topics": "['/wiki/William_Miller_(Baptist)', '/wiki/Hiram_Edson', '/wiki/Siebenten-Tags-Adventisten']", "duration": "0:48", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs231/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666176']"}], "Hiram Edson": [{"nr": "GAG231", "date": "26.02.2020", "title": "Die Gro\u00dfe Entt\u00e4uschung von 1844", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber eine religi\u00f6se Bewegung, die trotz gro\u00dfer Entt\u00e4uschung schlie\u00dflich nicht unerfolgreich war", "topics": "['/wiki/William_Miller_(Baptist)', '/wiki/Hiram_Edson', '/wiki/Siebenten-Tags-Adventisten']", "duration": "0:48", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs231/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666176']"}], "Siebenten-Tags-Adventisten": [{"nr": "GAG231", "date": "26.02.2020", "title": "Die Gro\u00dfe Entt\u00e4uschung von 1844", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber eine religi\u00f6se Bewegung, die trotz gro\u00dfer Entt\u00e4uschung schlie\u00dflich nicht unerfolgreich war", "topics": "['/wiki/William_Miller_(Baptist)', '/wiki/Hiram_Edson', '/wiki/Siebenten-Tags-Adventisten']", "duration": "0:48", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs231/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666176']"}], "Oxford English Dictionary": [{"nr": "GAG232", "date": "04.03.2020", "title": "Ein Mordfall und das umfangreichste W\u00f6rterbuch der englischen Sprache", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber das Oxford English Dictionary", "topics": "['/wiki/Oxford_English_Dictionary', '/wiki/William_C._Minor']", "duration": "0:47", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs232/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666175']"}], "William C. Minor": [{"nr": "GAG232", "date": "04.03.2020", "title": "Ein Mordfall und das umfangreichste W\u00f6rterbuch der englischen Sprache", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber das Oxford English Dictionary", "topics": "['/wiki/Oxford_English_Dictionary', '/wiki/William_C._Minor']", "duration": "0:47", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs232/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666175']"}], "Joshua Norton": [{"nr": "GAG233", "date": "11.03.2020", "title": "Norton I., Kaiser der USA", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber den ersten Kaiser der USA.", "topics": "['/wiki/Joshua_Norton']", "duration": "0:43", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs233/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666174']"}], "Chanel N\u00ba 5": [{"nr": "GAG234", "date": "18.03.2020", "title": "Das bekannteste Parf\u00fcm der Welt und seine russische Vorgeschichte", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Chanel N\u00ba 5 und das Rote Moskau", "topics": "['/wiki/Chanel_N\u00ba_5', '/wiki/Ernest_Beaux', '/wiki/Rotes_Moskau']", "duration": "0:45", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs234/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666173']"}], "Ernest Beaux": [{"nr": "GAG234", "date": "18.03.2020", "title": "Das bekannteste Parf\u00fcm der Welt und seine russische Vorgeschichte", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Chanel N\u00ba 5 und das Rote Moskau", "topics": "['/wiki/Chanel_N\u00ba_5', '/wiki/Ernest_Beaux', '/wiki/Rotes_Moskau']", "duration": "0:45", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs234/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666173']"}], "Rotes Moskau": [{"nr": "GAG234", "date": "18.03.2020", "title": "Das bekannteste Parf\u00fcm der Welt und seine russische Vorgeschichte", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Chanel N\u00ba 5 und das Rote Moskau", "topics": "['/wiki/Chanel_N\u00ba_5', '/wiki/Ernest_Beaux', '/wiki/Rotes_Moskau']", "duration": "0:45", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs234/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666173']"}], "Quarzkrise": [{"nr": "GAG235", "date": "25.03.2020", "title": "Die Quarzkrise", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber eine Technologie, die die Schweizer Uhrenindustrie beinahe in den Abgrund st\u00fcrzen lie\u00df.", "topics": "['/wiki/Quarzkrise']", "duration": "0:47", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs235/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666172']"}], "Monopoly": [{"nr": "GAG236", "date": "01.04.2020", "title": "Monopoly \u2013 Die Geschichte eines Brettspiels", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber ein Gesellschaftsspiel, das eigentlich ganz anders gedacht war", "topics": "['/wiki/Monopoly', '/wiki/Elizabeth_Magie_Phillips', '/wiki/Georgismus', '/wiki/Henry_George_(\u00d6konom)']", "duration": "0:58", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs236/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666171']"}], "Elizabeth Magie Phillips": [{"nr": "GAG236", "date": "01.04.2020", "title": "Monopoly \u2013 Die Geschichte eines Brettspiels", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber ein Gesellschaftsspiel, das eigentlich ganz anders gedacht war", "topics": "['/wiki/Monopoly', '/wiki/Elizabeth_Magie_Phillips', '/wiki/Georgismus', '/wiki/Henry_George_(\u00d6konom)']", "duration": "0:58", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs236/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666171']"}], "Georgismus": [{"nr": "GAG236", "date": "01.04.2020", "title": "Monopoly \u2013 Die Geschichte eines Brettspiels", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber ein Gesellschaftsspiel, das eigentlich ganz anders gedacht war", "topics": "['/wiki/Monopoly', '/wiki/Elizabeth_Magie_Phillips', '/wiki/Georgismus', '/wiki/Henry_George_(\u00d6konom)']", "duration": "0:58", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs236/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666171']"}], "Henry George (\u00d6konom)": [{"nr": "GAG236", "date": "01.04.2020", "title": "Monopoly \u2013 Die Geschichte eines Brettspiels", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber ein Gesellschaftsspiel, das eigentlich ganz anders gedacht war", "topics": "['/wiki/Monopoly', '/wiki/Elizabeth_Magie_Phillips', '/wiki/Georgismus', '/wiki/Henry_George_(\u00d6konom)']", "duration": "0:58", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs236/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666171']"}], "Franz Anton Mesmer": [{"nr": "GAG237", "date": "08.04.2020", "title": "Friedrich Anton Mesmer und der Animalische Magnetismus", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber einen Arzt im 18. Jahrhundert, der zu gleichen Teilen beliebt wie umstritten war.", "topics": "['/wiki/Franz_Anton_Mesmer', '/wiki/Animalischer_Magnetismus']", "duration": "0:45", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs237/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666170']"}], "Animalischer Magnetismus": [{"nr": "GAG237", "date": "08.04.2020", "title": "Friedrich Anton Mesmer und der Animalische Magnetismus", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber einen Arzt im 18. Jahrhundert, der zu gleichen Teilen beliebt wie umstritten war.", "topics": "['/wiki/Franz_Anton_Mesmer', '/wiki/Animalischer_Magnetismus']", "duration": "0:45", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs237/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666170']"}], "Ruth Belville": [{"nr": "GAG238", "date": "15.04.2020", "title": "Kurze Geschichten ausgestorbener Berufe", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber den Verkauf der genauen Uhrzeit, Planetenverk\u00e4ufer, Kaffeeriecher und Schmuckeremiten", "topics": "['/wiki/Ruth_Belville', '/wiki/Planetenverk\u00e4ufer', '/wiki/Kaffeeriecher', '/wiki/Schmuckeremit']", "duration": "0:44", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs238/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666169']"}], "Planetenverk\u00e4ufer": [{"nr": "GAG238", "date": "15.04.2020", "title": "Kurze Geschichten ausgestorbener Berufe", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber den Verkauf der genauen Uhrzeit, Planetenverk\u00e4ufer, Kaffeeriecher und Schmuckeremiten", "topics": "['/wiki/Ruth_Belville', '/wiki/Planetenverk\u00e4ufer', '/wiki/Kaffeeriecher', '/wiki/Schmuckeremit']", "duration": "0:44", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs238/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666169']"}], "Kaffeeriecher": [{"nr": "GAG238", "date": "15.04.2020", "title": "Kurze Geschichten ausgestorbener Berufe", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber den Verkauf der genauen Uhrzeit, Planetenverk\u00e4ufer, Kaffeeriecher und Schmuckeremiten", "topics": "['/wiki/Ruth_Belville', '/wiki/Planetenverk\u00e4ufer', '/wiki/Kaffeeriecher', '/wiki/Schmuckeremit']", "duration": "0:44", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs238/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666169']"}], "Schmuckeremit": [{"nr": "GAG238", "date": "15.04.2020", "title": "Kurze Geschichten ausgestorbener Berufe", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber den Verkauf der genauen Uhrzeit, Planetenverk\u00e4ufer, Kaffeeriecher und Schmuckeremiten", "topics": "['/wiki/Ruth_Belville', '/wiki/Planetenverk\u00e4ufer', '/wiki/Kaffeeriecher', '/wiki/Schmuckeremit']", "duration": "0:44", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs238/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666169']"}], "Zabern-Aff\u00e4re": [{"nr": "GAG239", "date": "22.04.2020", "title": "Die Zabern-Aff\u00e4re", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber eine kleine Stadt im Elsass und die Macht einer unbedachten Aussage", "topics": "['/wiki/Zabern-Aff\u00e4re']", "duration": "0:41", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs239/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666168']"}], "Ren\u00e9 Blondlot": [{"nr": "GAG240", "date": "29.04.2020", "title": "Ren\u00e9 Blondlot und die Entdeckung der N-Strahlen", "subtitle": "Eine Geschichte aus der Wissenschaftsgeschichte \u00fcber eine Selbstt\u00e4uschung", "topics": "['/wiki/Ren\u00e9_Blondlot', '/wiki/N-Strahlen']", "duration": "0:54", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs240/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666167']"}], "N-Strahlen": [{"nr": "GAG240", "date": "29.04.2020", "title": "Ren\u00e9 Blondlot und die Entdeckung der N-Strahlen", "subtitle": "Eine Geschichte aus der Wissenschaftsgeschichte \u00fcber eine Selbstt\u00e4uschung", "topics": "['/wiki/Ren\u00e9_Blondlot', '/wiki/N-Strahlen']", "duration": "0:54", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs240/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666167']"}], "Hans Christoph von K\u00f6nigsmarck (Feldmarschall)": [{"nr": "GAG241", "date": "06.05.2020", "title": "General K\u00f6nigsmarck und der gr\u00f6\u00dfte Kunstraub aller Zeiten", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber den Prager Kunstraub von 1648", "topics": "['/wiki/Hans_Christoph_von_K\u00f6nigsmarck_(Feldmarschall)', '/wiki/Prager_Kunstraub']", "duration": "0:40", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs241/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666166']"}], "Prager Kunstraub": [{"nr": "GAG241", "date": "06.05.2020", "title": "General K\u00f6nigsmarck und der gr\u00f6\u00dfte Kunstraub aller Zeiten", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber den Prager Kunstraub von 1648", "topics": "['/wiki/Hans_Christoph_von_K\u00f6nigsmarck_(Feldmarschall)', '/wiki/Prager_Kunstraub']", "duration": "0:40", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs241/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666166']"}], "Olympische Spiele": [{"nr": "GAG242", "date": "13.05.2020", "title": "Eine kurze Geschichte der Olympischen Spiele (der Neuzeit)", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Entstehung der gr\u00f6\u00dften Sportveranstaltung der Welt", "topics": "['/wiki/Olympische_Spiele', '/wiki/Pierre_de_Coubertin', '/wiki/Internationales_Olympisches_Komitee']", "duration": "1:04", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs242/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666165']"}], "Pierre de Coubertin": [{"nr": "GAG242", "date": "13.05.2020", "title": "Eine kurze Geschichte der Olympischen Spiele (der Neuzeit)", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Entstehung der gr\u00f6\u00dften Sportveranstaltung der Welt", "topics": "['/wiki/Olympische_Spiele', '/wiki/Pierre_de_Coubertin', '/wiki/Internationales_Olympisches_Komitee']", "duration": "1:04", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs242/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666165']"}], "Internationales Olympisches Komitee": [{"nr": "GAG242", "date": "13.05.2020", "title": "Eine kurze Geschichte der Olympischen Spiele (der Neuzeit)", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Entstehung der gr\u00f6\u00dften Sportveranstaltung der Welt", "topics": "['/wiki/Olympische_Spiele', '/wiki/Pierre_de_Coubertin', '/wiki/Internationales_Olympisches_Komitee']", "duration": "1:04", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs242/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666165']"}], "Aeneas Coffey": [{"nr": "GAG243", "date": "20.05.2020", "title": "Aeneas Coffey und eine kleine Geschichte des irischen Whiskeys", "subtitle": "Eine Geschichte dar\u00fcber, wie ein Patent die irische Whiskeyindustrie f\u00fcr immer ver\u00e4nderte", "topics": "['/wiki/Aeneas_Coffey', '/wiki/Whisky']", "duration": "0:51", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs243/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666164']"}], "Whisky": [{"nr": "GAG243", "date": "20.05.2020", "title": "Aeneas Coffey und eine kleine Geschichte des irischen Whiskeys", "subtitle": "Eine Geschichte dar\u00fcber, wie ein Patent die irische Whiskeyindustrie f\u00fcr immer ver\u00e4nderte", "topics": "['/wiki/Aeneas_Coffey', '/wiki/Whisky']", "duration": "0:51", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs243/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666164']"}], "Franz I. (Frankreich)": [{"nr": "GAG244", "date": "27.05.2020", "title": "Die M\u00fchle von Auriol und warum ihre Zerst\u00f6rung eine Besetzung Frankreichs verhindert hat", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber eine Geheimoperation im ausgehenden Mittelalter", "topics": "['/wiki/Franz_I._(Frankreich)', '/wiki/Karl_V._(HRR)']", "duration": "0:44", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs244/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666163']"}], "Karl V. (HRR)": [{"nr": "GAG244", "date": "27.05.2020", "title": "Die M\u00fchle von Auriol und warum ihre Zerst\u00f6rung eine Besetzung Frankreichs verhindert hat", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber eine Geheimoperation im ausgehenden Mittelalter", "topics": "['/wiki/Franz_I._(Frankreich)', '/wiki/Karl_V._(HRR)']", "duration": "0:44", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs244/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666163']"}], "Korea-Konflikt": [{"nr": "GAG245", "date": "03.06.2020", "title": "Operation Paul Bunyan", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Eskalation einer Baumbeschneidung.", "topics": "['/wiki/Korea-Konflikt']", "duration": "0:41", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs245/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666162']"}], "Mississippi-Blase": [{"nr": "GAG246", "date": "10.06.2020", "title": "John Law und die Mississippi-Blase", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber das Platzen einer Spekulationsblase", "topics": "['/wiki/Mississippi-Blase', '/wiki/John_Law']", "duration": "0:38", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs246/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666161']"}], "John Law": [{"nr": "GAG246", "date": "10.06.2020", "title": "John Law und die Mississippi-Blase", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber das Platzen einer Spekulationsblase", "topics": "['/wiki/Mississippi-Blase', '/wiki/John_Law']", "duration": "0:38", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs246/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666161']"}], "Emu War": [{"nr": "GAG247", "date": "17.06.2020", "title": "Der Emu-Krieg von 1932", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber eine milit\u00e4rische Auseinandersetzung zwischen Mensch und Tier", "topics": "['/wiki/Emu_War']", "duration": "0:44", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs247/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666160']"}], "Venustransit": [{"nr": "GAG248", "date": "24.06.2020", "title": "Der Venustransit von 1761/69 und das erste wissenschaftliche Gro\u00dfprojekt", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Vermessung unseres Planetensystems", "topics": "['/wiki/Venustransit', '/wiki/Guillaume_Le_Gentil']", "duration": "0:50", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs248/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666158']"}], "Guillaume Le Gentil": [{"nr": "GAG248", "date": "24.06.2020", "title": "Der Venustransit von 1761/69 und das erste wissenschaftliche Gro\u00dfprojekt", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Vermessung unseres Planetensystems", "topics": "['/wiki/Venustransit', '/wiki/Guillaume_Le_Gentil']", "duration": "0:50", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs248/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666158']"}], "Mansa Musa": [{"nr": "GAG249", "date": "01.07.2020", "title": "Das Malireich und die Pilgerreise des vielleicht reichsten Mannes der Geschichte", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Mansa Musa, das Malireich und eine folgenschwere Pilgerreise", "topics": "['/wiki/Mansa_Musa', '/wiki/Malireich']", "duration": "0:41", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs249/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666155']"}], "Malireich": [{"nr": "GAG249", "date": "01.07.2020", "title": "Das Malireich und die Pilgerreise des vielleicht reichsten Mannes der Geschichte", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Mansa Musa, das Malireich und eine folgenschwere Pilgerreise", "topics": "['/wiki/Mansa_Musa', '/wiki/Malireich']", "duration": "0:41", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs249/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666155']"}], "Bluttransfusion": [{"nr": "GAG250", "date": "08.07.2020", "title": "Eine kurze Geschichte der Bluttransfusion", "subtitle": "Eine Geschichte aus der Medizingeschichte und die Transfusion von Lammblut", "topics": "['/wiki/Bluttransfusion']", "duration": "0:42", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs250/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666154']"}], "Schacht\u00fcrke": [{"nr": "GAG251", "date": "15.07.2020", "title": "Der Schacht\u00fcrke", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber einen Automaten des 18. Jahrhunderts, der ein nicht ganz so kleines Geheimnis barg", "topics": "['/wiki/Schacht\u00fcrke', '/wiki/Wolfgang_von_Kempelen']", "duration": "1:00", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs251/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666153']"}], "Wolfgang von Kempelen": [{"nr": "GAG251", "date": "15.07.2020", "title": "Der Schacht\u00fcrke", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber einen Automaten des 18. Jahrhunderts, der ein nicht ganz so kleines Geheimnis barg", "topics": "['/wiki/Schacht\u00fcrke', '/wiki/Wolfgang_von_Kempelen']", "duration": "1:00", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs251/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666153']"}], "Menschlicher Computer": [{"nr": "GAG252", "date": "22.07.2020", "title": "Harvard Computers \u2013 Wie Astronominnen die Sterne neu sortierten", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Pionierinnen der Astrophysik", "topics": "['/wiki/Menschlicher_Computer', '/wiki/Harvard-College-Observatorium', '/wiki/Edward_Charles_Pickering']", "duration": "0:53", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs252/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666152']"}], "Harvard-College-Observatorium": [{"nr": "GAG252", "date": "22.07.2020", "title": "Harvard Computers \u2013 Wie Astronominnen die Sterne neu sortierten", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Pionierinnen der Astrophysik", "topics": "['/wiki/Menschlicher_Computer', '/wiki/Harvard-College-Observatorium', '/wiki/Edward_Charles_Pickering']", "duration": "0:53", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs252/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666152']"}], "Edward Charles Pickering": [{"nr": "GAG252", "date": "22.07.2020", "title": "Harvard Computers \u2013 Wie Astronominnen die Sterne neu sortierten", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Pionierinnen der Astrophysik", "topics": "['/wiki/Menschlicher_Computer', '/wiki/Harvard-College-Observatorium', '/wiki/Edward_Charles_Pickering']", "duration": "0:53", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs252/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666152']"}], "Martin Frobisher": [{"nr": "GAG253", "date": "29.07.2020", "title": "Martin Frobisher und die Steine", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber den Seefahrer Martin Frobisher und seine Expedition in die Arktis.", "topics": "['/wiki/Martin_Frobisher']", "duration": "0:54", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs253/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666151']"}], "Naturkautschuk": [{"nr": "GAG254", "date": "05.08.2020", "title": "Eine kurze Geschichte des Kautschuks", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Henry Wickham und warum heute Naturkautschuk aus S\u00fcdostasien kommt", "topics": "['/wiki/Naturkautschuk', '/wiki/Henry_Wickham']", "duration": "0:49", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs254/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666150']"}], "Henry Wickham": [{"nr": "GAG254", "date": "05.08.2020", "title": "Eine kurze Geschichte des Kautschuks", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Henry Wickham und warum heute Naturkautschuk aus S\u00fcdostasien kommt", "topics": "['/wiki/Naturkautschuk', '/wiki/Henry_Wickham']", "duration": "0:49", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs254/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666150']"}], "47 R\u014dnin": [{"nr": "GAG255", "date": "12.08.2020", "title": "Die 47 Ronin", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber einen japanischen Nationalmythos", "topics": "['/wiki/47_R\u014dnin']", "duration": "0:58", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs255/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666149']"}], "R\u00fctlischwur": [{"nr": "GAG256", "date": "19.08.2020", "title": "Der R\u00fctlischwur und die Anf\u00e4nge der Schweizerischen Eidgenossenschaft", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Wilhelm Tell und andere nationale Mythen", "topics": "['/wiki/R\u00fctlischwur', '/wiki/Schweiz', '/wiki/Wilhelm_Tell']", "duration": "0:40", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs256/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666148']"}], "Schweiz": [{"nr": "GAG256", "date": "19.08.2020", "title": "Der R\u00fctlischwur und die Anf\u00e4nge der Schweizerischen Eidgenossenschaft", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Wilhelm Tell und andere nationale Mythen", "topics": "['/wiki/R\u00fctlischwur', '/wiki/Schweiz', '/wiki/Wilhelm_Tell']", "duration": "0:40", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs256/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666148']"}], "Wilhelm Tell": [{"nr": "GAG256", "date": "19.08.2020", "title": "Der R\u00fctlischwur und die Anf\u00e4nge der Schweizerischen Eidgenossenschaft", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Wilhelm Tell und andere nationale Mythen", "topics": "['/wiki/R\u00fctlischwur', '/wiki/Schweiz', '/wiki/Wilhelm_Tell']", "duration": "0:40", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs256/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666148']"}], "Alexander von Humboldt": [{"nr": "GAG257", "date": "26.08.2020", "title": "Alexander von Humboldt \u2013 Bugtales.FM Crossover", "subtitle": "Eine Geschichte, erz\u00e4hlt von Bugtales.fm, \u00fcber Episoden aus Alexander von Humboldts Leben", "topics": "['/wiki/Alexander_von_Humboldt']", "duration": "1:11", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs257/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666147']"}], "Andrews-\u00dcberfall": [{"nr": "GAG258", "date": "02.09.2020", "title": "Der Andrews Raid - Eine Lokomotive auf Abwegen", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber einen Sabotageakt w\u00e4hrend des Sezessionskriegs der USA.", "topics": "['/wiki/Andrews-\u00dcberfall', '/wiki/Sezessionskrieg']", "duration": "0:49", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs258/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666146']"}], "Sezessionskrieg": [{"nr": "GAG258", "date": "02.09.2020", "title": "Der Andrews Raid - Eine Lokomotive auf Abwegen", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber einen Sabotageakt w\u00e4hrend des Sezessionskriegs der USA.", "topics": "['/wiki/Andrews-\u00dcberfall', '/wiki/Sezessionskrieg']", "duration": "0:49", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs258/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666146']"}], "Operation Mincemeat": [{"nr": "GAG259", "date": "09.09.2020", "title": "Operation Mincemeat \u2013 Eine Geheimdienstaktion w\u00e4hrend des Zweiten Weltkriegs", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber einen Mann, den es nie gab", "topics": "['/wiki/Operation_Mincemeat', '/wiki/Ian_Fleming']", "duration": "0:39", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs259/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666145']"}], "Ian Fleming": [{"nr": "GAG259", "date": "09.09.2020", "title": "Operation Mincemeat \u2013 Eine Geheimdienstaktion w\u00e4hrend des Zweiten Weltkriegs", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber einen Mann, den es nie gab", "topics": "['/wiki/Operation_Mincemeat', '/wiki/Ian_Fleming']", "duration": "0:39", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs259/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666145']"}], "Rattenf\u00e4nger von Hameln": [{"nr": "GAG260", "date": "16.09.2020", "title": "Der Rattenf\u00e4nger von Hameln", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die historischen Hintergr\u00fcnde der Sage \u00fcber den Rattenf\u00e4nger von Hameln", "topics": "['/wiki/Rattenf\u00e4nger_von_Hameln']", "duration": "0:45", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs260/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q5261197']"}], "Adam Worth": [{"nr": "GAG261", "date": "23.09.2020", "title": "Adam Worth, der Napoleon des Verbrechens", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber den echten Professor Moriarty", "topics": "['/wiki/Adam_Worth']", "duration": "0:49", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs261/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666143']"}], "Straw Hat Riot": [{"nr": "GAG262", "date": "30.09.2020", "title": "Die Strawhat Riots", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber H\u00fcte und warum jene aus Stroh auch mal Unruhen ausl\u00f6sen k\u00f6nnen", "topics": "['/wiki/Straw_Hat_Riot']", "duration": "0:49", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs262/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666142']"}], "Sauerstoff": [{"nr": "GAG263", "date": "07.10.2020", "title": "Lavoisier und die Entdeckung des Sauerstoffs", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Phlogiston und die chemische Revolution", "topics": "['/wiki/Sauerstoff', '/wiki/Antoine_Laurent_de_Lavoisier', '/wiki/Joseph_Priestley', '/wiki/Phlogiston']", "duration": "0:47", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs263/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666141']"}], "Antoine Laurent de Lavoisier": [{"nr": "GAG263", "date": "07.10.2020", "title": "Lavoisier und die Entdeckung des Sauerstoffs", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Phlogiston und die chemische Revolution", "topics": "['/wiki/Sauerstoff', '/wiki/Antoine_Laurent_de_Lavoisier', '/wiki/Joseph_Priestley', '/wiki/Phlogiston']", "duration": "0:47", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs263/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666141']"}], "Joseph Priestley": [{"nr": "GAG263", "date": "07.10.2020", "title": "Lavoisier und die Entdeckung des Sauerstoffs", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Phlogiston und die chemische Revolution", "topics": "['/wiki/Sauerstoff', '/wiki/Antoine_Laurent_de_Lavoisier', '/wiki/Joseph_Priestley', '/wiki/Phlogiston']", "duration": "0:47", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs263/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666141']"}], "Phlogiston": [{"nr": "GAG263", "date": "07.10.2020", "title": "Lavoisier und die Entdeckung des Sauerstoffs", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Phlogiston und die chemische Revolution", "topics": "['/wiki/Sauerstoff', '/wiki/Antoine_Laurent_de_Lavoisier', '/wiki/Joseph_Priestley', '/wiki/Phlogiston']", "duration": "0:47", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs263/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666141']"}], "Geschichte der Psychiatrie": [{"nr": "Extra 10", "date": "13.10.2020", "title": "Krankenbetten und Dauerb\u00e4der: Ein Geschichten-Extra mit Monika Ankele \u00fcber Psychiatriegeschichte", "subtitle": "Eine Jubil\u00e4umsfolge: Daniel feiert 10 Jahre Podcasting", "topics": "['/wiki/Geschichte_der_Psychiatrie', '/wiki/Alois_Alzheimer']", "duration": "0:47", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/krankenbetten-und-dauerbaeder/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666140']"}], "Alois Alzheimer": [{"nr": "Extra 10", "date": "13.10.2020", "title": "Krankenbetten und Dauerb\u00e4der: Ein Geschichten-Extra mit Monika Ankele \u00fcber Psychiatriegeschichte", "subtitle": "Eine Jubil\u00e4umsfolge: Daniel feiert 10 Jahre Podcasting", "topics": "['/wiki/Geschichte_der_Psychiatrie', '/wiki/Alois_Alzheimer']", "duration": "0:47", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/krankenbetten-und-dauerbaeder/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666140']"}], "Seondeok": [{"nr": "GAG264", "date": "14.10.2020", "title": "Seondeok, erste K\u00f6nigin Koreas", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Seondeok und die erste Phase des K\u00f6nigreichs Silla", "topics": "['/wiki/Seondeok', '/wiki/Silla']", "duration": "0:37", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs264/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666139']"}], "Silla": [{"nr": "GAG264", "date": "14.10.2020", "title": "Seondeok, erste K\u00f6nigin Koreas", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Seondeok und die erste Phase des K\u00f6nigreichs Silla", "topics": "['/wiki/Seondeok', '/wiki/Silla']", "duration": "0:37", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs264/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666139']"}], "Syphilis": [{"nr": "GAG265", "date": "21.10.2020", "title": "Syphilis und die Tuskegee-Syphilis-Studie", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber eine Krankheit und einen jahrzehntelangen Menschenversuch", "topics": "['/wiki/Syphilis', '/wiki/Tuskegee-Syphilis-Studie']", "duration": "0:48", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs265/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666138']"}], "Tuskegee-Syphilis-Studie": [{"nr": "GAG265", "date": "21.10.2020", "title": "Syphilis und die Tuskegee-Syphilis-Studie", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber eine Krankheit und einen jahrzehntelangen Menschenversuch", "topics": "['/wiki/Syphilis', '/wiki/Tuskegee-Syphilis-Studie']", "duration": "0:48", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs265/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666138']"}], "Schlacht von Azincourt": [{"nr": "GAG266", "date": "28.10.2020", "title": "Die Schlacht von Azincourt", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die wohl bekannteste Schlacht des Hundertj\u00e4hrigen Kriegs", "topics": "['/wiki/Schlacht_von_Azincourt']", "duration": "0:56", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs266/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666136']"}], "Leichensynode": [{"nr": "GAG267", "date": "04.11.2020", "title": "Die Leichensynode von 897", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber P\u00e4pste, Gegenp\u00e4pste und das Dunkle Jahrhundert", "topics": "['/wiki/Leichensynode', '/wiki/Formosus', '/wiki/Saeculum_obscurum']", "duration": "0:47", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs267/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666135']"}], "Formosus": [{"nr": "GAG267", "date": "04.11.2020", "title": "Die Leichensynode von 897", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber P\u00e4pste, Gegenp\u00e4pste und das Dunkle Jahrhundert", "topics": "['/wiki/Leichensynode', '/wiki/Formosus', '/wiki/Saeculum_obscurum']", "duration": "0:47", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs267/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666135']"}], "Saeculum obscurum": [{"nr": "GAG267", "date": "04.11.2020", "title": "Die Leichensynode von 897", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber P\u00e4pste, Gegenp\u00e4pste und das Dunkle Jahrhundert", "topics": "['/wiki/Leichensynode', '/wiki/Formosus', '/wiki/Saeculum_obscurum']", "duration": "0:47", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs267/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666135']"}], "Cornflakes": [{"nr": "GAG268", "date": "11.11.2020", "title": "Die Gebr\u00fcder Kellogg und die Erfindung des Fr\u00fchst\u00fccks", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Gebr\u00fcder Kellogg und was Selbstbefriedigung mit unserem Fr\u00fchst\u00fccksverhalten zu tun hat.", "topics": "['/wiki/Cornflakes', '/wiki/John_Harvey_Kellogg', '/wiki/Will_Keith_Kellogg', '/wiki/Kellogg_Company']", "duration": "0:52", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs268/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666134']"}], "John Harvey Kellogg": [{"nr": "GAG268", "date": "11.11.2020", "title": "Die Gebr\u00fcder Kellogg und die Erfindung des Fr\u00fchst\u00fccks", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Gebr\u00fcder Kellogg und was Selbstbefriedigung mit unserem Fr\u00fchst\u00fccksverhalten zu tun hat.", "topics": "['/wiki/Cornflakes', '/wiki/John_Harvey_Kellogg', '/wiki/Will_Keith_Kellogg', '/wiki/Kellogg_Company']", "duration": "0:52", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs268/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666134']"}], "Will Keith Kellogg": [{"nr": "GAG268", "date": "11.11.2020", "title": "Die Gebr\u00fcder Kellogg und die Erfindung des Fr\u00fchst\u00fccks", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Gebr\u00fcder Kellogg und was Selbstbefriedigung mit unserem Fr\u00fchst\u00fccksverhalten zu tun hat.", "topics": "['/wiki/Cornflakes', '/wiki/John_Harvey_Kellogg', '/wiki/Will_Keith_Kellogg', '/wiki/Kellogg_Company']", "duration": "0:52", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs268/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666134']"}], "Kellogg Company": [{"nr": "GAG268", "date": "11.11.2020", "title": "Die Gebr\u00fcder Kellogg und die Erfindung des Fr\u00fchst\u00fccks", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Gebr\u00fcder Kellogg und was Selbstbefriedigung mit unserem Fr\u00fchst\u00fccksverhalten zu tun hat.", "topics": "['/wiki/Cornflakes', '/wiki/John_Harvey_Kellogg', '/wiki/Will_Keith_Kellogg', '/wiki/Kellogg_Company']", "duration": "0:52", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs268/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666134']"}], "Monika Ertl": [{"nr": "GAG269", "date": "18.11.2020", "title": "Monika Ertl und ein Mord im Generalkonsulat", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Bolivien, Che Guevara, Giangiacomo Feltrinelli und Klaus Barbie", "topics": "['/wiki/Monika_Ertl']", "duration": "0:40", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs269/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666133']"}], "Erfurter Latrinensturz": [{"nr": "GAG270", "date": "25.11.2020", "title": "Eine th\u00fcringische Katastrophe", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber eine Katastrophe im Hochmittelalter, die dem zuk\u00fcnftigen Kaiser beinahe das Leben gekostet h\u00e4tte", "topics": "['/wiki/Erfurter_Latrinensturz', '/wiki/Heinrich_VI._(HRR)', '/wiki/Konrad_I._von_Wittelsbach', '/wiki/Ludwig_III._(Th\u00fcringen)']", "duration": "0:39", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs270/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666132']"}], "Heinrich VI. (HRR)": [{"nr": "GAG270", "date": "25.11.2020", "title": "Eine th\u00fcringische Katastrophe", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber eine Katastrophe im Hochmittelalter, die dem zuk\u00fcnftigen Kaiser beinahe das Leben gekostet h\u00e4tte", "topics": "['/wiki/Erfurter_Latrinensturz', '/wiki/Heinrich_VI._(HRR)', '/wiki/Konrad_I._von_Wittelsbach', '/wiki/Ludwig_III._(Th\u00fcringen)']", "duration": "0:39", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs270/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666132']"}], "Konrad I. von Wittelsbach": [{"nr": "GAG270", "date": "25.11.2020", "title": "Eine th\u00fcringische Katastrophe", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber eine Katastrophe im Hochmittelalter, die dem zuk\u00fcnftigen Kaiser beinahe das Leben gekostet h\u00e4tte", "topics": "['/wiki/Erfurter_Latrinensturz', '/wiki/Heinrich_VI._(HRR)', '/wiki/Konrad_I._von_Wittelsbach', '/wiki/Ludwig_III._(Th\u00fcringen)']", "duration": "0:39", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs270/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666132']"}], "Ludwig III. (Th\u00fcringen)": [{"nr": "GAG270", "date": "25.11.2020", "title": "Eine th\u00fcringische Katastrophe", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber eine Katastrophe im Hochmittelalter, die dem zuk\u00fcnftigen Kaiser beinahe das Leben gekostet h\u00e4tte", "topics": "['/wiki/Erfurter_Latrinensturz', '/wiki/Heinrich_VI._(HRR)', '/wiki/Konrad_I._von_Wittelsbach', '/wiki/Ludwig_III._(Th\u00fcringen)']", "duration": "0:39", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/zs270/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666132']"}], "Friederike Caroline Neuber": [{"nr": "GAG271", "date": "02.12.2020", "title": "Caroline Neuber und der Hanswurststreit", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Theater im 18. Jahrhundert", "topics": "['/wiki/Friederike_Caroline_Neuber', '/wiki/Extempore', '/wiki/Hanswurst']", "duration": "0:49", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/gag271/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666131']"}], "Extempore": [{"nr": "GAG271", "date": "02.12.2020", "title": "Caroline Neuber und der Hanswurststreit", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Theater im 18. Jahrhundert", "topics": "['/wiki/Friederike_Caroline_Neuber', '/wiki/Extempore', '/wiki/Hanswurst']", "duration": "0:49", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/gag271/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666131']"}], "Hanswurst": [{"nr": "GAG271", "date": "02.12.2020", "title": "Caroline Neuber und der Hanswurststreit", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Theater im 18. Jahrhundert", "topics": "['/wiki/Friederike_Caroline_Neuber', '/wiki/Extempore', '/wiki/Hanswurst']", "duration": "0:49", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/gag271/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666131']"}], "Franz Tausend": [{"nr": "GAG273", "date": "16.12.2020", "title": "Der Alchemist und Goldmacher Franz Tausend", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber einen umtriebigen Gesch\u00e4ftsmann und Betr\u00fcger", "topics": "['/wiki/Franz_Tausend']", "duration": "0:35", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/gag273/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666129']"}], "Petzvalobjektiv": [{"nr": "GAG274", "date": "23.12.2020", "title": "Das Petzvalobjektiv", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber eine Entwicklung, die die Fotografie des 19. Jahrhunderts nachhaltig pr\u00e4gen sollte", "topics": "['/wiki/Petzvalobjektiv', '/wiki/Josef_Maximilian_Petzval']", "duration": "0:43", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/gag274/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666128']"}], "Josef Maximilian Petzval": [{"nr": "GAG274", "date": "23.12.2020", "title": "Das Petzvalobjektiv", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber eine Entwicklung, die die Fotografie des 19. Jahrhunderts nachhaltig pr\u00e4gen sollte", "topics": "['/wiki/Petzvalobjektiv', '/wiki/Josef_Maximilian_Petzval']", "duration": "0:43", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/gag274/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666128']"}], "Victor Lustig": [{"nr": "GAG275", "date": "30.12.2020", "title": "Victor Lustig \u2013 Der Mann, der den Eiffelturm verkaufte", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber einen Hochstapler und Trickbetr\u00fcger", "topics": "['/wiki/Victor_Lustig', '/wiki/Trickdiebstahl', '/wiki/Eiffelturm']", "duration": "0:46", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/gag275/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666127']"}], "Trickdiebstahl": [{"nr": "GAG275", "date": "30.12.2020", "title": "Victor Lustig \u2013 Der Mann, der den Eiffelturm verkaufte", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber einen Hochstapler und Trickbetr\u00fcger", "topics": "['/wiki/Victor_Lustig', '/wiki/Trickdiebstahl', '/wiki/Eiffelturm']", "duration": "0:46", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/gag275/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666127']"}], "Eiffelturm": [{"nr": "GAG275", "date": "30.12.2020", "title": "Victor Lustig \u2013 Der Mann, der den Eiffelturm verkaufte", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber einen Hochstapler und Trickbetr\u00fcger", "topics": "['/wiki/Victor_Lustig', '/wiki/Trickdiebstahl', '/wiki/Eiffelturm']", "duration": "0:46", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/gag275/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666127']"}], "Aufruhr am Sankt-Scholastika-Tag": [{"nr": "GAG276", "date": "06.01.2021", "title": "Aufruhr am Sankt-Scholastika-Tag", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber dreit\u00e4gige Unruhen, die durch schlechten Wein ausgel\u00f6st wurden", "topics": "['/wiki/Aufruhr_am_Sankt-Scholastika-Tag']", "duration": "0:43", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/gag276/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666125']"}], "Wilmington-Massaker": [{"nr": "GAG277", "date": "13.012021", "title": "Der Aufstand und Putsch von Wilmington", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die USA und den Aufstieg von White Supremacy", "topics": "['/wiki/Wilmington-Massaker', '/wiki/White_Supremacy']", "duration": "0:41", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/gag277/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666124']"}], "White Supremacy": [{"nr": "GAG277", "date": "13.012021", "title": "Der Aufstand und Putsch von Wilmington", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die USA und den Aufstieg von White Supremacy", "topics": "['/wiki/Wilmington-Massaker', '/wiki/White_Supremacy']", "duration": "0:41", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/gag277/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666124']"}], "Roboter": [{"nr": "GAG278", "date": "20.01.2021", "title": "Von g\u00f6ttlichen Robotern und feuerspeienden Bullen", "subtitle": "Eine Geschichte dar\u00fcber, wie sich die Menschen schon im antiken Griechenland mit Robotern, Androiden und Automaten besch\u00e4ftigten", "topics": "['/wiki/Roboter', '/wiki/Androide', '/wiki/Automat']", "duration": "0:37", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/gag278/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666123']"}], "Androide": [{"nr": "GAG278", "date": "20.01.2021", "title": "Von g\u00f6ttlichen Robotern und feuerspeienden Bullen", "subtitle": "Eine Geschichte dar\u00fcber, wie sich die Menschen schon im antiken Griechenland mit Robotern, Androiden und Automaten besch\u00e4ftigten", "topics": "['/wiki/Roboter', '/wiki/Androide', '/wiki/Automat']", "duration": "0:37", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/gag278/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666123']"}], "Automat": [{"nr": "GAG278", "date": "20.01.2021", "title": "Von g\u00f6ttlichen Robotern und feuerspeienden Bullen", "subtitle": "Eine Geschichte dar\u00fcber, wie sich die Menschen schon im antiken Griechenland mit Robotern, Androiden und Automaten besch\u00e4ftigten", "topics": "['/wiki/Roboter', '/wiki/Androide', '/wiki/Automat']", "duration": "0:37", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/gag278/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666123']"}], "Muskatnussbaum": [{"nr": "GAG279", "date": "27.01.2021", "title": "Muskat und Manhattan", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Kolonialm\u00e4chte im Kampf um ein Handelsmonopol", "topics": "['/wiki/Muskatnussbaum', '/wiki/Run_(Banda-Inseln)']", "duration": "0:37", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/gag279/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666441']"}], "Run (Banda-Inseln)": [{"nr": "GAG279", "date": "27.01.2021", "title": "Muskat und Manhattan", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Kolonialm\u00e4chte im Kampf um ein Handelsmonopol", "topics": "['/wiki/Muskatnussbaum', '/wiki/Run_(Banda-Inseln)']", "duration": "0:37", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/gag279/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666441']"}], "Lemuria": [{"nr": "GAG280", "date": "03.02.2021", "title": "Der versunkene Kontinent Lemuria", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber einen versunkenen Kontinent, der heute - in bestimmten Kreisen - bekannter ist als je zuvor", "topics": "['/wiki/Lemuria', '/wiki/Philip_Lutley_Sclater']", "duration": "0:37", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/gag280/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666440']"}], "Philip Lutley Sclater": [{"nr": "GAG280", "date": "03.02.2021", "title": "Der versunkene Kontinent Lemuria", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber einen versunkenen Kontinent, der heute - in bestimmten Kreisen - bekannter ist als je zuvor", "topics": "['/wiki/Lemuria', '/wiki/Philip_Lutley_Sclater']", "duration": "0:37", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/gag280/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666440']"}], "Putsch vom 23. Februar 1981": [{"nr": "GAG281", "date": "10.02.2021", "title": "Der Putschversuch vom 23. Februar 1981", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber den 23F oder El Tejerazo \u2013 ein gescheiterter Umsturzversuch in Spanien", "topics": "['/wiki/Putsch_vom_23._Februar_1981', '/wiki/Antonio_Tejero']", "duration": "0:41", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/gag281/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666439']"}], "Antonio Tejero": [{"nr": "GAG281", "date": "10.02.2021", "title": "Der Putschversuch vom 23. Februar 1981", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber den 23F oder El Tejerazo \u2013 ein gescheiterter Umsturzversuch in Spanien", "topics": "['/wiki/Putsch_vom_23._Februar_1981', '/wiki/Antonio_Tejero']", "duration": "0:41", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/gag281/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666439']"}], "Merowingischer Bruderkrieg": [{"nr": "GAG282", "date": "17.02.2021", "title": "Fredegund, Brunhild und der merowingische Bruderkrieg", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber mordende merowingische K\u00f6niginnen und K\u00f6nige", "topics": "['/wiki/Merowinger', '/wiki/Merowingischer_Bruderkrieg', '/wiki/Fredegunde']", "duration": "0:49", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/gag282/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666438']"}], "Fredegunde": [{"nr": "GAG282", "date": "17.02.2021", "title": "Fredegund, Brunhild und der merowingische Bruderkrieg", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber mordende merowingische K\u00f6niginnen und K\u00f6nige", "topics": "['/wiki/Merowinger', '/wiki/Merowingischer_Bruderkrieg', '/wiki/Fredegunde']", "duration": "0:49", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/gag282/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666438']"}], "Lola Montez": [{"nr": "GAG283", "date": "24.02.2021", "title": "Lola Montez", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die turbulente Biographie einer au\u00dfergew\u00f6hnlichen Frau", "topics": "['/wiki/Lola_Montez']", "duration": "0:53", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/gag283/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666437']"}], "Friedrich Accum": [{"nr": "GAG284", "date": "03.03.2021", "title": "\u201eThere is death in the pot\u201c - Friedrich Accum und die Lebensmittelf\u00e4lscher", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber einen Chemiker, der im 19. Jahrhundert Lebensmittelf\u00e4lscher bek\u00e4mpfte", "topics": "['/wiki/Friedrich_Accum', '/wiki/Lebensmittelsicherheit']", "duration": "0:44", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/gag284/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666436']"}], "Lebensmittelsicherheit": [{"nr": "GAG284", "date": "03.03.2021", "title": "\u201eThere is death in the pot\u201c - Friedrich Accum und die Lebensmittelf\u00e4lscher", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber einen Chemiker, der im 19. Jahrhundert Lebensmittelf\u00e4lscher bek\u00e4mpfte", "topics": "['/wiki/Friedrich_Accum', '/wiki/Lebensmittelsicherheit']", "duration": "0:44", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/gag284/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666436']"}], "Black Hand": [{"nr": "GAG285", "date": "10.03.2021", "title": "Joseph Petrosino und die Black Hand", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Anf\u00e4nge der Mafia in New York", "topics": "['/wiki/Black_Hand', '/wiki/Black_Hand_(Erpressung)', '/wiki/Mafia', '/wiki/Joseph_Petrosino']", "duration": "0:35", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/gag285/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111664478']"}], "Black Hand (Erpressung)": [{"nr": "GAG285", "date": "10.03.2021", "title": "Joseph Petrosino und die Black Hand", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Anf\u00e4nge der Mafia in New York", "topics": "['/wiki/Black_Hand', '/wiki/Black_Hand_(Erpressung)', '/wiki/Mafia', '/wiki/Joseph_Petrosino']", "duration": "0:35", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/gag285/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111664478']"}], "Mafia": [{"nr": "GAG285", "date": "10.03.2021", "title": "Joseph Petrosino und die Black Hand", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Anf\u00e4nge der Mafia in New York", "topics": "['/wiki/Black_Hand', '/wiki/Black_Hand_(Erpressung)', '/wiki/Mafia', '/wiki/Joseph_Petrosino']", "duration": "0:35", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/gag285/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111664478']"}, {"nr": "GAG344", "date": "27.04.2022", "title": "Der Artischockenkrieg", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber den Kampf gegen die Mafia in New York", "topics": "['/wiki/Artischockenkriege', '/wiki/Artischocken', '/wiki/Mafia', '/wiki/Cosa_Nostra', '/wiki/Fiorello_LaGuardia']", "duration": "0:49", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag344/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111838703']"}], "Joseph Petrosino": [{"nr": "GAG285", "date": "10.03.2021", "title": "Joseph Petrosino und die Black Hand", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Anf\u00e4nge der Mafia in New York", "topics": "['/wiki/Black_Hand', '/wiki/Black_Hand_(Erpressung)', '/wiki/Mafia', '/wiki/Joseph_Petrosino']", "duration": "0:35", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/gag285/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111664478']"}], "\u00deur\u00ed\u00f0ur Einarsd\u00f3ttir": [{"nr": "GAG286", "date": "17.03.2021", "title": "Die verschwundenen Seefrauen Islands", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Frauen die in Island zur See fuhren - bis sie es nicht mehr taten", "topics": "['/wiki/\u00deur\u00ed\u00f0ur_Einarsd\u00f3ttir']", "duration": "0:41", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/gag286/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111664477']"}], "Ballonfahren": [{"nr": "GAG287", "date": "24.03.2021", "title": "Eine kurze Geschichte des Ballonfahrens und Fallschirmspringens", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Pionierinnen und Pioniere der fr\u00fchen Luftfahrt", "topics": "['/wiki/Ballonfahren', '/wiki/Fallschirmspringen', '/wiki/Gebr\u00fcder_Montgolfier', '/wiki/Jacques_Alexandre_C\u00e9sar_Charles', '/wiki/Andr\u00e9-Jacques_Garnerin', '/wiki/Hermann_Lattemann', '/wiki/K\u00e4the_Paulus']", "duration": "0:38", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/gag287/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666122']"}], "Fallschirmspringen": [{"nr": "GAG287", "date": "24.03.2021", "title": "Eine kurze Geschichte des Ballonfahrens und Fallschirmspringens", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Pionierinnen und Pioniere der fr\u00fchen Luftfahrt", "topics": "['/wiki/Ballonfahren', '/wiki/Fallschirmspringen', '/wiki/Gebr\u00fcder_Montgolfier', '/wiki/Jacques_Alexandre_C\u00e9sar_Charles', '/wiki/Andr\u00e9-Jacques_Garnerin', '/wiki/Hermann_Lattemann', '/wiki/K\u00e4the_Paulus']", "duration": "0:38", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/gag287/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666122']"}], "Gebr\u00fcder Montgolfier": [{"nr": "GAG287", "date": "24.03.2021", "title": "Eine kurze Geschichte des Ballonfahrens und Fallschirmspringens", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Pionierinnen und Pioniere der fr\u00fchen Luftfahrt", "topics": "['/wiki/Ballonfahren', '/wiki/Fallschirmspringen', '/wiki/Gebr\u00fcder_Montgolfier', '/wiki/Jacques_Alexandre_C\u00e9sar_Charles', '/wiki/Andr\u00e9-Jacques_Garnerin', '/wiki/Hermann_Lattemann', '/wiki/K\u00e4the_Paulus']", "duration": "0:38", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/gag287/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666122']"}], "Jacques Alexandre C\u00e9sar Charles": [{"nr": "GAG287", "date": "24.03.2021", "title": "Eine kurze Geschichte des Ballonfahrens und Fallschirmspringens", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Pionierinnen und Pioniere der fr\u00fchen Luftfahrt", "topics": "['/wiki/Ballonfahren', '/wiki/Fallschirmspringen', '/wiki/Gebr\u00fcder_Montgolfier', '/wiki/Jacques_Alexandre_C\u00e9sar_Charles', '/wiki/Andr\u00e9-Jacques_Garnerin', '/wiki/Hermann_Lattemann', '/wiki/K\u00e4the_Paulus']", "duration": "0:38", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/gag287/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666122']"}], "Andr\u00e9-Jacques Garnerin": [{"nr": "GAG287", "date": "24.03.2021", "title": "Eine kurze Geschichte des Ballonfahrens und Fallschirmspringens", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Pionierinnen und Pioniere der fr\u00fchen Luftfahrt", "topics": "['/wiki/Ballonfahren', '/wiki/Fallschirmspringen', '/wiki/Gebr\u00fcder_Montgolfier', '/wiki/Jacques_Alexandre_C\u00e9sar_Charles', '/wiki/Andr\u00e9-Jacques_Garnerin', '/wiki/Hermann_Lattemann', '/wiki/K\u00e4the_Paulus']", "duration": "0:38", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/gag287/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666122']"}], "Hermann Lattemann": [{"nr": "GAG287", "date": "24.03.2021", "title": "Eine kurze Geschichte des Ballonfahrens und Fallschirmspringens", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Pionierinnen und Pioniere der fr\u00fchen Luftfahrt", "topics": "['/wiki/Ballonfahren', '/wiki/Fallschirmspringen', '/wiki/Gebr\u00fcder_Montgolfier', '/wiki/Jacques_Alexandre_C\u00e9sar_Charles', '/wiki/Andr\u00e9-Jacques_Garnerin', '/wiki/Hermann_Lattemann', '/wiki/K\u00e4the_Paulus']", "duration": "0:38", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/gag287/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666122']"}], "K\u00e4the Paulus": [{"nr": "GAG287", "date": "24.03.2021", "title": "Eine kurze Geschichte des Ballonfahrens und Fallschirmspringens", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Pionierinnen und Pioniere der fr\u00fchen Luftfahrt", "topics": "['/wiki/Ballonfahren', '/wiki/Fallschirmspringen', '/wiki/Gebr\u00fcder_Montgolfier', '/wiki/Jacques_Alexandre_C\u00e9sar_Charles', '/wiki/Andr\u00e9-Jacques_Garnerin', '/wiki/Hermann_Lattemann', '/wiki/K\u00e4the_Paulus']", "duration": "0:38", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/gag287/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666122']"}], "Gracchische Reform": [{"nr": "GAG288", "date": "31.03.2021", "title": "Der Senat, der \u00fcber Leichen ging", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber eine Landreform im antiken Rom, die das Ende der r\u00f6mischen Demokratie einl\u00e4utete", "topics": "['/wiki/Gracchische_Reform', '/wiki/Tiberius_Sempronius_Gracchus']", "duration": "0:48", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/gag288/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666121']"}, {"nr": "Extra 11", "date": "05.04.2021", "title": "Extra: Dr. Emma Southon on murder in ancient Rome", "subtitle": "An interview about true crime in ancient Rome.", "topics": "['/wiki/Gracchische_Reform', '/wiki/Tiberius_Sempronius_Gracchus']", "duration": "1:00", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/gag288extra/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666120']"}], "Tiberius Sempronius Gracchus": [{"nr": "GAG288", "date": "31.03.2021", "title": "Der Senat, der \u00fcber Leichen ging", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber eine Landreform im antiken Rom, die das Ende der r\u00f6mischen Demokratie einl\u00e4utete", "topics": "['/wiki/Gracchische_Reform', '/wiki/Tiberius_Sempronius_Gracchus']", "duration": "0:48", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/gag288/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666121']"}, {"nr": "Extra 11", "date": "05.04.2021", "title": "Extra: Dr. Emma Southon on murder in ancient Rome", "subtitle": "An interview about true crime in ancient Rome.", "topics": "['/wiki/Gracchische_Reform', '/wiki/Tiberius_Sempronius_Gracchus']", "duration": "1:00", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/gag288extra/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666120']"}], "Vierter Kreuzzug": [{"nr": "GAG289", "date": "07.04.2021", "title": "Ein Kreuzzug, der einen ungeahnten Verlauf nahm", "subtitle": "Der Vierte Kreuzzug und der Anfang vom Ende des Byzantinischen Reichs", "topics": "['/wiki/Vierter_Kreuzzug', '/wiki/Byzantinisches_Reich']", "duration": "0:44", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/gag289/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666119']"}], "Byzantinisches Reich": [{"nr": "GAG289", "date": "07.04.2021", "title": "Ein Kreuzzug, der einen ungeahnten Verlauf nahm", "subtitle": "Der Vierte Kreuzzug und der Anfang vom Ende des Byzantinischen Reichs", "topics": "['/wiki/Vierter_Kreuzzug', '/wiki/Byzantinisches_Reich']", "duration": "0:44", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/gag289/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666119']"}, {"nr": "GAG400", "date": "24.05.2023", "title": "GAG X Anno Mundi \u2013 Anicia Juliana", "subtitle": "Eine Jubil\u00e4umsfolge mit Dr. G\u00fcnter L. Fuchs", "topics": "['/wiki/Anicia_Iuliana', '/wiki/Byzantinisches_Reich']", "duration": "1:29", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag400/']"}], "Attacke der Leichten Brigade": [{"nr": "GAG290", "date": "14.04.2021", "title": "Der Angriff der Leichten Brigade", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber einen Reiterangriff, der so nie stattfinden h\u00e4tte d\u00fcrfen.", "topics": "['/wiki/Attacke_der_Leichten_Brigade']", "duration": "0:39", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/gag290/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666118']"}], "Menelik II.": [{"nr": "GAG291", "date": "21.04.2021", "title": "Ein erfolgreicher Kampf gegen die Kolonialisierung", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber \u00c4thiopien und Menelik II.", "topics": "['/wiki/Menelik_II.']", "duration": "0:41", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/gag291/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666117']"}], "Paul Gr\u00fcninger": [{"nr": "GAG292", "date": "28.04.2021", "title": "Paul Gr\u00fcninger", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber einen Mann, der seinem Gewissen, nicht den Gesetzen folgte.", "topics": "['/wiki/Paul_Gr\u00fcninger']", "duration": "0:44", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/gag292/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666116']"}], "V\u00f6lkerschau": [{"nr": "GAG293", "date": "05.05.2021", "title": "Als in Europa Menschen ausgestellt wurden", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Nayo Bruce und \u201eV\u00f6lkerschauen\u201c", "topics": "['/wiki/V\u00f6lkerschau']", "duration": "0:43", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/gag293/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666115']"}], "Erwin Kreuz": [{"nr": "GAG294", "date": "12.05.2021", "title": "Erwin Kreuz", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber einen Mann der einfach nur San Francisco sehen wollte und stattdessen zu internationaler Ber\u00fchmtheit gelangte", "topics": "['/wiki/Erwin_Kreuz']", "duration": "0:37", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/gag294/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666114']"}, {"nr": "FGAG 3", "date": "31.07.2022", "title": "Erwin Kreuz \u2013 ein Update", "subtitle": "Eine Sonderfolge mit Feedback und einem Update zu unserer Folge \u00fcber Erwin Kreuz", "topics": "['/wiki/Englischer_Schwei\u00df', '/wiki/Erwin_Kreuz']", "duration": "0:56", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/fgag03/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q114771978']"}], "Axolotl": [{"nr": "GAG295", "date": "19.05.2021", "title": "Die Verwandlung des Axolotls", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Amphibien aus Mexiko, die zu globalen Labor- und Haustieren wurden", "topics": "['/wiki/Axolotl', '/wiki/Marie_von_Chauvin']", "duration": "0:39", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/gag295/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666113']"}], "Marie von Chauvin": [{"nr": "GAG295", "date": "19.05.2021", "title": "Die Verwandlung des Axolotls", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Amphibien aus Mexiko, die zu globalen Labor- und Haustieren wurden", "topics": "['/wiki/Axolotl', '/wiki/Marie_von_Chauvin']", "duration": "0:39", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/gag295/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666113']"}], "Johanna von Flandern": [{"nr": "GAG296", "date": "26.05.2021", "title": "Jeanne la Flamme und der bretonische Erbfolgekrieg", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Erbstreitigkeiten und eine Frau, die sich einen Namen machte", "topics": "['/wiki/Johanna_von_Flandern', '/wiki/Bretonischer_Erbfolgekrieg']", "duration": "0:45", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/gag296/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666112']"}], "Bretonischer Erbfolgekrieg": [{"nr": "GAG296", "date": "26.05.2021", "title": "Jeanne la Flamme und der bretonische Erbfolgekrieg", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Erbstreitigkeiten und eine Frau, die sich einen Namen machte", "topics": "['/wiki/Johanna_von_Flandern', '/wiki/Bretonischer_Erbfolgekrieg']", "duration": "0:45", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/gag296/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666112']"}], "Mathilde Franziska Anneke": [{"nr": "GAG297", "date": "02.06.2021", "title": "Die Revolution\u00e4rin und (fast) vergessene Pionierin der Frauenbewegung \u2013 Mathilde Franziska Anneke", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber das faszinierende Leben einer der ersten deutschen Feministinnen", "topics": "['/wiki/Mathilde_Franziska_Anneke', '/wiki/Frauenbewegung']", "duration": "0:34", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/gag297/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666111']"}], "Frauenbewegung": [{"nr": "GAG297", "date": "02.06.2021", "title": "Die Revolution\u00e4rin und (fast) vergessene Pionierin der Frauenbewegung \u2013 Mathilde Franziska Anneke", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber das faszinierende Leben einer der ersten deutschen Feministinnen", "topics": "['/wiki/Mathilde_Franziska_Anneke', '/wiki/Frauenbewegung']", "duration": "0:34", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/gag297/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666111']"}], "Absinth": [{"nr": "GAG298", "date": "09.06.2021", "title": "Die Gr\u00fcne Fee und der Absinthismus", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber ein Getr\u00e4nk, das sein eigenes Krankheitsbild erhielt", "topics": "['/wiki/Absinth']", "duration": "0:37", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/gag298/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666110']"}], "Basketball": [{"nr": "GAG299", "date": "16.06.2021", "title": "Wie Basketball von James Naismith erfunden wurde", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Sport und seine Verbreitung", "topics": "['/wiki/Basketball', '/wiki/James_Naismith']", "duration": "0:50", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/gag299/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666109']"}], "James Naismith": [{"nr": "GAG299", "date": "16.06.2021", "title": "Wie Basketball von James Naismith erfunden wurde", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Sport und seine Verbreitung", "topics": "['/wiki/Basketball', '/wiki/James_Naismith']", "duration": "0:50", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/gag299/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666109']"}], "Mary Seacole": [{"nr": "GAG301", "date": "30.06.2021", "title": "Mary Seacole", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber eine jamaikanische Krankenschwester, die sich im Krimkrieg einen Namen machte", "topics": "['/wiki/Mary_Seacole', '/wiki/Krimkrieg']", "duration": "0:41", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/gag301/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666107']"}], "Krimkrieg": [{"nr": "GAG301", "date": "30.06.2021", "title": "Mary Seacole", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber eine jamaikanische Krankenschwester, die sich im Krimkrieg einen Namen machte", "topics": "['/wiki/Mary_Seacole', '/wiki/Krimkrieg']", "duration": "0:41", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/gag301/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666107']"}], "Sealand": [{"nr": "GAG302", "date": "07.07.2021", "title": "Sealand und die Gr\u00fcndung einer Mikronation", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Versuche, auf k\u00fcnstlichen Plattformen einen Staat zu gr\u00fcnden", "topics": "['/wiki/Sealand', '/wiki/Paddy_Roy_Bates', '/wiki/Mikronation']", "duration": "0:41", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/gag302/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666105']"}], "Paddy Roy Bates": [{"nr": "GAG302", "date": "07.07.2021", "title": "Sealand und die Gr\u00fcndung einer Mikronation", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Versuche, auf k\u00fcnstlichen Plattformen einen Staat zu gr\u00fcnden", "topics": "['/wiki/Sealand', '/wiki/Paddy_Roy_Bates', '/wiki/Mikronation']", "duration": "0:41", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/gag302/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666105']"}], "Filippo Brunelleschi": [{"nr": "GAG303", "date": "14.07.2021", "title": "Brunelleschi und die Kathedrale von Florenz", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber einen Goldschmied, der eines der wichtigsten Geb\u00e4ude der Renaissance fertigstellte", "topics": "['/wiki/Filippo_Brunelleschi', '/wiki/Kathedrale_von_Florenz']", "duration": "0:47", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/gag303/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666104']"}], "Dom zu Florenz": [{"nr": "GAG303", "date": "14.07.2021", "title": "Brunelleschi und die Kathedrale von Florenz", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber einen Goldschmied, der eines der wichtigsten Geb\u00e4ude der Renaissance fertigstellte", "topics": "['/wiki/Filippo_Brunelleschi', '/wiki/Kathedrale_von_Florenz']", "duration": "0:47", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/gag303/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666104']"}], "Falschgeld": [{"nr": "GAG304", "date": "21.07.2021", "title": "Der Falschgeldbetrug von Alves dos Reis", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Banknotenkrise in Portugal", "topics": "['/wiki/Falschgeld', '/wiki/Alves_dos_Reis', '/wiki/Waterlow_and_Sons']", "duration": "0:41", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/gag304/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666103']"}], "Alves dos Reis": [{"nr": "GAG304", "date": "21.07.2021", "title": "Der Falschgeldbetrug von Alves dos Reis", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Banknotenkrise in Portugal", "topics": "['/wiki/Falschgeld', '/wiki/Alves_dos_Reis', '/wiki/Waterlow_and_Sons']", "duration": "0:41", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/gag304/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666103']"}], "Waterlow and Sons": [{"nr": "GAG304", "date": "21.07.2021", "title": "Der Falschgeldbetrug von Alves dos Reis", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Banknotenkrise in Portugal", "topics": "['/wiki/Falschgeld', '/wiki/Alves_dos_Reis', '/wiki/Waterlow_and_Sons']", "duration": "0:41", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/gag304/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666103']"}], "Piltdown-Mensch": [{"nr": "GAG305", "date": "28.07.2021", "title": "Der Piltdown-Mensch", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber einen zweifelhaften Sensationsfund", "topics": "['/wiki/Piltdown-Mensch']", "duration": "0:52", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/gag305/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666102']"}], "Camillo Castiglioni": [{"nr": "GAG306", "date": "04.08.2021", "title": "Motoren, Krieg und Inflation \u2013 Aufstieg und Fall des Unternehmers Camillo Castiglioni", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber einen Mann, der kurzzeitig einer der reichsten Unternehmer Europas war", "topics": "['/wiki/Camillo_Castiglioni']", "duration": "0:40", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/gag306/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111664680']"}], "Nzinga von Ndongo und Matamba": [{"nr": "GAG307", "date": "11.08.2021", "title": "Njinga, K\u00f6nigin von Ndongo und Matamba", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber eine Monarchin, die jahrzehntelang Widerstand gegen die Kolonialmacht Portugal leistete", "topics": "['/wiki/Nzinga_von_Ndongo_und_Matamba']", "duration": "0:41", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/gag307/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111664679']"}], "Urlaub": [{"nr": "GAG308", "date": "18.08.2021", "title": "Eine kurze Geschichte des Urlaubs und Reisens", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Grand Hotels, Sanatorien und Am\u00fcsiertourismus", "topics": "['/wiki/Urlaub', '/wiki/Pauschalreise', '/wiki/Sanatorium']", "duration": "0:42", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/gag308/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666099']"}], "Pauschalreise": [{"nr": "GAG308", "date": "18.08.2021", "title": "Eine kurze Geschichte des Urlaubs und Reisens", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Grand Hotels, Sanatorien und Am\u00fcsiertourismus", "topics": "['/wiki/Urlaub', '/wiki/Pauschalreise', '/wiki/Sanatorium']", "duration": "0:42", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/gag308/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666099']"}], "Sanatorium": [{"nr": "GAG308", "date": "18.08.2021", "title": "Eine kurze Geschichte des Urlaubs und Reisens", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Grand Hotels, Sanatorien und Am\u00fcsiertourismus", "topics": "['/wiki/Urlaub', '/wiki/Pauschalreise', '/wiki/Sanatorium']", "duration": "0:42", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/gag308/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666099']"}], "Bestie des G\u00e9vaudan": [{"nr": "GAG309", "date": "25.08.2021", "title": "Die Bestie des G\u00e9vaudan", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber eine Bestie, die vielleicht gar keine war", "topics": "['/wiki/Bestie_des_G\u00e9vaudan']", "duration": "0:50", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/gag309/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666098']"}], "Paula Thiede": [{"nr": "GAG310", "date": "01.09.2021", "title": "Arbeitskampf, Streik und das Leben der Gewerkschaftspionierin Paula Thiede", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Anf\u00e4nge der Gewerkschaftsbewegung", "topics": "['/wiki/Paula_Thiede', '/wiki/Gewerkschaft', '/wiki/Arbeitskampf']", "duration": "0:36", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/gag310/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666097']"}], "Gewerkschaft": [{"nr": "GAG310", "date": "01.09.2021", "title": "Arbeitskampf, Streik und das Leben der Gewerkschaftspionierin Paula Thiede", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Anf\u00e4nge der Gewerkschaftsbewegung", "topics": "['/wiki/Paula_Thiede', '/wiki/Gewerkschaft', '/wiki/Arbeitskampf']", "duration": "0:36", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/gag310/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666097']"}], "Arbeitskampf": [{"nr": "GAG310", "date": "01.09.2021", "title": "Arbeitskampf, Streik und das Leben der Gewerkschaftspionierin Paula Thiede", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Anf\u00e4nge der Gewerkschaftsbewegung", "topics": "['/wiki/Paula_Thiede', '/wiki/Gewerkschaft', '/wiki/Arbeitskampf']", "duration": "0:36", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/gag310/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666097']"}], "Imjin-Krieg": [{"nr": "GAG311", "date": "08.09.2021", "title": "Der Imjin-Krieg", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber den gr\u00f6\u00dften Krieg des 16. Jahrhunderts", "topics": "['/wiki/Imjin-Krieg', '/wiki/Toyotomi_Hideyoshi']", "duration": "0:47", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/gag311/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666095']"}], "Toyotomi Hideyoshi": [{"nr": "GAG311", "date": "08.09.2021", "title": "Der Imjin-Krieg", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber den gr\u00f6\u00dften Krieg des 16. Jahrhunderts", "topics": "['/wiki/Imjin-Krieg', '/wiki/Toyotomi_Hideyoshi']", "duration": "0:47", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/gag311/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666095']"}], "William Marshal, 1. Earl of Pembroke": [{"nr": "GAG312", "date": "15.09.2021", "title": "Der beste aller Ritter \u2013 das Leben von Guillaume le Mar\u00e9chal", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber das Rittertum und das Angevinische Reich", "topics": "['/wiki/William_Marshal,_1._Earl_of_Pembroke', '/wiki/Ritter', '/wiki/Angevinisches_Reich']", "duration": "0:53", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/gag312/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666094']"}], "Ritter": [{"nr": "GAG312", "date": "15.09.2021", "title": "Der beste aller Ritter \u2013 das Leben von Guillaume le Mar\u00e9chal", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber das Rittertum und das Angevinische Reich", "topics": "['/wiki/William_Marshal,_1._Earl_of_Pembroke', '/wiki/Ritter', '/wiki/Angevinisches_Reich']", "duration": "0:53", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/gag312/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666094']"}], "Angevinisches Reich": [{"nr": "GAG312", "date": "15.09.2021", "title": "Der beste aller Ritter \u2013 das Leben von Guillaume le Mar\u00e9chal", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber das Rittertum und das Angevinische Reich", "topics": "['/wiki/William_Marshal,_1._Earl_of_Pembroke', '/wiki/Ritter', '/wiki/Angevinisches_Reich']", "duration": "0:53", "links": "['https://www.geschichte.fm/podcast/gag312/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666094']"}], "Wilhelm Herschel": [{"nr": "GAG313", "date": "22.09.2021", "title": "Die Geschwister Herschel", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber zwei Geschwister, die das Universum entdeckten", "topics": "['/wiki/Wilhelm_Herschel', '/wiki/Caroline_Herschel', '/wiki/Astronomie', '/wiki/Teleskop', '/wiki/Neuzeit']", "duration": "1:06", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag313/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666093']"}], "Caroline Herschel": [{"nr": "GAG313", "date": "22.09.2021", "title": "Die Geschwister Herschel", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber zwei Geschwister, die das Universum entdeckten", "topics": "['/wiki/Wilhelm_Herschel', '/wiki/Caroline_Herschel', '/wiki/Astronomie', '/wiki/Teleskop', '/wiki/Neuzeit']", "duration": "1:06", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag313/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666093']"}], "Astronomie": [{"nr": "GAG313", "date": "22.09.2021", "title": "Die Geschwister Herschel", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber zwei Geschwister, die das Universum entdeckten", "topics": "['/wiki/Wilhelm_Herschel', '/wiki/Caroline_Herschel', '/wiki/Astronomie', '/wiki/Teleskop', '/wiki/Neuzeit']", "duration": "1:06", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag313/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666093']"}], "Teleskop": [{"nr": "GAG313", "date": "22.09.2021", "title": "Die Geschwister Herschel", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber zwei Geschwister, die das Universum entdeckten", "topics": "['/wiki/Wilhelm_Herschel', '/wiki/Caroline_Herschel', '/wiki/Astronomie', '/wiki/Teleskop', '/wiki/Neuzeit']", "duration": "1:06", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag313/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666093']"}], "Neuzeit": [{"nr": "GAG313", "date": "22.09.2021", "title": "Die Geschwister Herschel", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber zwei Geschwister, die das Universum entdeckten", "topics": "['/wiki/Wilhelm_Herschel', '/wiki/Caroline_Herschel', '/wiki/Astronomie', '/wiki/Teleskop', '/wiki/Neuzeit']", "duration": "1:06", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag313/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666093']"}], "Cholera": [{"nr": "GAG314", "date": "29.09.2021", "title": "Eine kurze Geschichte der Cholera", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Wiener Hochquellenleitung und den Cholera-Ausbruch 1892 in Hamburg", "topics": "['/wiki/Cholera', '/wiki/Wiener_Wasserversorgung', '/wiki/Robert_Koch', '/wiki/Eduard_Suess', '/wiki/Wien', '/wiki/Hamburg']", "duration": "0:45", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag314/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666092']"}], "Wiener Wasserversorgung": [{"nr": "GAG314", "date": "29.09.2021", "title": "Eine kurze Geschichte der Cholera", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Wiener Hochquellenleitung und den Cholera-Ausbruch 1892 in Hamburg", "topics": "['/wiki/Cholera', '/wiki/Wiener_Wasserversorgung', '/wiki/Robert_Koch', '/wiki/Eduard_Suess', '/wiki/Wien', '/wiki/Hamburg']", "duration": "0:45", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag314/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666092']"}], "Eduard Suess": [{"nr": "GAG314", "date": "29.09.2021", "title": "Eine kurze Geschichte der Cholera", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Wiener Hochquellenleitung und den Cholera-Ausbruch 1892 in Hamburg", "topics": "['/wiki/Cholera', '/wiki/Wiener_Wasserversorgung', '/wiki/Robert_Koch', '/wiki/Eduard_Suess', '/wiki/Wien', '/wiki/Hamburg']", "duration": "0:45", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag314/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666092']"}], "Hamburg": [{"nr": "GAG314", "date": "29.09.2021", "title": "Eine kurze Geschichte der Cholera", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Wiener Hochquellenleitung und den Cholera-Ausbruch 1892 in Hamburg", "topics": "['/wiki/Cholera', '/wiki/Wiener_Wasserversorgung', '/wiki/Robert_Koch', '/wiki/Eduard_Suess', '/wiki/Wien', '/wiki/Hamburg']", "duration": "0:45", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag314/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666092']"}], "Mehlkrieg": [{"nr": "GAG315", "date": "06.10.2021", "title": "Der Mehlkrieg von 1775", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Wirtschaftspolitik, Mehlpreise und Unruhen", "topics": "['/wiki/Mehlkrieg']", "duration": "0:39", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag315/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666091']"}], "Astor Place Riot": [{"nr": "GAG316", "date": "13.10.2021", "title": "Die Shakespeare-Unruhen", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber den Streit zweier Schauspieler, der in einem blutigen Aufstand endete", "topics": "['/wiki/Astor_Place_Riot']", "duration": "0:39", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag316/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666090']"}], "Roger Tichborne": [{"nr": "GAG317", "date": "20.10.2021", "title": "Roger Tichborne \u2013 die wundersame R\u00fcckkehr des Sohnes", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber einen der gr\u00f6\u00dften viktorianischen Skandale", "topics": "['/wiki/Roger_Tichborne']", "duration": "0:50", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag317/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666089']"}], "Goi\u00e2nia-Unfall": [{"nr": "GAG318", "date": "27.1.2021", "title": "Der Nuklearunfall von Goi\u00e2nia", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Radioaktivit\u00e4t und ihre Gefahren", "topics": "['/wiki/Goi\u00e2nia-Unfall']", "duration": "0:46", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag318/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666088']"}], "Ashoka": [{"nr": "GAG319", "date": "03.11.2021", "title": "Ashoka der Gro\u00dfe", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber einen Herrscher, der nicht mehr k\u00e4mpfen wollte", "topics": "['/wiki/Ashoka']", "duration": "0:44", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag319/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666087']"}], "Nellie Bly": [{"nr": "GAG320", "date": "10.11.2021", "title": "In 72 Tagen um die Welt \u2013 Journalistin Nellie Bly", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die schnellste Frau im 19. Jahrhundert", "topics": "['/wiki/Nellie_Bly']", "duration": "0:46", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag320/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666086']"}], "Banane": [{"nr": "GAG321", "date": "17.11.2021", "title": "Aufstieg und m\u00f6glicher Fall der Banane", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Frucht, die die Welt ver\u00e4nderte", "topics": "['/wiki/Banane', '/wiki/Cavendish_(Banane)']", "duration": "0:44", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag321/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666085']"}], "Cavendish (Banane)": [{"nr": "GAG321", "date": "17.11.2021", "title": "Aufstieg und m\u00f6glicher Fall der Banane", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Frucht, die die Welt ver\u00e4nderte", "topics": "['/wiki/Banane', '/wiki/Cavendish_(Banane)']", "duration": "0:44", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag321/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666085']"}], "Europ\u00e4ische Expansion": [{"nr": "GAG322", "date": "24.11.2021", "title": "Portugal und der Seeweg nach Indien", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Anf\u00e4nge der europ\u00e4ischen Expansion", "topics": "['/wiki/Europ\u00e4ische_Expansion', '/wiki/Duarte_Pacheco_Pereira', '/wiki/Vasco_da_Gama']", "duration": "0:41", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag322/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666084']"}], "Duarte Pacheco Pereira": [{"nr": "GAG322", "date": "24.11.2021", "title": "Portugal und der Seeweg nach Indien", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Anf\u00e4nge der europ\u00e4ischen Expansion", "topics": "['/wiki/Europ\u00e4ische_Expansion', '/wiki/Duarte_Pacheco_Pereira', '/wiki/Vasco_da_Gama']", "duration": "0:41", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag322/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666084']"}], "Vasco da Gama": [{"nr": "GAG322", "date": "24.11.2021", "title": "Portugal und der Seeweg nach Indien", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Anf\u00e4nge der europ\u00e4ischen Expansion", "topics": "['/wiki/Europ\u00e4ische_Expansion', '/wiki/Duarte_Pacheco_Pereira', '/wiki/Vasco_da_Gama']", "duration": "0:41", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag322/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666084']"}], "Meiji": [{"nr": "GAG323", "date": "01.12.2021", "title": "Die Republik Ezo und das Ende des Shogunats", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Transformation Japans", "topics": "['/wiki/Meiji', '/wiki/Sh\u014dgun', '/wiki/Republik_Ezo']", "duration": "0:50", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag323/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666082']"}], "Sh\u014dgun": [{"nr": "GAG323", "date": "01.12.2021", "title": "Die Republik Ezo und das Ende des Shogunats", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Transformation Japans", "topics": "['/wiki/Meiji', '/wiki/Sh\u014dgun', '/wiki/Republik_Ezo']", "duration": "0:50", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag323/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666082']"}], "Republik Ezo": [{"nr": "GAG323", "date": "01.12.2021", "title": "Die Republik Ezo und das Ende des Shogunats", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Transformation Japans", "topics": "['/wiki/Meiji', '/wiki/Sh\u014dgun', '/wiki/Republik_Ezo']", "duration": "0:50", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag323/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666082']"}], "Andr\u00e9es Polarexpedition von 1897": [{"nr": "GAG324", "date": "08.12.2021", "title": "Mit dem Ballon zum Nordpol \u2013 Andr\u00e9es Polarexpedition von 1897", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber eine Arktisexpedition mit tragischem Ende", "topics": "['/wiki/Andr\u00e9es_Polarexpedition_von_1897', '/wiki/Salomon_August_Andr\u00e9e', '/wiki/Nils_Strindberg']", "duration": "0:54", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag324/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666081']"}], "Salomon August Andr\u00e9e": [{"nr": "GAG324", "date": "08.12.2021", "title": "Mit dem Ballon zum Nordpol \u2013 Andr\u00e9es Polarexpedition von 1897", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber eine Arktisexpedition mit tragischem Ende", "topics": "['/wiki/Andr\u00e9es_Polarexpedition_von_1897', '/wiki/Salomon_August_Andr\u00e9e', '/wiki/Nils_Strindberg']", "duration": "0:54", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag324/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666081']"}], "Nils Strindberg": [{"nr": "GAG324", "date": "08.12.2021", "title": "Mit dem Ballon zum Nordpol \u2013 Andr\u00e9es Polarexpedition von 1897", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber eine Arktisexpedition mit tragischem Ende", "topics": "['/wiki/Andr\u00e9es_Polarexpedition_von_1897', '/wiki/Salomon_August_Andr\u00e9e', '/wiki/Nils_Strindberg']", "duration": "0:54", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag324/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666081']"}], "Smog-Katastrophe in London 1952": [{"nr": "GAG325", "date": "15.12.2021", "title": "Der Gro\u00dfe Smog von 1952", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber t\u00f6dlichen Nebel", "topics": "['/wiki/Smog-Katastrophe_in_London_1952']", "duration": "0:44", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag325/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666080']"}], "Roland der Furzer": [{"nr": "GAG326", "date": "22.12.2021", "title": "Ausgestorbene und au\u00dfergew\u00f6hnliche Berufe", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Kunstfurzer, Vierzehnte, menschliche Wecker und mobile Toilettendienstleister", "topics": "['/wiki/Roland_der_Furzer', '/wiki/Joseph_Pujol', '/wiki/Abtrittanbieter', '/wiki/Triskaidekaphobie']", "duration": "0:39", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag326/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666079']"}], "Joseph Pujol": [{"nr": "GAG326", "date": "22.12.2021", "title": "Ausgestorbene und au\u00dfergew\u00f6hnliche Berufe", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Kunstfurzer, Vierzehnte, menschliche Wecker und mobile Toilettendienstleister", "topics": "['/wiki/Roland_der_Furzer', '/wiki/Joseph_Pujol', '/wiki/Abtrittanbieter', '/wiki/Triskaidekaphobie']", "duration": "0:39", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag326/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666079']"}], "Abtrittanbieter": [{"nr": "GAG326", "date": "22.12.2021", "title": "Ausgestorbene und au\u00dfergew\u00f6hnliche Berufe", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Kunstfurzer, Vierzehnte, menschliche Wecker und mobile Toilettendienstleister", "topics": "['/wiki/Roland_der_Furzer', '/wiki/Joseph_Pujol', '/wiki/Abtrittanbieter', '/wiki/Triskaidekaphobie']", "duration": "0:39", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag326/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666079']"}], "Triskaidekaphobie": [{"nr": "GAG326", "date": "22.12.2021", "title": "Ausgestorbene und au\u00dfergew\u00f6hnliche Berufe", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Kunstfurzer, Vierzehnte, menschliche Wecker und mobile Toilettendienstleister", "topics": "['/wiki/Roland_der_Furzer', '/wiki/Joseph_Pujol', '/wiki/Abtrittanbieter', '/wiki/Triskaidekaphobie']", "duration": "0:39", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag326/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666079']"}], "Charles Vance Millar": [{"nr": "GAG327", "date": "29.12.2021", "title": "Das gro\u00dfe Geburtenrennen von Toronto", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber ein Erbe, das einen Geburtenboom ausl\u00f6ste", "topics": "['/wiki/Charles_Vance_Millar']", "duration": "0:38", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag327/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666077']"}], "P. T. Barnum": [{"nr": "GAG328", "date": "05.01.2022", "title": "P. T. Barnum und die gr\u00f6\u00dfte Show der Welt", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber ein spektakul\u00e4res Museum, einen Zoo und den K\u00f6nig der Elefanten", "topics": "['/wiki/P._T._Barnum', '/wiki/Barnum\u2019s_American_Museum', '/wiki/Jumbo_(Elefant)', '/wiki/Charles_Stratton', '/wiki/Louis-Auguste_Cyparis']", "duration": "0:37", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag328/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666076']"}], "Barnum\u2019s American Museum": [{"nr": "GAG328", "date": "05.01.2022", "title": "P. T. Barnum und die gr\u00f6\u00dfte Show der Welt", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber ein spektakul\u00e4res Museum, einen Zoo und den K\u00f6nig der Elefanten", "topics": "['/wiki/P._T._Barnum', '/wiki/Barnum\u2019s_American_Museum', '/wiki/Jumbo_(Elefant)', '/wiki/Charles_Stratton', '/wiki/Louis-Auguste_Cyparis']", "duration": "0:37", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag328/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666076']"}], "Jumbo (Elefant)": [{"nr": "GAG328", "date": "05.01.2022", "title": "P. T. Barnum und die gr\u00f6\u00dfte Show der Welt", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber ein spektakul\u00e4res Museum, einen Zoo und den K\u00f6nig der Elefanten", "topics": "['/wiki/P._T._Barnum', '/wiki/Barnum\u2019s_American_Museum', '/wiki/Jumbo_(Elefant)', '/wiki/Charles_Stratton', '/wiki/Louis-Auguste_Cyparis']", "duration": "0:37", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag328/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666076']"}], "Charles Stratton": [{"nr": "GAG328", "date": "05.01.2022", "title": "P. T. Barnum und die gr\u00f6\u00dfte Show der Welt", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber ein spektakul\u00e4res Museum, einen Zoo und den K\u00f6nig der Elefanten", "topics": "['/wiki/P._T._Barnum', '/wiki/Barnum\u2019s_American_Museum', '/wiki/Jumbo_(Elefant)', '/wiki/Charles_Stratton', '/wiki/Louis-Auguste_Cyparis']", "duration": "0:37", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag328/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666076']"}], "Louis-Auguste Cyparis": [{"nr": "GAG328", "date": "05.01.2022", "title": "P. T. Barnum und die gr\u00f6\u00dfte Show der Welt", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber ein spektakul\u00e4res Museum, einen Zoo und den K\u00f6nig der Elefanten", "topics": "['/wiki/P._T._Barnum', '/wiki/Barnum\u2019s_American_Museum', '/wiki/Jumbo_(Elefant)', '/wiki/Charles_Stratton', '/wiki/Louis-Auguste_Cyparis']", "duration": "0:37", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag328/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666076']"}], "Haushund": [{"nr": "GAG329", "date": "12.01.2022", "title": "Wie der Wolf zum Hund wurde", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber den ersten Freund des Menschen", "topics": "['/wiki/Hund', '/wiki/Wolf', '/wiki/Pal\u00e4ontologie']", "duration": "0:43", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag329/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666075']"}], "Wolf": [{"nr": "GAG329", "date": "12.01.2022", "title": "Wie der Wolf zum Hund wurde", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber den ersten Freund des Menschen", "topics": "['/wiki/Hund', '/wiki/Wolf', '/wiki/Pal\u00e4ontologie']", "duration": "0:43", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag329/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666075']"}], "Catharina Margaretha Linck": [{"nr": "GAG330", "date": "19.01.2022", "title": "Zum Tode verurteilt \u2013 Catharina Linck alias Anastasius Lagrantinus Rosenstengel", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber das Leben der letzten Frau, die in Europa wegen \u00bbUnzucht mit einem Weybe\u00ab\u00a0hingerichtet wurde", "topics": "['/wiki/Catharina_Margaretha_Linck']", "duration": "0:47", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag330/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666074']"}], "Gregor MacGregor": [{"nr": "GAG332", "date": "02.02.2022", "title": "Wie Gregor MacGregor ein Land verkaufte, das es gar nicht gab", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber den Hochstapler, der das Land Poyais erfand", "topics": "['/wiki/Gregor_MacGregor', '/wiki/Miskitok\u00fcste']", "duration": "0:40", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag332/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666072']"}], "Miskitok\u00fcste": [{"nr": "GAG332", "date": "02.02.2022", "title": "Wie Gregor MacGregor ein Land verkaufte, das es gar nicht gab", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber den Hochstapler, der das Land Poyais erfand", "topics": "['/wiki/Gregor_MacGregor', '/wiki/Miskitok\u00fcste']", "duration": "0:40", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag332/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666072']"}], "Alexandria": [{"nr": "GAG333", "date": "09.02.2022", "title": "Alexandria", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die vielleicht bedeutendste Stadt der Antike", "topics": "['/wiki/Alexandria', '/wiki/Alexander_der_Gro\u00dfe']", "duration": "0:56", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag333/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666071']"}], "Alexander der Gro\u00dfe": [{"nr": "GAG333", "date": "09.02.2022", "title": "Alexandria", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die vielleicht bedeutendste Stadt der Antike", "topics": "['/wiki/Alexandria', '/wiki/Alexander_der_Gro\u00dfe']", "duration": "0:56", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag333/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666071']"}], "Rachel Carson": [{"nr": "GAG334", "date": "16.02.2022", "title": "Rachel Carson und der stumme Fr\u00fchling", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Aalfrage und das Verbot von DDT", "topics": "['/wiki/Rachel_Carson', '/wiki/Der_stumme_Fr\u00fchling', '/wiki/Dichlordiphenyltrichlorethan', '/wiki/Pestizid', '/wiki/Aale']", "duration": "0:44", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag334/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666069']"}], "Der stumme Fr\u00fchling": [{"nr": "GAG334", "date": "16.02.2022", "title": "Rachel Carson und der stumme Fr\u00fchling", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Aalfrage und das Verbot von DDT", "topics": "['/wiki/Rachel_Carson', '/wiki/Der_stumme_Fr\u00fchling', '/wiki/Dichlordiphenyltrichlorethan', '/wiki/Pestizid', '/wiki/Aale']", "duration": "0:44", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag334/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666069']"}], "Dichlordiphenyltrichlorethan": [{"nr": "GAG334", "date": "16.02.2022", "title": "Rachel Carson und der stumme Fr\u00fchling", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Aalfrage und das Verbot von DDT", "topics": "['/wiki/Rachel_Carson', '/wiki/Der_stumme_Fr\u00fchling', '/wiki/Dichlordiphenyltrichlorethan', '/wiki/Pestizid', '/wiki/Aale']", "duration": "0:44", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag334/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666069']"}], "Pestizid": [{"nr": "GAG334", "date": "16.02.2022", "title": "Rachel Carson und der stumme Fr\u00fchling", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Aalfrage und das Verbot von DDT", "topics": "['/wiki/Rachel_Carson', '/wiki/Der_stumme_Fr\u00fchling', '/wiki/Dichlordiphenyltrichlorethan', '/wiki/Pestizid', '/wiki/Aale']", "duration": "0:44", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag334/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666069']"}], "Aale": [{"nr": "GAG334", "date": "16.02.2022", "title": "Rachel Carson und der stumme Fr\u00fchling", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Aalfrage und das Verbot von DDT", "topics": "['/wiki/Rachel_Carson', '/wiki/Der_stumme_Fr\u00fchling', '/wiki/Dichlordiphenyltrichlorethan', '/wiki/Pestizid', '/wiki/Aale']", "duration": "0:44", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag334/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666069']"}], "Aqua Tofana": [{"nr": "GAG335", "date": "23.02.2022", "title": "Aqua Tofana und die Giftmischerinnen des 17. Jahrhunderts", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber ein Gift und seinen Mythos", "topics": "['/wiki/Aqua_Tofana']", "duration": "0:44", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag335/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666068']"}], "George Smith (Assyriologe)": [{"nr": "GAG336", "date": "02.03.2022", "title": "George Smith und die Entdeckung des Gilgamesch-Epos", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Entzifferung der Keilschrift", "topics": "['/wiki/George_Smith_(Assyriologe)', '/wiki/Gilgamesch-Epos', '/wiki/Keilschrift', '/wiki/Ninive', '/wiki/Henry_Creswicke_Rawlinson', '/wiki/Edward_Hincks']", "duration": "0:44", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag336/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666426']"}], "Gilgamesch-Epos": [{"nr": "GAG336", "date": "02.03.2022", "title": "George Smith und die Entdeckung des Gilgamesch-Epos", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Entzifferung der Keilschrift", "topics": "['/wiki/George_Smith_(Assyriologe)', '/wiki/Gilgamesch-Epos', '/wiki/Keilschrift', '/wiki/Ninive', '/wiki/Henry_Creswicke_Rawlinson', '/wiki/Edward_Hincks']", "duration": "0:44", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag336/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666426']"}], "Keilschrift": [{"nr": "GAG336", "date": "02.03.2022", "title": "George Smith und die Entdeckung des Gilgamesch-Epos", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Entzifferung der Keilschrift", "topics": "['/wiki/George_Smith_(Assyriologe)', '/wiki/Gilgamesch-Epos', '/wiki/Keilschrift', '/wiki/Ninive', '/wiki/Henry_Creswicke_Rawlinson', '/wiki/Edward_Hincks']", "duration": "0:44", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag336/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666426']"}], "Ninive": [{"nr": "GAG336", "date": "02.03.2022", "title": "George Smith und die Entdeckung des Gilgamesch-Epos", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Entzifferung der Keilschrift", "topics": "['/wiki/George_Smith_(Assyriologe)', '/wiki/Gilgamesch-Epos', '/wiki/Keilschrift', '/wiki/Ninive', '/wiki/Henry_Creswicke_Rawlinson', '/wiki/Edward_Hincks']", "duration": "0:44", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag336/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666426']"}], "Henry Creswicke Rawlinson": [{"nr": "GAG336", "date": "02.03.2022", "title": "George Smith und die Entdeckung des Gilgamesch-Epos", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Entzifferung der Keilschrift", "topics": "['/wiki/George_Smith_(Assyriologe)', '/wiki/Gilgamesch-Epos', '/wiki/Keilschrift', '/wiki/Ninive', '/wiki/Henry_Creswicke_Rawlinson', '/wiki/Edward_Hincks']", "duration": "0:44", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag336/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666426']"}], "Edward Hincks": [{"nr": "GAG336", "date": "02.03.2022", "title": "George Smith und die Entdeckung des Gilgamesch-Epos", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Entzifferung der Keilschrift", "topics": "['/wiki/George_Smith_(Assyriologe)', '/wiki/Gilgamesch-Epos', '/wiki/Keilschrift', '/wiki/Ninive', '/wiki/Henry_Creswicke_Rawlinson', '/wiki/Edward_Hincks']", "duration": "0:44", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag336/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666426']"}], "Delikatesse": [{"nr": "GAG337", "date": "09.03.2022", "title": "\u00dcber Hummer, Kaviar und wie das Loch in den Donut kam", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Delikatessen, die nicht immer welche waren", "topics": "['/wiki/Delikatesse', '/wiki/Hummer', '/wiki/Kaviar', '/wiki/Donut']", "duration": "0:48", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag337/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666425']"}], "Hummer": [{"nr": "GAG337", "date": "09.03.2022", "title": "\u00dcber Hummer, Kaviar und wie das Loch in den Donut kam", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Delikatessen, die nicht immer welche waren", "topics": "['/wiki/Delikatesse', '/wiki/Hummer', '/wiki/Kaviar', '/wiki/Donut']", "duration": "0:48", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag337/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666425']"}], "Kaviar": [{"nr": "GAG337", "date": "09.03.2022", "title": "\u00dcber Hummer, Kaviar und wie das Loch in den Donut kam", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Delikatessen, die nicht immer welche waren", "topics": "['/wiki/Delikatesse', '/wiki/Hummer', '/wiki/Kaviar', '/wiki/Donut']", "duration": "0:48", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag337/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666425']"}], "Donut": [{"nr": "GAG337", "date": "09.03.2022", "title": "\u00dcber Hummer, Kaviar und wie das Loch in den Donut kam", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Delikatessen, die nicht immer welche waren", "topics": "['/wiki/Delikatesse', '/wiki/Hummer', '/wiki/Kaviar', '/wiki/Donut']", "duration": "0:48", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag337/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666425']"}], "Robert Owen (Unternehmer)": [{"nr": "GAG338", "date": "16.03.2022", "title": "Eine neue Gesellschaft \u2013 Fr\u00fchsozialist Robert Owen", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber einen Sozialreformer und Baumwollfabrikanten", "topics": "['/wiki/Robert_Owen_(Unternehmer)', '/wiki/Genossenschaft', '/wiki/Fr\u00fchsozialismus', '/wiki/Baumwolle', '/wiki/New_Lanark']", "duration": "0:41", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag338/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666424']"}], "Genossenschaft": [{"nr": "GAG338", "date": "16.03.2022", "title": "Eine neue Gesellschaft \u2013 Fr\u00fchsozialist Robert Owen", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber einen Sozialreformer und Baumwollfabrikanten", "topics": "['/wiki/Robert_Owen_(Unternehmer)', '/wiki/Genossenschaft', '/wiki/Fr\u00fchsozialismus', '/wiki/Baumwolle', '/wiki/New_Lanark']", "duration": "0:41", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag338/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666424']"}], "Fr\u00fchsozialismus": [{"nr": "GAG338", "date": "16.03.2022", "title": "Eine neue Gesellschaft \u2013 Fr\u00fchsozialist Robert Owen", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber einen Sozialreformer und Baumwollfabrikanten", "topics": "['/wiki/Robert_Owen_(Unternehmer)', '/wiki/Genossenschaft', '/wiki/Fr\u00fchsozialismus', '/wiki/Baumwolle', '/wiki/New_Lanark']", "duration": "0:41", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag338/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666424']"}], "Baumwolle": [{"nr": "GAG338", "date": "16.03.2022", "title": "Eine neue Gesellschaft \u2013 Fr\u00fchsozialist Robert Owen", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber einen Sozialreformer und Baumwollfabrikanten", "topics": "['/wiki/Robert_Owen_(Unternehmer)', '/wiki/Genossenschaft', '/wiki/Fr\u00fchsozialismus', '/wiki/Baumwolle', '/wiki/New_Lanark']", "duration": "0:41", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag338/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666424']"}], "New Lanark": [{"nr": "GAG338", "date": "16.03.2022", "title": "Eine neue Gesellschaft \u2013 Fr\u00fchsozialist Robert Owen", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber einen Sozialreformer und Baumwollfabrikanten", "topics": "['/wiki/Robert_Owen_(Unternehmer)', '/wiki/Genossenschaft', '/wiki/Fr\u00fchsozialismus', '/wiki/Baumwolle', '/wiki/New_Lanark']", "duration": "0:41", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag338/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666424']"}], "Vocoder": [{"nr": "GAG339", "date": "23.03.2022", "title": "Der Vocoder", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Kryptographie und elektronische Musik", "topics": "['/wiki/Vocoder', '/wiki/Kryptographie', '/wiki/Elektronische_Musik']", "duration": "0:44", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag339/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666423']"}], "Kryptographie": [{"nr": "GAG339", "date": "23.03.2022", "title": "Der Vocoder", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Kryptographie und elektronische Musik", "topics": "['/wiki/Vocoder', '/wiki/Kryptographie', '/wiki/Elektronische_Musik']", "duration": "0:44", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag339/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666423']"}], "B. F. Skinner": [{"nr": "GAG340", "date": "30.03.2022", "title": "Tauben, die Raketen steuern und Kybernetik", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber den Behaviorismus und B.F. Skinner", "topics": "['/wiki/B._F._Skinner', '/wiki/Behaviorismus', '/wiki/Norbert_Wiener', '/wiki/Kybernetik', '/wiki/Wandertaube']", "duration": "0:45", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag340/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666421']"}], "Behaviorismus": [{"nr": "GAG340", "date": "30.03.2022", "title": "Tauben, die Raketen steuern und Kybernetik", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber den Behaviorismus und B.F. Skinner", "topics": "['/wiki/B._F._Skinner', '/wiki/Behaviorismus', '/wiki/Norbert_Wiener', '/wiki/Kybernetik', '/wiki/Wandertaube']", "duration": "0:45", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag340/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666421']"}], "Norbert Wiener": [{"nr": "GAG340", "date": "30.03.2022", "title": "Tauben, die Raketen steuern und Kybernetik", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber den Behaviorismus und B.F. Skinner", "topics": "['/wiki/B._F._Skinner', '/wiki/Behaviorismus', '/wiki/Norbert_Wiener', '/wiki/Kybernetik', '/wiki/Wandertaube']", "duration": "0:45", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag340/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666421']"}], "Kybernetik": [{"nr": "GAG340", "date": "30.03.2022", "title": "Tauben, die Raketen steuern und Kybernetik", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber den Behaviorismus und B.F. Skinner", "topics": "['/wiki/B._F._Skinner', '/wiki/Behaviorismus', '/wiki/Norbert_Wiener', '/wiki/Kybernetik', '/wiki/Wandertaube']", "duration": "0:45", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag340/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666421']"}], "Wandertaube": [{"nr": "GAG340", "date": "30.03.2022", "title": "Tauben, die Raketen steuern und Kybernetik", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber den Behaviorismus und B.F. Skinner", "topics": "['/wiki/B._F._Skinner', '/wiki/Behaviorismus', '/wiki/Norbert_Wiener', '/wiki/Kybernetik', '/wiki/Wandertaube']", "duration": "0:45", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag340/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666421']"}], "Exorzismus": [{"nr": "GAG341", "date": "06.04.2022", "title": "Der Exorzismus der Marthe Brossier", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber einen politischen Exorzismus", "topics": "['/wiki/Exorzismus']", "duration": "0:40", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag341/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666420']"}], "Stockholmer Blutbad": [{"nr": "GAG342", "date": "13.04.2022", "title": "Das Stockholmer Blutbad", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber den Beginn der eigenst\u00e4ndigen schwedischen Monarchie", "topics": "['/wiki/Stockholmer_Blutbad', '/wiki/Christian_II._(D\u00e4nemark,_Norwegen_und_Schweden)', '/wiki/Kalmarer_Union']", "duration": "0:40", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag342/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111664469']"}], "Christian II. (D\u00e4nemark, Norwegen und Schweden)": [{"nr": "GAG342", "date": "13.04.2022", "title": "Das Stockholmer Blutbad", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber den Beginn der eigenst\u00e4ndigen schwedischen Monarchie", "topics": "['/wiki/Stockholmer_Blutbad', '/wiki/Christian_II._(D\u00e4nemark,_Norwegen_und_Schweden)', '/wiki/Kalmarer_Union']", "duration": "0:40", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag342/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111664469']"}], "Kalmarer Union": [{"nr": "GAG342", "date": "13.04.2022", "title": "Das Stockholmer Blutbad", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber den Beginn der eigenst\u00e4ndigen schwedischen Monarchie", "topics": "['/wiki/Stockholmer_Blutbad', '/wiki/Christian_II._(D\u00e4nemark,_Norwegen_und_Schweden)', '/wiki/Kalmarer_Union']", "duration": "0:40", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag342/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111664469']"}], "Phoebuskartell": [{"nr": "GAG343", "date": "20.04.2022", "title": "Phoebus und die geplante Obsoleszenz", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Gl\u00fchbirnen und Wegwerfwirtschaft", "topics": "['/wiki/Phoebuskartell', '/wiki/Geplante_Obsoleszenz']", "duration": "0:49", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag343/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666418']"}], "Geplante Obsoleszenz": [{"nr": "GAG343", "date": "20.04.2022", "title": "Phoebus und die geplante Obsoleszenz", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Gl\u00fchbirnen und Wegwerfwirtschaft", "topics": "['/wiki/Phoebuskartell', '/wiki/Geplante_Obsoleszenz']", "duration": "0:49", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag343/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111666418']"}], "Artischockenkriege": [{"nr": "GAG344", "date": "27.04.2022", "title": "Der Artischockenkrieg", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber den Kampf gegen die Mafia in New York", "topics": "['/wiki/Artischockenkriege', '/wiki/Artischocken', '/wiki/Mafia', '/wiki/Cosa_Nostra', '/wiki/Fiorello_LaGuardia']", "duration": "0:49", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag344/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111838703']"}], "Artischocken": [{"nr": "GAG344", "date": "27.04.2022", "title": "Der Artischockenkrieg", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber den Kampf gegen die Mafia in New York", "topics": "['/wiki/Artischockenkriege', '/wiki/Artischocken', '/wiki/Mafia', '/wiki/Cosa_Nostra', '/wiki/Fiorello_LaGuardia']", "duration": "0:49", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag344/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111838703']"}], "Cosa Nostra": [{"nr": "GAG344", "date": "27.04.2022", "title": "Der Artischockenkrieg", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber den Kampf gegen die Mafia in New York", "topics": "['/wiki/Artischockenkriege', '/wiki/Artischocken', '/wiki/Mafia', '/wiki/Cosa_Nostra', '/wiki/Fiorello_LaGuardia']", "duration": "0:49", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag344/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111838703']"}], "Fiorello La Guardia": [{"nr": "GAG344", "date": "27.04.2022", "title": "Der Artischockenkrieg", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber den Kampf gegen die Mafia in New York", "topics": "['/wiki/Artischockenkriege', '/wiki/Artischocken', '/wiki/Mafia', '/wiki/Cosa_Nostra', '/wiki/Fiorello_LaGuardia']", "duration": "0:49", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag344/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111838703']"}], "Atlantropa": [{"nr": "FGAG 1", "date": "29.04.2022", "title": "Atlantropa", "subtitle": "Eine Sonderfolge mit Feedback und einem Gespr\u00e4ch \u00fcber einen Superkontinent", "topics": "['/wiki/Atlantropa']", "duration": "1:06", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/fgag01-atlantropa/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111838799']"}], "Edith Garrud": [{"nr": "GAG345", "date": "04.05.2022", "title": "Suffrajitsu", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Kampfkunst und Frauenwahlrecht", "topics": "['/wiki/Edith_Garrud', '/wiki/Suffragetten', '/wiki/Frauenwahlrecht', '/wiki/Women\u2019s_Social_and_Political_Union', '/wiki/Jiu_Jitsu']", "duration": "0:38", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag345/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111838846']"}], "Suffragetten": [{"nr": "GAG345", "date": "04.05.2022", "title": "Suffrajitsu", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Kampfkunst und Frauenwahlrecht", "topics": "['/wiki/Edith_Garrud', '/wiki/Suffragetten', '/wiki/Frauenwahlrecht', '/wiki/Women\u2019s_Social_and_Political_Union', '/wiki/Jiu_Jitsu']", "duration": "0:38", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag345/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111838846']"}], "Frauenwahlrecht": [{"nr": "GAG345", "date": "04.05.2022", "title": "Suffrajitsu", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Kampfkunst und Frauenwahlrecht", "topics": "['/wiki/Edith_Garrud', '/wiki/Suffragetten', '/wiki/Frauenwahlrecht', '/wiki/Women\u2019s_Social_and_Political_Union', '/wiki/Jiu_Jitsu']", "duration": "0:38", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag345/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111838846']"}], "Women\u2019s Social and Political Union": [{"nr": "GAG345", "date": "04.05.2022", "title": "Suffrajitsu", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Kampfkunst und Frauenwahlrecht", "topics": "['/wiki/Edith_Garrud', '/wiki/Suffragetten', '/wiki/Frauenwahlrecht', '/wiki/Women\u2019s_Social_and_Political_Union', '/wiki/Jiu_Jitsu']", "duration": "0:38", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag345/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111838846']"}], "Jiu Jitsu": [{"nr": "GAG345", "date": "04.05.2022", "title": "Suffrajitsu", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Kampfkunst und Frauenwahlrecht", "topics": "['/wiki/Edith_Garrud', '/wiki/Suffragetten', '/wiki/Frauenwahlrecht', '/wiki/Women\u2019s_Social_and_Political_Union', '/wiki/Jiu_Jitsu']", "duration": "0:38", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag345/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111838846']"}], "Brooklyn Bridge": [{"nr": "GAG346", "date": "11.05.2022", "title": "Die l\u00e4ngste H\u00e4ngebr\u00fccke der Welt", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber den Bau der Brooklyn Bridge in New York", "topics": "['/wiki/Brooklyn_Bridge', '/wiki/John_Augustus_Roebling', '/wiki/Washington_Augustus_Roebling', '/wiki/Emily_Warren_Roebling']", "duration": "0:48", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag346/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111967186']"}], "John Augustus Roebling": [{"nr": "GAG346", "date": "11.05.2022", "title": "Die l\u00e4ngste H\u00e4ngebr\u00fccke der Welt", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber den Bau der Brooklyn Bridge in New York", "topics": "['/wiki/Brooklyn_Bridge', '/wiki/John_Augustus_Roebling', '/wiki/Washington_Augustus_Roebling', '/wiki/Emily_Warren_Roebling']", "duration": "0:48", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag346/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111967186']"}], "Washington Augustus Roebling": [{"nr": "GAG346", "date": "11.05.2022", "title": "Die l\u00e4ngste H\u00e4ngebr\u00fccke der Welt", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber den Bau der Brooklyn Bridge in New York", "topics": "['/wiki/Brooklyn_Bridge', '/wiki/John_Augustus_Roebling', '/wiki/Washington_Augustus_Roebling', '/wiki/Emily_Warren_Roebling']", "duration": "0:48", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag346/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111967186']"}], "Emily Warren Roebling": [{"nr": "GAG346", "date": "11.05.2022", "title": "Die l\u00e4ngste H\u00e4ngebr\u00fccke der Welt", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber den Bau der Brooklyn Bridge in New York", "topics": "['/wiki/Brooklyn_Bridge', '/wiki/John_Augustus_Roebling', '/wiki/Washington_Augustus_Roebling', '/wiki/Emily_Warren_Roebling']", "duration": "0:48", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag346/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q111967186']"}], "Schlacht von Adrianopel (378)": [{"nr": "GAG347", "date": "18.05.2022", "title": "Adrianopel 378", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die wohl folgenreichste Schlacht des r\u00f6mischen Reichs", "topics": "['/wiki/Schlacht_von_Adrianopel_(378)', '/wiki/Edirne', '/wiki/Valens', '/wiki/Goten']", "duration": "0:44", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag347/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q112126184']"}], "Edirne": [{"nr": "GAG347", "date": "18.05.2022", "title": "Adrianopel 378", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die wohl folgenreichste Schlacht des r\u00f6mischen Reichs", "topics": "['/wiki/Schlacht_von_Adrianopel_(378)', '/wiki/Edirne', '/wiki/Valens', '/wiki/Goten']", "duration": "0:44", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag347/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q112126184']"}], "Valens": [{"nr": "GAG347", "date": "18.05.2022", "title": "Adrianopel 378", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die wohl folgenreichste Schlacht des r\u00f6mischen Reichs", "topics": "['/wiki/Schlacht_von_Adrianopel_(378)', '/wiki/Edirne', '/wiki/Valens', '/wiki/Goten']", "duration": "0:44", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag347/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q112126184']"}], "Goten": [{"nr": "GAG347", "date": "18.05.2022", "title": "Adrianopel 378", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die wohl folgenreichste Schlacht des r\u00f6mischen Reichs", "topics": "['/wiki/Schlacht_von_Adrianopel_(378)', '/wiki/Edirne', '/wiki/Valens', '/wiki/Goten']", "duration": "0:44", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag347/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q112126184']"}], "Anschlag auf die Mosel": [{"nr": "GAG348", "date": "25.05.2022", "title": "Der Anschlag auf die Mosel", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcbers Auswandern und einen unglaublichen Versicherungsbetrug", "topics": "['/wiki/Anschlag_auf_die_Mosel', '/wiki/Albert_Ballin', '/wiki/Hamburg-Amerikanische_Packetfahrt-Actien-Gesellschaft', '/wiki/Norddeutscher_Lloyd']", "duration": "0:40", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag348/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q112126242']"}], "Albert Ballin": [{"nr": "GAG348", "date": "25.05.2022", "title": "Der Anschlag auf die Mosel", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcbers Auswandern und einen unglaublichen Versicherungsbetrug", "topics": "['/wiki/Anschlag_auf_die_Mosel', '/wiki/Albert_Ballin', '/wiki/Hamburg-Amerikanische_Packetfahrt-Actien-Gesellschaft', '/wiki/Norddeutscher_Lloyd']", "duration": "0:40", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag348/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q112126242']"}], "Hamburg-Amerikanische Packetfahrt-Actien-Gesellschaft": [{"nr": "GAG348", "date": "25.05.2022", "title": "Der Anschlag auf die Mosel", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcbers Auswandern und einen unglaublichen Versicherungsbetrug", "topics": "['/wiki/Anschlag_auf_die_Mosel', '/wiki/Albert_Ballin', '/wiki/Hamburg-Amerikanische_Packetfahrt-Actien-Gesellschaft', '/wiki/Norddeutscher_Lloyd']", "duration": "0:40", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag348/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q112126242']"}], "Norddeutscher Lloyd": [{"nr": "GAG348", "date": "25.05.2022", "title": "Der Anschlag auf die Mosel", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcbers Auswandern und einen unglaublichen Versicherungsbetrug", "topics": "['/wiki/Anschlag_auf_die_Mosel', '/wiki/Albert_Ballin', '/wiki/Hamburg-Amerikanische_Packetfahrt-Actien-Gesellschaft', '/wiki/Norddeutscher_Lloyd']", "duration": "0:40", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag348/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q112126242']"}], "Constantine Phaulkon": [{"nr": "GAG349", "date": "01.06.2022", "title": "Konstantin Phaulkon im K\u00f6nigreich Ayutthaya", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber einen griechischen Aufsteiger in einem siamesischen K\u00f6nigreich", "topics": "['/wiki/Constantine_Phaulkon', '/wiki/K\u00f6nigreich_Ayutthaya', '/wiki/Narai']", "duration": "0:40", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag349/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q112595723']"}], "K\u00f6nigreich Ayutthaya": [{"nr": "GAG349", "date": "01.06.2022", "title": "Konstantin Phaulkon im K\u00f6nigreich Ayutthaya", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber einen griechischen Aufsteiger in einem siamesischen K\u00f6nigreich", "topics": "['/wiki/Constantine_Phaulkon', '/wiki/K\u00f6nigreich_Ayutthaya', '/wiki/Narai']", "duration": "0:40", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag349/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q112595723']"}], "Narai": [{"nr": "GAG349", "date": "01.06.2022", "title": "Konstantin Phaulkon im K\u00f6nigreich Ayutthaya", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber einen griechischen Aufsteiger in einem siamesischen K\u00f6nigreich", "topics": "['/wiki/Constantine_Phaulkon', '/wiki/K\u00f6nigreich_Ayutthaya', '/wiki/Narai']", "duration": "0:40", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag349/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q112595723']"}], "Michael Gaismair": [{"nr": "GAG350", "date": "08.06.2022", "title": "Der Bauernkrieg und die Revolution von 1525", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Aufst\u00e4nde und ihre Niederwerfung", "topics": "['/wiki/Michael_Gaismair', '/wiki/Georg_von_Waldburg-Zeil_(1488\u20131531)', '/wiki/Zw\u00f6lf_Artikel', '/wiki/Bauernhaufen', '/wiki/Deutscher_Bauernkrieg', '/wiki/Liste_von_Bauernaufst\u00e4nden']", "duration": "0:45", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag350/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q112596085']"}], "Georg von Waldburg-Zeil (1488\u20131531)": [{"nr": "GAG350", "date": "08.06.2022", "title": "Der Bauernkrieg und die Revolution von 1525", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Aufst\u00e4nde und ihre Niederwerfung", "topics": "['/wiki/Michael_Gaismair', '/wiki/Georg_von_Waldburg-Zeil_(1488\u20131531)', '/wiki/Zw\u00f6lf_Artikel', '/wiki/Bauernhaufen', '/wiki/Deutscher_Bauernkrieg', '/wiki/Liste_von_Bauernaufst\u00e4nden']", "duration": "0:45", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag350/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q112596085']"}], "Zw\u00f6lf Artikel": [{"nr": "GAG350", "date": "08.06.2022", "title": "Der Bauernkrieg und die Revolution von 1525", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Aufst\u00e4nde und ihre Niederwerfung", "topics": "['/wiki/Michael_Gaismair', '/wiki/Georg_von_Waldburg-Zeil_(1488\u20131531)', '/wiki/Zw\u00f6lf_Artikel', '/wiki/Bauernhaufen', '/wiki/Deutscher_Bauernkrieg', '/wiki/Liste_von_Bauernaufst\u00e4nden']", "duration": "0:45", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag350/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q112596085']"}], "Bauernhaufen": [{"nr": "GAG350", "date": "08.06.2022", "title": "Der Bauernkrieg und die Revolution von 1525", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Aufst\u00e4nde und ihre Niederwerfung", "topics": "['/wiki/Michael_Gaismair', '/wiki/Georg_von_Waldburg-Zeil_(1488\u20131531)', '/wiki/Zw\u00f6lf_Artikel', '/wiki/Bauernhaufen', '/wiki/Deutscher_Bauernkrieg', '/wiki/Liste_von_Bauernaufst\u00e4nden']", "duration": "0:45", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag350/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q112596085']"}], "Deutscher Bauernkrieg": [{"nr": "GAG350", "date": "08.06.2022", "title": "Der Bauernkrieg und die Revolution von 1525", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Aufst\u00e4nde und ihre Niederwerfung", "topics": "['/wiki/Michael_Gaismair', '/wiki/Georg_von_Waldburg-Zeil_(1488\u20131531)', '/wiki/Zw\u00f6lf_Artikel', '/wiki/Bauernhaufen', '/wiki/Deutscher_Bauernkrieg', '/wiki/Liste_von_Bauernaufst\u00e4nden']", "duration": "0:45", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag350/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q112596085']"}], "Liste von Bauernaufst\u00e4nden": [{"nr": "GAG350", "date": "08.06.2022", "title": "Der Bauernkrieg und die Revolution von 1525", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Aufst\u00e4nde und ihre Niederwerfung", "topics": "['/wiki/Michael_Gaismair', '/wiki/Georg_von_Waldburg-Zeil_(1488\u20131531)', '/wiki/Zw\u00f6lf_Artikel', '/wiki/Bauernhaufen', '/wiki/Deutscher_Bauernkrieg', '/wiki/Liste_von_Bauernaufst\u00e4nden']", "duration": "0:45", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag350/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q112596085']"}], "Saxophon": [{"nr": "GAG351", "date": "15.06.2022", "title": "Die Erfindung des Saxophons - Aufstieg und Fall des Adolphe Sax", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Adolphe Sax und seine wichtigste Erfindung", "topics": "['/wiki/Saxophon', '/wiki/Adolphe_Sax']", "duration": "0:49", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag351/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q112596246']"}], "Adolphe Sax": [{"nr": "GAG351", "date": "15.06.2022", "title": "Die Erfindung des Saxophons - Aufstieg und Fall des Adolphe Sax", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Adolphe Sax und seine wichtigste Erfindung", "topics": "['/wiki/Saxophon', '/wiki/Adolphe_Sax']", "duration": "0:49", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag351/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q112596246']"}], "Alfred Russel Wallace": [{"nr": "GAG352", "date": "22.06.2022", "title": "Wallace und das Rennen um die Evolutionstheorie", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber einen Naturforscher, Darwin und die Artenfrage", "topics": "['/wiki/Alfred_Russel_Wallace', '/wiki/Charles_Darwin', '/wiki/Evolutionstheorie']", "duration": "0:53", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag352/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q114771551']"}], "Charles Darwin": [{"nr": "GAG352", "date": "22.06.2022", "title": "Wallace und das Rennen um die Evolutionstheorie", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber einen Naturforscher, Darwin und die Artenfrage", "topics": "['/wiki/Alfred_Russel_Wallace', '/wiki/Charles_Darwin', '/wiki/Evolutionstheorie']", "duration": "0:53", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag352/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q114771551']"}], "Evolutionstheorie": [{"nr": "GAG352", "date": "22.06.2022", "title": "Wallace und das Rennen um die Evolutionstheorie", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber einen Naturforscher, Darwin und die Artenfrage", "topics": "['/wiki/Alfred_Russel_Wallace', '/wiki/Charles_Darwin', '/wiki/Evolutionstheorie']", "duration": "0:53", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag352/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q114771551']"}], "Gal\u00e1pagos-Aff\u00e4re": [{"nr": "FGAG 2", "date": "24.06.2022", "title": "Mord auf Ex", "subtitle": "Eine Sonderfolge mit Feedback und einem True Crime-Crossover", "topics": "['/wiki/Gal\u00e1pagos-Aff\u00e4re']", "duration": "2:20", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/fgag02/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q114771760']"}], "Wallada bint al-Mustakfi": [{"nr": "GAG353", "date": "29.06.2022", "title": "Wallada", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die ber\u00fchmteste andalusische Poetin", "topics": "['/wiki/Wallada_bint_al-Mustakfi', '/wiki/Kalifat_von_C\u00f3rdoba', '/wiki/Ibn_Zaidun']", "duration": "0:45", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag353/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q114771963']"}], "Kalifat von C\u00f3rdoba": [{"nr": "GAG353", "date": "29.06.2022", "title": "Wallada", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die ber\u00fchmteste andalusische Poetin", "topics": "['/wiki/Wallada_bint_al-Mustakfi', '/wiki/Kalifat_von_C\u00f3rdoba', '/wiki/Ibn_Zaidun']", "duration": "0:45", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag353/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q114771963']"}], "Ibn Zaidun": [{"nr": "GAG353", "date": "29.06.2022", "title": "Wallada", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die ber\u00fchmteste andalusische Poetin", "topics": "['/wiki/Wallada_bint_al-Mustakfi', '/wiki/Kalifat_von_C\u00f3rdoba', '/wiki/Ibn_Zaidun']", "duration": "0:45", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag353/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q114771963']"}], "Marie-Antoinette von \u00d6sterreich-Lothringen": [{"nr": "GAG354", "date": "06.07.2022", "title": "Die Halsbandaff\u00e4re", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber einen Betrug am franz\u00f6sischen K\u00f6nigshof", "topics": "['/wiki/Marie-Antoinette_von_\u00d6sterreich-Lothringen', '/wiki/Franz\u00f6sische_Revolution']", "duration": "0:55", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag354/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q114771974']"}], "Englischer Schwei\u00df": [{"nr": "GAG355", "date": "13.07.2022", "title": "Der Englische Schwei\u00df", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber eine mysteri\u00f6se Krankheit des 15. und 16. Jahrhunderts", "topics": "['/wiki/Englischer_Schwei\u00df']", "duration": "0:46", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag355/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q114771975']"}, {"nr": "FGAG 3", "date": "31.07.2022", "title": "Erwin Kreuz \u2013 ein Update", "subtitle": "Eine Sonderfolge mit Feedback und einem Update zu unserer Folge \u00fcber Erwin Kreuz", "topics": "['/wiki/Englischer_Schwei\u00df', '/wiki/Erwin_Kreuz']", "duration": "0:56", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/fgag03/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q114771978']"}], "John DeLorean": [{"nr": "GAG356", "date": "20.07.2022", "title": "Das DeLorean-Drama", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber John DeLorean und den DMC-12", "topics": "['/wiki/John_DeLorean', '/wiki/DMC-12']", "duration": "0:53", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag356/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q114771976']"}], "DeLorean DMC-12": [{"nr": "GAG356", "date": "20.07.2022", "title": "Das DeLorean-Drama", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber John DeLorean und den DMC-12", "topics": "['/wiki/John_DeLorean', '/wiki/DMC-12']", "duration": "0:53", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag356/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q114771976']"}], "Mary Kingsley": [{"nr": "GAG357", "date": "27.07.2022", "title": "Mary Kingsley", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber eine viktorianische Frau die Westafrika erforschte", "topics": "['/wiki/Mary_Kingsley', '/wiki/Westafrika']", "duration": "0:45", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag357/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q114771977']"}], "Westafrika": [{"nr": "GAG357", "date": "27.07.2022", "title": "Mary Kingsley", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber eine viktorianische Frau die Westafrika erforschte", "topics": "['/wiki/Mary_Kingsley', '/wiki/Westafrika']", "duration": "0:45", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag357/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q114771977']"}], "Telefon": [{"nr": "GAG358", "date": "03.08.2022", "title": "Philipp Reis und die Erfindung des Telefons", "subtitle": "Warum das Pferd keinen Gurkensalat frisst", "topics": "['/wiki/Telefon', '/wiki/Philipp_Reis', '/wiki/Alexander_Graham_Bell', '/wiki/Antonio_Meucci', '/wiki/Elisha_Gray']", "duration": "0:44", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag358/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q114771979']"}, {"nr": "FGAG 4", "date": "28.08.2022", "title": "Reinhard und das Reis-Telefon", "subtitle": "Eine Sonderfolge mit Feedback und einem Update zu unserer Telefon-Folge", "topics": "['/wiki/Telefon', '/wiki/Philipp_Reis']", "duration": "1:14", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/fgag04/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q114771983']"}], "Philipp Reis": [{"nr": "GAG358", "date": "03.08.2022", "title": "Philipp Reis und die Erfindung des Telefons", "subtitle": "Warum das Pferd keinen Gurkensalat frisst", "topics": "['/wiki/Telefon', '/wiki/Philipp_Reis', '/wiki/Alexander_Graham_Bell', '/wiki/Antonio_Meucci', '/wiki/Elisha_Gray']", "duration": "0:44", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag358/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q114771979']"}, {"nr": "FGAG 4", "date": "28.08.2022", "title": "Reinhard und das Reis-Telefon", "subtitle": "Eine Sonderfolge mit Feedback und einem Update zu unserer Telefon-Folge", "topics": "['/wiki/Telefon', '/wiki/Philipp_Reis']", "duration": "1:14", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/fgag04/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q114771983']"}], "Alexander Graham Bell": [{"nr": "GAG358", "date": "03.08.2022", "title": "Philipp Reis und die Erfindung des Telefons", "subtitle": "Warum das Pferd keinen Gurkensalat frisst", "topics": "['/wiki/Telefon', '/wiki/Philipp_Reis', '/wiki/Alexander_Graham_Bell', '/wiki/Antonio_Meucci', '/wiki/Elisha_Gray']", "duration": "0:44", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag358/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q114771979']"}], "Antonio Meucci": [{"nr": "GAG358", "date": "03.08.2022", "title": "Philipp Reis und die Erfindung des Telefons", "subtitle": "Warum das Pferd keinen Gurkensalat frisst", "topics": "['/wiki/Telefon', '/wiki/Philipp_Reis', '/wiki/Alexander_Graham_Bell', '/wiki/Antonio_Meucci', '/wiki/Elisha_Gray']", "duration": "0:44", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag358/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q114771979']"}], "Elisha Gray": [{"nr": "GAG358", "date": "03.08.2022", "title": "Philipp Reis und die Erfindung des Telefons", "subtitle": "Warum das Pferd keinen Gurkensalat frisst", "topics": "['/wiki/Telefon', '/wiki/Philipp_Reis', '/wiki/Alexander_Graham_Bell', '/wiki/Antonio_Meucci', '/wiki/Elisha_Gray']", "duration": "0:44", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag358/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q114771979']"}], "Schach": [{"nr": "GAG359", "date": "10.08.2022", "title": "Eine kleine Geschichte des Schachspiels", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber ein Spiel, das die Welt ver\u00e4nderte", "topics": "['/wiki/Schach', '/wiki/Feudalgesellschaft']", "duration": "0:54", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag359/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q114771980']"}], "Lehnswesen": [{"nr": "GAG359", "date": "10.08.2022", "title": "Eine kleine Geschichte des Schachspiels", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber ein Spiel, das die Welt ver\u00e4nderte", "topics": "['/wiki/Schach', '/wiki/Feudalgesellschaft']", "duration": "0:54", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag359/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q114771980']"}], "Matterhorn": [{"nr": "GAG360", "date": "17.08.2022", "title": "Ungl\u00fcck am Matterhorn", "subtitle": "Eine kurze Geschichte des Alpinismus", "topics": "['/wiki/Matterhorn', '/wiki/Alpinismus']", "duration": "0:58", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag360/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q114771981']"}], "Bergsteigen": [{"nr": "GAG360", "date": "17.08.2022", "title": "Ungl\u00fcck am Matterhorn", "subtitle": "Eine kurze Geschichte des Alpinismus", "topics": "['/wiki/Matterhorn', '/wiki/Alpinismus']", "duration": "0:58", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag360/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q114771981']"}, {"nr": "FGAG 5", "date": "02.10.2022", "title": "Duke in Paris, Jazzualdo und die Ghost Army", "subtitle": "Eine weitere Sonderfolge mit Feedback zu den Folgen des letzten Monats", "topics": "['/wiki/Alpinismus', '/wiki/Carlo_Gesualdo_da_Venosa', '/wiki/23rd_Headquarters_Special_Troops', '/wiki/Maria_Leopoldine_von_\u00d6sterreich-Este', '/wiki/Duke_Kahanamoku']", "duration": "0:37", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/fgag05/']"}], "Gustave Trouv\u00e9": [{"nr": "GAG361", "date": "24.08.2022", "title": "Gustave Trouv\u00e9 \u2013 der vergessene Erfinder", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber den Entwickler des ersten Elektrofahrzeugs", "topics": "['/wiki/Gustave_Trouv\u00e9', '/wiki/Elektrifizierung', '/wiki/Paris', '/wiki/Elektrofahrzeug']", "duration": "0:50", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag361/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q114771982']"}], "Elektrifizierung": [{"nr": "GAG361", "date": "24.08.2022", "title": "Gustave Trouv\u00e9 \u2013 der vergessene Erfinder", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber den Entwickler des ersten Elektrofahrzeugs", "topics": "['/wiki/Gustave_Trouv\u00e9', '/wiki/Elektrifizierung', '/wiki/Paris', '/wiki/Elektrofahrzeug']", "duration": "0:50", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag361/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q114771982']"}], "Paris": [{"nr": "GAG361", "date": "24.08.2022", "title": "Gustave Trouv\u00e9 \u2013 der vergessene Erfinder", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber den Entwickler des ersten Elektrofahrzeugs", "topics": "['/wiki/Gustave_Trouv\u00e9', '/wiki/Elektrifizierung', '/wiki/Paris', '/wiki/Elektrofahrzeug']", "duration": "0:50", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag361/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q114771982']"}], "Elektrofahrzeug": [{"nr": "GAG361", "date": "24.08.2022", "title": "Gustave Trouv\u00e9 \u2013 der vergessene Erfinder", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber den Entwickler des ersten Elektrofahrzeugs", "topics": "['/wiki/Gustave_Trouv\u00e9', '/wiki/Elektrifizierung', '/wiki/Paris', '/wiki/Elektrofahrzeug']", "duration": "0:50", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag361/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q114771982']"}], "Karl Theodor (Pfalz und Bayern)": [{"nr": "GAG362", "date": "31.08.2022", "title": "Bayerns letzte Kurf\u00fcrstin", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber das Leben von Maria Leopoldine", "topics": "['/wiki/Kurf\u00fcrst_Karl_Theodor', '/wiki/Maria_Leopoldine_von_\u00d6sterreich-Este', '/wiki/Wittelsbach']", "duration": "0:41", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag362/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q114771984']"}], "Maria Leopoldine von \u00d6sterreich-Este": [{"nr": "GAG362", "date": "31.08.2022", "title": "Bayerns letzte Kurf\u00fcrstin", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber das Leben von Maria Leopoldine", "topics": "['/wiki/Kurf\u00fcrst_Karl_Theodor', '/wiki/Maria_Leopoldine_von_\u00d6sterreich-Este', '/wiki/Wittelsbach']", "duration": "0:41", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag362/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q114771984']"}, {"nr": "FGAG 5", "date": "02.10.2022", "title": "Duke in Paris, Jazzualdo und die Ghost Army", "subtitle": "Eine weitere Sonderfolge mit Feedback zu den Folgen des letzten Monats", "topics": "['/wiki/Alpinismus', '/wiki/Carlo_Gesualdo_da_Venosa', '/wiki/23rd_Headquarters_Special_Troops', '/wiki/Maria_Leopoldine_von_\u00d6sterreich-Este', '/wiki/Duke_Kahanamoku']", "duration": "0:37", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/fgag05/']"}], "Wittelsbach": [{"nr": "GAG362", "date": "31.08.2022", "title": "Bayerns letzte Kurf\u00fcrstin", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber das Leben von Maria Leopoldine", "topics": "['/wiki/Kurf\u00fcrst_Karl_Theodor', '/wiki/Maria_Leopoldine_von_\u00d6sterreich-Este', '/wiki/Wittelsbach']", "duration": "0:41", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag362/', 'https://www.wikidata.org/wiki/Q114771984']"}], "Hawaii": [{"nr": "GAG363", "date": "07.09.2022", "title": "Duke Kahanamoku", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber den Vater des modernen Surfsports", "topics": "['/wiki/Hawaii', '/wiki/Duke_Kahanamoku', '/wiki/Wellenreiten']", "duration": "0:53", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag363/']"}], "Duke Kahanamoku": [{"nr": "GAG363", "date": "07.09.2022", "title": "Duke Kahanamoku", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber den Vater des modernen Surfsports", "topics": "['/wiki/Hawaii', '/wiki/Duke_Kahanamoku', '/wiki/Wellenreiten']", "duration": "0:53", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag363/']"}, {"nr": "FGAG 5", "date": "02.10.2022", "title": "Duke in Paris, Jazzualdo und die Ghost Army", "subtitle": "Eine weitere Sonderfolge mit Feedback zu den Folgen des letzten Monats", "topics": "['/wiki/Alpinismus', '/wiki/Carlo_Gesualdo_da_Venosa', '/wiki/23rd_Headquarters_Special_Troops', '/wiki/Maria_Leopoldine_von_\u00d6sterreich-Este', '/wiki/Duke_Kahanamoku']", "duration": "0:37", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/fgag05/']"}], "Wellenreiten": [{"nr": "GAG363", "date": "07.09.2022", "title": "Duke Kahanamoku", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber den Vater des modernen Surfsports", "topics": "['/wiki/Hawaii', '/wiki/Duke_Kahanamoku', '/wiki/Wellenreiten']", "duration": "0:53", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag363/']"}], "Neapel": [{"nr": "GAG364", "date": "14.09.2022", "title": "Mord und Madrigale \u2013 Carlo Gesualdo", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Musik in der Renaissance", "topics": "['/wiki/Neapel', '/wiki/Avalos_(Adelsgeschlecht)', '/wiki/Carafa_(Adelsgeschlecht)', '/wiki/Carlo_Gesualdo_da_Venosa']", "duration": "0:45", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag364/']"}], "Avalos (Adelsgeschlecht)": [{"nr": "GAG364", "date": "14.09.2022", "title": "Mord und Madrigale \u2013 Carlo Gesualdo", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Musik in der Renaissance", "topics": "['/wiki/Neapel', '/wiki/Avalos_(Adelsgeschlecht)', '/wiki/Carafa_(Adelsgeschlecht)', '/wiki/Carlo_Gesualdo_da_Venosa']", "duration": "0:45", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag364/']"}], "Carafa (Adelsgeschlecht)": [{"nr": "GAG364", "date": "14.09.2022", "title": "Mord und Madrigale \u2013 Carlo Gesualdo", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Musik in der Renaissance", "topics": "['/wiki/Neapel', '/wiki/Avalos_(Adelsgeschlecht)', '/wiki/Carafa_(Adelsgeschlecht)', '/wiki/Carlo_Gesualdo_da_Venosa']", "duration": "0:45", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag364/']"}], "Carlo Gesualdo": [{"nr": "GAG364", "date": "14.09.2022", "title": "Mord und Madrigale \u2013 Carlo Gesualdo", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Musik in der Renaissance", "topics": "['/wiki/Neapel', '/wiki/Avalos_(Adelsgeschlecht)', '/wiki/Carafa_(Adelsgeschlecht)', '/wiki/Carlo_Gesualdo_da_Venosa']", "duration": "0:45", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag364/']"}, {"nr": "FGAG 5", "date": "02.10.2022", "title": "Duke in Paris, Jazzualdo und die Ghost Army", "subtitle": "Eine weitere Sonderfolge mit Feedback zu den Folgen des letzten Monats", "topics": "['/wiki/Alpinismus', '/wiki/Carlo_Gesualdo_da_Venosa', '/wiki/23rd_Headquarters_Special_Troops', '/wiki/Maria_Leopoldine_von_\u00d6sterreich-Este', '/wiki/Duke_Kahanamoku']", "duration": "0:37", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/fgag05/']"}], "Zweiter Weltkrieg": [{"nr": "GAG365", "date": "21.09.2022", "title": "The Ghost Army", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber eine Armee, die eigentlich gar nicht existierte", "topics": "['/wiki/2._Weltkrieg', '/wiki/23rd_Headquarters_Special_Troops']", "duration": "0:50", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag365/']"}], "23rd Special Troops (Vereinigte Staaten)": [{"nr": "GAG365", "date": "21.09.2022", "title": "The Ghost Army", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber eine Armee, die eigentlich gar nicht existierte", "topics": "['/wiki/2._Weltkrieg', '/wiki/23rd_Headquarters_Special_Troops']", "duration": "0:50", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag365/']"}, {"nr": "FGAG 5", "date": "02.10.2022", "title": "Duke in Paris, Jazzualdo und die Ghost Army", "subtitle": "Eine weitere Sonderfolge mit Feedback zu den Folgen des letzten Monats", "topics": "['/wiki/Alpinismus', '/wiki/Carlo_Gesualdo_da_Venosa', '/wiki/23rd_Headquarters_Special_Troops', '/wiki/Maria_Leopoldine_von_\u00d6sterreich-Este', '/wiki/Duke_Kahanamoku']", "duration": "0:37", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/fgag05/']"}], "Attentat von Anagni": [{"nr": "GAG366", "date": "28.09.2022", "title": "Das Attentat von Anagni", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber das Gro\u00dfe Schisma und P\u00e4pste in Avignon", "topics": "['/wiki/Attentat_von_Anagni', '/wiki/Bonifatius_VIII.', '/wiki/Philipp_IV._(Frankreich)']", "duration": "0:41", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag366/']"}], "Bonifatius VIII.": [{"nr": "GAG366", "date": "28.09.2022", "title": "Das Attentat von Anagni", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber das Gro\u00dfe Schisma und P\u00e4pste in Avignon", "topics": "['/wiki/Attentat_von_Anagni', '/wiki/Bonifatius_VIII.', '/wiki/Philipp_IV._(Frankreich)']", "duration": "0:41", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag366/']"}], "Philipp IV. (Frankreich)": [{"nr": "GAG366", "date": "28.09.2022", "title": "Das Attentat von Anagni", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber das Gro\u00dfe Schisma und P\u00e4pste in Avignon", "topics": "['/wiki/Attentat_von_Anagni', '/wiki/Bonifatius_VIII.', '/wiki/Philipp_IV._(Frankreich)']", "duration": "0:41", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag366/']"}], "Gustav II. Adolf": [{"nr": "GAG367", "date": "05.10.2022", "title": "Untergang und Comeback der VASA", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die kurze Karriere aber das lange Leben eines Kriegsschiffs", "topics": "['/wiki/Gustav_II._Adolf', '/wiki/Vasa_(Schiff)']", "duration": "0:46", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag367/']"}], "Vasa (Schiff)": [{"nr": "GAG367", "date": "05.10.2022", "title": "Untergang und Comeback der VASA", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die kurze Karriere aber das lange Leben eines Kriegsschiffs", "topics": "['/wiki/Gustav_II._Adolf', '/wiki/Vasa_(Schiff)']", "duration": "0:46", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag367/']"}, {"nr": "FGAG 6", "date": "30.10.2022", "title": "Egostory, Schwesterschiff und ein Freispruch f\u00fcr die Gletscher", "subtitle": "Eine Sonderfolge mit Feedback zu den Folgen des letzten Monats", "topics": "['/wiki/Struwwelpeter', '/wiki/Vasa_(Schiff)', '/wiki/Speisesalz', '/wiki/Jodmangel']", "duration": "0:57", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/fgag06/']"}], "Speisesalz": [{"nr": "GAG368", "date": "12.10.2022", "title": "Wie das Jod ins Salz kam", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Kropf, Kretinismus und ein Spurenelement", "topics": "['/wiki/Speisesalz', '/wiki/Jodmangel', '/wiki/Kropf', '/wiki/Kretinismus']", "duration": "0:43", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag368/']"}, {"nr": "FGAG 6", "date": "30.10.2022", "title": "Egostory, Schwesterschiff und ein Freispruch f\u00fcr die Gletscher", "subtitle": "Eine Sonderfolge mit Feedback zu den Folgen des letzten Monats", "topics": "['/wiki/Struwwelpeter', '/wiki/Vasa_(Schiff)', '/wiki/Speisesalz', '/wiki/Jodmangel']", "duration": "0:57", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/fgag06/']"}], "Jodmangel": [{"nr": "GAG368", "date": "12.10.2022", "title": "Wie das Jod ins Salz kam", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Kropf, Kretinismus und ein Spurenelement", "topics": "['/wiki/Speisesalz', '/wiki/Jodmangel', '/wiki/Kropf', '/wiki/Kretinismus']", "duration": "0:43", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag368/']"}, {"nr": "FGAG 6", "date": "30.10.2022", "title": "Egostory, Schwesterschiff und ein Freispruch f\u00fcr die Gletscher", "subtitle": "Eine Sonderfolge mit Feedback zu den Folgen des letzten Monats", "topics": "['/wiki/Struwwelpeter', '/wiki/Vasa_(Schiff)', '/wiki/Speisesalz', '/wiki/Jodmangel']", "duration": "0:57", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/fgag06/']"}], "Kropf": [{"nr": "GAG368", "date": "12.10.2022", "title": "Wie das Jod ins Salz kam", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Kropf, Kretinismus und ein Spurenelement", "topics": "['/wiki/Speisesalz', '/wiki/Jodmangel', '/wiki/Kropf', '/wiki/Kretinismus']", "duration": "0:43", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag368/']"}], "Kretinismus": [{"nr": "GAG368", "date": "12.10.2022", "title": "Wie das Jod ins Salz kam", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Kropf, Kretinismus und ein Spurenelement", "topics": "['/wiki/Speisesalz', '/wiki/Jodmangel', '/wiki/Kropf', '/wiki/Kretinismus']", "duration": "0:43", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag368/']"}], "Struwwelpeter": [{"nr": "GAG369", "date": "19.10.2022", "title": "Der Struwwelpeter", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber das bekannteste Kinderbuch der Welt", "topics": "['/wiki/Struwwelpeter', '/wiki/Heinrich_Hoffmann']", "duration": "0:44", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag369/']"}, {"nr": "FGAG 6", "date": "30.10.2022", "title": "Egostory, Schwesterschiff und ein Freispruch f\u00fcr die Gletscher", "subtitle": "Eine Sonderfolge mit Feedback zu den Folgen des letzten Monats", "topics": "['/wiki/Struwwelpeter', '/wiki/Vasa_(Schiff)', '/wiki/Speisesalz', '/wiki/Jodmangel']", "duration": "0:57", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/fgag06/']"}], "Heinrich Hoffmann": [{"nr": "GAG369", "date": "19.10.2022", "title": "Der Struwwelpeter", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber das bekannteste Kinderbuch der Welt", "topics": "['/wiki/Struwwelpeter', '/wiki/Heinrich_Hoffmann']", "duration": "0:44", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag369/']"}], "Archimedes": [{"nr": "GAG370", "date": "26.10.2022", "title": "Der Kodex des Archimedes", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die \u00dcberlieferung antiker Texte", "topics": "['/wiki/Archimedes', '/wiki/Archimedes-Palimpsest']", "duration": "0:53", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag370/']"}], "Archimedes-Palimpsest": [{"nr": "GAG370", "date": "26.10.2022", "title": "Der Kodex des Archimedes", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die \u00dcberlieferung antiker Texte", "topics": "['/wiki/Archimedes', '/wiki/Archimedes-Palimpsest']", "duration": "0:53", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag370/']"}], "Rom": [{"nr": "GAG371", "date": "02.11.2022", "title": "Galla Placidia", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die m\u00e4chtigste Frau der Sp\u00e4tantike", "topics": "['/wiki/Rom', '/wiki/Galla_Placidia', '/wiki/Westr\u00f6misches_Reich']", "duration": "1:00", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag371/']"}], "Galla Placidia": [{"nr": "GAG371", "date": "02.11.2022", "title": "Galla Placidia", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die m\u00e4chtigste Frau der Sp\u00e4tantike", "topics": "['/wiki/Rom', '/wiki/Galla_Placidia', '/wiki/Westr\u00f6misches_Reich']", "duration": "1:00", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag371/']"}, {"nr": "FGAG 7", "date": "27.11.2022", "title": "Bibi & Tina, Casinos in Macau und noch mehr Schiffe in Maisfeldern", "subtitle": "Eine Sonderfolge mit Feedback zu den Folgen des letzten Monats", "topics": "['/wiki/Galla_Placidia', '/wiki/Bibi_und_Tina', '/wiki/Macau']", "duration": "0:52", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/fgag07/']"}], "Westr\u00f6misches Reich": [{"nr": "GAG371", "date": "02.11.2022", "title": "Galla Placidia", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die m\u00e4chtigste Frau der Sp\u00e4tantike", "topics": "['/wiki/Rom', '/wiki/Galla_Placidia', '/wiki/Westr\u00f6misches_Reich']", "duration": "1:00", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag371/']"}], "Fran\u00e7ois Blanc": [{"nr": "GAG372", "date": "09.11.2022", "title": "Wie das Roulette eine Null verlor", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber einen B\u00f6rsenbetrug und Spielcasinos", "topics": "['/wiki/Fran\u00e7ois_Blanc', '/wiki/Optische_Telegrafie', '/wiki/Spielbank', '/wiki/Spielbank_Monte-Carlo']", "duration": "0:46", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag372/']"}], "Optische Telegrafie": [{"nr": "GAG372", "date": "09.11.2022", "title": "Wie das Roulette eine Null verlor", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber einen B\u00f6rsenbetrug und Spielcasinos", "topics": "['/wiki/Fran\u00e7ois_Blanc', '/wiki/Optische_Telegrafie', '/wiki/Spielbank', '/wiki/Spielbank_Monte-Carlo']", "duration": "0:46", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag372/']"}], "Spielbank": [{"nr": "GAG372", "date": "09.11.2022", "title": "Wie das Roulette eine Null verlor", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber einen B\u00f6rsenbetrug und Spielcasinos", "topics": "['/wiki/Fran\u00e7ois_Blanc', '/wiki/Optische_Telegrafie', '/wiki/Spielbank', '/wiki/Spielbank_Monte-Carlo']", "duration": "0:46", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag372/']"}], "Spielbank Monte-Carlo": [{"nr": "GAG372", "date": "09.11.2022", "title": "Wie das Roulette eine Null verlor", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber einen B\u00f6rsenbetrug und Spielcasinos", "topics": "['/wiki/Fran\u00e7ois_Blanc', '/wiki/Optische_Telegrafie', '/wiki/Spielbank', '/wiki/Spielbank_Monte-Carlo']", "duration": "0:46", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag372/']"}], "Marocco": [{"nr": "GAG373", "date": "16.11.2022", "title": "Morocco und der Kluge Hans", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber zwei au\u00dfergew\u00f6hnliche Pferde", "topics": "['/wiki/Marocco', '/wiki/Kluger_Hans']", "duration": "0:49", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag373/']"}], "Kluger Hans": [{"nr": "GAG373", "date": "16.11.2022", "title": "Morocco und der Kluge Hans", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber zwei au\u00dfergew\u00f6hnliche Pferde", "topics": "['/wiki/Marocco', '/wiki/Kluger_Hans']", "duration": "0:49", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag373/']"}], "Fleckfieber": [{"nr": "GAG374", "date": "23.11.2022", "title": "Ludwik Fleck und das Fleckfieber", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Bek\u00e4mpfung einer Krankheit", "topics": "['/wiki/Fleckfieber', '/wiki/Ludwik_Fleck']", "duration": "0:43", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag374/']"}], "Ludwik Fleck": [{"nr": "GAG374", "date": "23.11.2022", "title": "Ludwik Fleck und das Fleckfieber", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Bek\u00e4mpfung einer Krankheit", "topics": "['/wiki/Fleckfieber', '/wiki/Ludwik_Fleck']", "duration": "0:43", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag374/']"}], "Bibi und Tina": [{"nr": "FGAG 7", "date": "27.11.2022", "title": "Bibi & Tina, Casinos in Macau und noch mehr Schiffe in Maisfeldern", "subtitle": "Eine Sonderfolge mit Feedback zu den Folgen des letzten Monats", "topics": "['/wiki/Galla_Placidia', '/wiki/Bibi_und_Tina', '/wiki/Macau']", "duration": "0:52", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/fgag07/']"}], "Macau": [{"nr": "FGAG 7", "date": "27.11.2022", "title": "Bibi & Tina, Casinos in Macau und noch mehr Schiffe in Maisfeldern", "subtitle": "Eine Sonderfolge mit Feedback zu den Folgen des letzten Monats", "topics": "['/wiki/Galla_Placidia', '/wiki/Bibi_und_Tina', '/wiki/Macau']", "duration": "0:52", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/fgag07/']"}], "Sofja Wassiljewna Kowalewskaja": [{"nr": "GAG375", "date": "30.11.2022", "title": "Sofia Kowalewskaja, \u201eK\u00f6nigin der Wissenschaft\u201c", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber eine Frau, die das Unm\u00f6gliche m\u00f6glich machte", "topics": "['/wiki/Sofja_Wassiljewna_Kowalewskaja', '/wiki/Satz_von_Cauchy-Kowalewskaja']", "duration": "0:52", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag375/']"}, {"nr": "FGAG 8", "date": "08.01.2023", "title": "In der Stratosph\u00e4re", "subtitle": "Ein FeedGAG \u00fcber Templer, den Orientexpress und Mathematikprofessorinnen.", "topics": "['/wiki/Sofia_Kowalewskaja', '/wiki/Nagelmackers', '/wiki/Orient-Express', '/wiki/Templerorden']", "duration": "0:49", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/fgag08/']"}], "Satz von Cauchy-Kowalewskaja": [{"nr": "GAG375", "date": "30.11.2022", "title": "Sofia Kowalewskaja, \u201eK\u00f6nigin der Wissenschaft\u201c", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber eine Frau, die das Unm\u00f6gliche m\u00f6glich machte", "topics": "['/wiki/Sofja_Wassiljewna_Kowalewskaja', '/wiki/Satz_von_Cauchy-Kowalewskaja']", "duration": "0:52", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag375/']"}], "Georges Nagelmackers": [{"nr": "GAG376", "date": "07.12.2022", "title": "Nagelmackers und der Orient-Express", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Schlaf- und Speisewagen", "topics": "['/wiki/Georges_Nagelmackers', '/wiki/Orient-Express', '/wiki/Compagnie_Internationale_des_Wagons-Lits', '/wiki/Nachtzug', '/wiki/Speisewagen']", "duration": "0:53", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag376/']"}, {"nr": "FGAG 8", "date": "08.01.2023", "title": "In der Stratosph\u00e4re", "subtitle": "Ein FeedGAG \u00fcber Templer, den Orientexpress und Mathematikprofessorinnen.", "topics": "['/wiki/Sofia_Kowalewskaja', '/wiki/Nagelmackers', '/wiki/Orient-Express', '/wiki/Templerorden']", "duration": "0:49", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/fgag08/']"}], "Orient-Express": [{"nr": "GAG376", "date": "07.12.2022", "title": "Nagelmackers und der Orient-Express", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Schlaf- und Speisewagen", "topics": "['/wiki/Georges_Nagelmackers', '/wiki/Orient-Express', '/wiki/Compagnie_Internationale_des_Wagons-Lits', '/wiki/Nachtzug', '/wiki/Speisewagen']", "duration": "0:53", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag376/']"}, {"nr": "FGAG 8", "date": "08.01.2023", "title": "In der Stratosph\u00e4re", "subtitle": "Ein FeedGAG \u00fcber Templer, den Orientexpress und Mathematikprofessorinnen.", "topics": "['/wiki/Sofia_Kowalewskaja', '/wiki/Nagelmackers', '/wiki/Orient-Express', '/wiki/Templerorden']", "duration": "0:49", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/fgag08/']"}], "Compagnie Internationale des Wagons-Lits": [{"nr": "GAG376", "date": "07.12.2022", "title": "Nagelmackers und der Orient-Express", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Schlaf- und Speisewagen", "topics": "['/wiki/Georges_Nagelmackers', '/wiki/Orient-Express', '/wiki/Compagnie_Internationale_des_Wagons-Lits', '/wiki/Nachtzug', '/wiki/Speisewagen']", "duration": "0:53", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag376/']"}], "Nachtzug": [{"nr": "GAG376", "date": "07.12.2022", "title": "Nagelmackers und der Orient-Express", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Schlaf- und Speisewagen", "topics": "['/wiki/Georges_Nagelmackers', '/wiki/Orient-Express', '/wiki/Compagnie_Internationale_des_Wagons-Lits', '/wiki/Nachtzug', '/wiki/Speisewagen']", "duration": "0:53", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag376/']"}], "Speisewagen": [{"nr": "GAG376", "date": "07.12.2022", "title": "Nagelmackers und der Orient-Express", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Schlaf- und Speisewagen", "topics": "['/wiki/Georges_Nagelmackers', '/wiki/Orient-Express', '/wiki/Compagnie_Internationale_des_Wagons-Lits', '/wiki/Nachtzug', '/wiki/Speisewagen']", "duration": "0:53", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag376/']"}], "Templerorden": [{"nr": "GAG377", "date": "14.12.2022", "title": "Aufstieg und Fall des Templerordens", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber den mystifiziertesten Ritterorden des Mittelalters", "topics": "['/wiki/Templerorden']", "duration": "0:58", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag377/']"}, {"nr": "FGAG 8", "date": "08.01.2023", "title": "In der Stratosph\u00e4re", "subtitle": "Ein FeedGAG \u00fcber Templer, den Orientexpress und Mathematikprofessorinnen.", "topics": "['/wiki/Sofia_Kowalewskaja', '/wiki/Nagelmackers', '/wiki/Orient-Express', '/wiki/Templerorden']", "duration": "0:49", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/fgag08/']"}], "Xenophon": [{"nr": "GAG378", "date": "21.12.2022", "title": "Ein langer Marsch durch Feindesland", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Xenophon und den Marsch der Zehntausend", "topics": "['/wiki/Xenophon', '/wiki/Anabasis_(Xenophon)', '/wiki/Perserreich']", "duration": "0:55", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag378/']"}], "Anabasis (Xenophon)": [{"nr": "GAG378", "date": "21.12.2022", "title": "Ein langer Marsch durch Feindesland", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Xenophon und den Marsch der Zehntausend", "topics": "['/wiki/Xenophon', '/wiki/Anabasis_(Xenophon)', '/wiki/Perserreich']", "duration": "0:55", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag378/']"}], "Perserreich": [{"nr": "GAG378", "date": "21.12.2022", "title": "Ein langer Marsch durch Feindesland", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Xenophon und den Marsch der Zehntausend", "topics": "['/wiki/Xenophon', '/wiki/Anabasis_(Xenophon)', '/wiki/Perserreich']", "duration": "0:55", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag378/']"}], "Theodor von Neuhoff": [{"nr": "GAG379", "date": "28.12.2022", "title": "Theodor von Neuhoff \u2013 K\u00f6nig von Korsika", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber einen Aufsteiger, der zum K\u00f6nig wird", "topics": "['/wiki/Theodor_von_Neuhoff', '/wiki/Korsika']", "duration": "0:59", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag379/']"}, {"nr": "FGAG 9", "date": "26.02.2023", "title": "Theodor von Neuhoff, Verwirrungen im metrischen System und warum Bletchley Park den Krieg verk\u00fcrzte", "subtitle": "Feedback zu von Neuhoff, Bletchley Park, Mau Piailug und mehr", "topics": "['/wiki/Theodor_von_Neuhoff', '/wiki/Bletchley_Park']", "duration": "0:49", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/fgag09/']"}], "Korsika": [{"nr": "GAG379", "date": "28.12.2022", "title": "Theodor von Neuhoff \u2013 K\u00f6nig von Korsika", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber einen Aufsteiger, der zum K\u00f6nig wird", "topics": "['/wiki/Theodor_von_Neuhoff', '/wiki/Korsika']", "duration": "0:59", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag379/']"}], "Jean-Baptiste Joseph Delambre": [{"nr": "GAG380", "date": "04.01.2023", "title": "Das Ma\u00df aller Dinge", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Suche nach dem Urmeter", "topics": "['/wiki/Jean-Baptiste_Joseph_Delambre', '/wiki/Pierre_M\u00e9chain', '/wiki/Urmeter']", "duration": "0:54", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag380/']"}], "Pierre M\u00e9chain": [{"nr": "GAG380", "date": "04.01.2023", "title": "Das Ma\u00df aller Dinge", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Suche nach dem Urmeter", "topics": "['/wiki/Jean-Baptiste_Joseph_Delambre', '/wiki/Pierre_M\u00e9chain', '/wiki/Urmeter']", "duration": "0:54", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag380/']"}], "Urmeter": [{"nr": "GAG380", "date": "04.01.2023", "title": "Das Ma\u00df aller Dinge", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Suche nach dem Urmeter", "topics": "['/wiki/Jean-Baptiste_Joseph_Delambre', '/wiki/Pierre_M\u00e9chain', '/wiki/Urmeter']", "duration": "0:54", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag380/']"}], "Lapita-Kultur": [{"nr": "GAG381", "date": "11.01.2023", "title": "Mau Piailug und die Besiedelung des Pazifiks", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber einen Mann, der eine antike Tradition wiederbelebte", "topics": "['/wiki/Lapita-Kultur']", "duration": "0:58", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag381/']"}], "Louis Le Prince": [{"nr": "GAG382", "date": "18.01.2023", "title": "Der erste Film", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Louis Le Prince und wie er spurlos verschwand", "topics": "['/wiki/Louis_Le_Prince', '/wiki/Filmgeschichte', '/wiki/Thomas_Edison', '/wiki/Filmindustrie']", "duration": "0:50", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag382/']"}], "Filmgeschichte": [{"nr": "GAG382", "date": "18.01.2023", "title": "Der erste Film", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Louis Le Prince und wie er spurlos verschwand", "topics": "['/wiki/Louis_Le_Prince', '/wiki/Filmgeschichte', '/wiki/Thomas_Edison', '/wiki/Filmindustrie']", "duration": "0:50", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag382/']"}], "Thomas Alva Edison": [{"nr": "GAG382", "date": "18.01.2023", "title": "Der erste Film", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Louis Le Prince und wie er spurlos verschwand", "topics": "['/wiki/Louis_Le_Prince', '/wiki/Filmgeschichte', '/wiki/Thomas_Edison', '/wiki/Filmindustrie']", "duration": "0:50", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag382/']"}, {"nr": "GAG448", "date": "24.04.2024", "title": "Die Phenol-Verschw\u00f6rung", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Desinfektion, Schallplatten, Kunststoffe und Explosionen", "topics": "['/wiki/Phenol', '/wiki/Thomas_Alva_Edison']", "duration": "0:48", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag448/']"}], "Filmwirtschaft": [{"nr": "GAG382", "date": "18.01.2023", "title": "Der erste Film", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Louis Le Prince und wie er spurlos verschwand", "topics": "['/wiki/Louis_Le_Prince', '/wiki/Filmgeschichte', '/wiki/Thomas_Edison', '/wiki/Filmindustrie']", "duration": "0:50", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag382/']"}], "Bletchley Park": [{"nr": "GAG383", "date": "25.01.2023", "title": "Bletchley Park", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die gr\u00f6\u00dfte Codeknackeroperation des 2. Weltkriegs", "topics": "['/wiki/Bletchley_Park', '/wiki/Kryptologie']", "duration": "1:02", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag383/']"}, {"nr": "FGAG 9", "date": "26.02.2023", "title": "Theodor von Neuhoff, Verwirrungen im metrischen System und warum Bletchley Park den Krieg verk\u00fcrzte", "subtitle": "Feedback zu von Neuhoff, Bletchley Park, Mau Piailug und mehr", "topics": "['/wiki/Theodor_von_Neuhoff', '/wiki/Bletchley_Park']", "duration": "0:49", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/fgag09/']"}], "Kryptologie": [{"nr": "GAG383", "date": "25.01.2023", "title": "Bletchley Park", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die gr\u00f6\u00dfte Codeknackeroperation des 2. Weltkriegs", "topics": "['/wiki/Bletchley_Park', '/wiki/Kryptologie']", "duration": "1:02", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag383/']"}], "Flaschenpost": [{"nr": "GAG384", "date": "01.02.2023", "title": "Flaschenpost und die Erforschung der Ozeane", "subtitle": "\u00dcber die (erstaunlich junge) Geschichte der Flaschenpost und warum sie letztlich in der Literatur mehr Einfluss hinterlassen hat als in der Wissenschaft.", "topics": "['/wiki/Flaschenpost', '/wiki/Georg_von_Neumayer']", "duration": "0:49", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag384/']"}], "Georg von Neumayer": [{"nr": "GAG384", "date": "01.02.2023", "title": "Flaschenpost und die Erforschung der Ozeane", "subtitle": "\u00dcber die (erstaunlich junge) Geschichte der Flaschenpost und warum sie letztlich in der Literatur mehr Einfluss hinterlassen hat als in der Wissenschaft.", "topics": "['/wiki/Flaschenpost', '/wiki/Georg_von_Neumayer']", "duration": "0:49", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag384/']"}], "Delmonico\u2019s Restaurant": [{"nr": "GAG385", "date": "08.02.2023", "title": "Delmonico\u2019s und der erste Starkoch der USA", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber das erste Restaurant der USA", "topics": "['/wiki/Delmonico\u2019s_Restaurant', '/wiki/Eggs_Benedict']", "duration": "0:53", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag385/']"}], "Eier Benedict": [{"nr": "GAG385", "date": "08.02.2023", "title": "Delmonico\u2019s und der erste Starkoch der USA", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber das erste Restaurant der USA", "topics": "['/wiki/Delmonico\u2019s_Restaurant', '/wiki/Eggs_Benedict']", "duration": "0:53", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag385/']"}], "August Petermann": [{"nr": "GAG386", "date": "15.02.2023", "title": "Der Wettlauf zum Nordpol", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber August Petermann und das eisfreie Nordpolarmeer", "topics": "['/wiki/August_Petermann', '/wiki/Nordpolarmeer']", "duration": "0:51", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag386/']"}], "Arktischer Ozean": [{"nr": "GAG386", "date": "15.02.2023", "title": "Der Wettlauf zum Nordpol", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber August Petermann und das eisfreie Nordpolarmeer", "topics": "['/wiki/August_Petermann', '/wiki/Nordpolarmeer']", "duration": "0:51", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag386/']"}], "Nurhaci": [{"nr": "GAG387", "date": "22.02.2023", "title": "Nurhaci und die Entstehung der Mandschu", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber den Wegbereiter der Qing-Dynastie", "topics": "['/wiki/Nurhaci', '/wiki/Qing-Dynastie', '/wiki/Mandschu']", "duration": "0:55", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag387/']"}], "Qing-Dynastie": [{"nr": "GAG387", "date": "22.02.2023", "title": "Nurhaci und die Entstehung der Mandschu", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber den Wegbereiter der Qing-Dynastie", "topics": "['/wiki/Nurhaci', '/wiki/Qing-Dynastie', '/wiki/Mandschu']", "duration": "0:55", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag387/']"}], "Mandschu": [{"nr": "GAG387", "date": "22.02.2023", "title": "Nurhaci und die Entstehung der Mandschu", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber den Wegbereiter der Qing-Dynastie", "topics": "['/wiki/Nurhaci', '/wiki/Qing-Dynastie', '/wiki/Mandschu']", "duration": "0:55", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag387/']"}], "Marie Tussaud": [{"nr": "GAG388", "date": "01.03.2023", "title": "Marie Tussaud und die Wachsfiguren", "subtitle": "Die Geschichte einer Unternehmerin, die eine der beliebtesten Touristenattraktionen Londons gr\u00fcndete", "topics": "['/wiki/Marie_Tussaud', '/wiki/Madame_Tussauds']", "duration": "0:44", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag388/']"}], "Madame Tussauds": [{"nr": "GAG388", "date": "01.03.2023", "title": "Marie Tussaud und die Wachsfiguren", "subtitle": "Die Geschichte einer Unternehmerin, die eine der beliebtesten Touristenattraktionen Londons gr\u00fcndete", "topics": "['/wiki/Marie_Tussaud', '/wiki/Madame_Tussauds']", "duration": "0:44", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag388/']"}], "Spiegel": [{"nr": "GAG389", "date": "08.03.2023", "title": "Spieglein, Spieglein an der Wand", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Industriespionage und die Entwicklung des Spiegels", "topics": "['/wiki/Spiegel', '/wiki/Murano']", "duration": "0:59", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag389/']"}], "Murano": [{"nr": "GAG389", "date": "08.03.2023", "title": "Spieglein, Spieglein an der Wand", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Industriespionage und die Entwicklung des Spiegels", "topics": "['/wiki/Spiegel', '/wiki/Murano']", "duration": "0:59", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag389/']"}], "Kleopatra Selene": [{"nr": "GAG390", "date": "15.03.2023", "title": "Kleopatra Selene und das Ende der R\u00f6mischen Republik", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Kleopatras einzige Tochter und wie sie zur K\u00f6nigin wurde", "topics": "['/wiki/Kleopatra_Selene']", "duration": "0:57", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag390/']"}], "Phosphor": [{"nr": "GAG392", "date": "29.03.2023", "title": "Phosphor und der Streik der Streichholzarbeiterinnen", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber einen erfolgreichen Arbeitskampf", "topics": "['/wiki/Phosphor', '/wiki/Streichholz']", "duration": "0:51", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag392/']"}], "Streichholz": [{"nr": "GAG392", "date": "29.03.2023", "title": "Phosphor und der Streik der Streichholzarbeiterinnen", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber einen erfolgreichen Arbeitskampf", "topics": "['/wiki/Phosphor', '/wiki/Streichholz']", "duration": "0:51", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag392/']"}], "Schlacht von Zama": [{"nr": "GAG393", "date": "05.04.2023", "title": "Die Schlacht von Zama", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Entscheidungsschlacht des 2. Punischen Kriegs", "topics": "['/wiki/Schlacht_von_Zama', '/wiki/Hannibal', '/wiki/Publius_Cornelius_Scipio_Africanus']", "duration": "0:50", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag393/']"}], "Hannibal": [{"nr": "GAG393", "date": "05.04.2023", "title": "Die Schlacht von Zama", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Entscheidungsschlacht des 2. Punischen Kriegs", "topics": "['/wiki/Schlacht_von_Zama', '/wiki/Hannibal', '/wiki/Publius_Cornelius_Scipio_Africanus']", "duration": "0:50", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag393/']"}], "Publius Cornelius Scipio Africanus": [{"nr": "GAG393", "date": "05.04.2023", "title": "Die Schlacht von Zama", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Entscheidungsschlacht des 2. Punischen Kriegs", "topics": "['/wiki/Schlacht_von_Zama', '/wiki/Hannibal', '/wiki/Publius_Cornelius_Scipio_Africanus']", "duration": "0:50", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag393/']"}], "Sacco und Vanzetti": [{"nr": "GAG394", "date": "12.04.2023", "title": "Die Verurteilung von Sacco und Vanzetti", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber zwei italienische Einwanderer in den USA", "topics": "['/wiki/Sacco_und_Vanzetti']", "duration": "0:55", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag394/']"}], "Barbe-Nicole Clicquot-Ponsardin": [{"nr": "GAG395", "date": "19.04.2023", "title": "Barbe-Nicole Ponsardin und die Begr\u00fcndung eines Champagnerimperiums", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber eine Frau, deren Champagner die Welt begeisterte", "topics": "['/wiki/Barbe-Nicole_Clicquot-Ponsardin']", "duration": "0:56", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag395/']"}], "Helene Kottannerin": [{"nr": "GAG396", "date": "26.04.2023", "title": "Helene Kottannerin und der Raub der Stephanskrone", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber eine Kammerfrau und einen nachgeborenen K\u00f6nig", "topics": "['/wiki/Helene_Kottannerin', '/wiki/Stephanskrone']", "duration": "0:51", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag396/']"}], "Stephanskrone": [{"nr": "GAG396", "date": "26.04.2023", "title": "Helene Kottannerin und der Raub der Stephanskrone", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber eine Kammerfrau und einen nachgeborenen K\u00f6nig", "topics": "['/wiki/Helene_Kottannerin', '/wiki/Stephanskrone']", "duration": "0:51", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag396/']"}], "Brasilinsel": [{"nr": "GAG397", "date": "03.05.2023", "title": "Hy Brasil", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber fr\u00fche Kartographie, Kabeljau und eine Phantominsel", "topics": "['/wiki/Brasilinsel', '/wiki/Kartographie']", "duration": "0:47", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag397/']"}], "Kartografie": [{"nr": "GAG397", "date": "03.05.2023", "title": "Hy Brasil", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber fr\u00fche Kartographie, Kabeljau und eine Phantominsel", "topics": "['/wiki/Brasilinsel', '/wiki/Kartographie']", "duration": "0:47", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag397/']"}, {"nr": "GAG401", "date": "31.05.2023", "title": "Amerika und die Weltkarte von Waldseem\u00fcller", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Kartografie", "topics": "['/wiki/Martin_Waldseem\u00fcller', '/wiki/Kartografie']", "duration": "1:02", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag401/']"}], "Alaungpaya": [{"nr": "GAG398", "date": "10.05.2023", "title": "Der Goldene Brief", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber den birmanischen K\u00f6nig Alaungphaya", "topics": "['/wiki/Alaungpaya', '/wiki/Goldener_Brief']", "duration": "0:44", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag398/']"}], "Goldener Brief": [{"nr": "GAG398", "date": "10.05.2023", "title": "Der Goldene Brief", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber den birmanischen K\u00f6nig Alaungphaya", "topics": "['/wiki/Alaungpaya', '/wiki/Goldener_Brief']", "duration": "0:44", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag398/']"}], "John Brown (Abolitionist)": [{"nr": "GAG399", "date": "17.05.2023", "title": "John Brown und sein gescheiterter Sklavenaufstand", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber den militantesten Abolitionisten der USA", "topics": "['/wiki/John_Brown_(Abolitionist)', '/wiki/Abolitionismus']", "duration": "0:59", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag399/']"}], "Abolitionismus": [{"nr": "GAG399", "date": "17.05.2023", "title": "John Brown und sein gescheiterter Sklavenaufstand", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber den militantesten Abolitionisten der USA", "topics": "['/wiki/John_Brown_(Abolitionist)', '/wiki/Abolitionismus']", "duration": "0:59", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag399/']"}], "Anicia Iuliana": [{"nr": "GAG400", "date": "24.05.2023", "title": "GAG X Anno Mundi \u2013 Anicia Juliana", "subtitle": "Eine Jubil\u00e4umsfolge mit Dr. G\u00fcnter L. Fuchs", "topics": "['/wiki/Anicia_Iuliana', '/wiki/Byzantinisches_Reich']", "duration": "1:29", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag400/']"}], "Martin Waldseem\u00fcller": [{"nr": "GAG401", "date": "31.05.2023", "title": "Amerika und die Weltkarte von Waldseem\u00fcller", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Kartografie", "topics": "['/wiki/Martin_Waldseem\u00fcller', '/wiki/Kartografie']", "duration": "1:02", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag401/']"}], "Vegetarismus": [{"nr": "GAG402", "date": "07.06.2023", "title": "Die Vegetarian Society und die Begr\u00fcndung des modernen Vegetarismus", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber viktorianische Reformen, vegetarische \u00c4rzte und den Vegetarismus als Lebensstil", "topics": "['/wiki/Vegetarismus']", "duration": "1:03", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag402/']"}], "Maxentius": [{"nr": "GAG403", "date": "14.06.2023", "title": "Maxentius \u2013 Der letzte Kaiser in Rom", "subtitle": "Eine Folge \u00fcber die Tetrarchie und die Schlacht an der Milvischen Br\u00fccke", "topics": "['/wiki/Maxentius', '/wiki/Schlacht_an_der_Milvischen_Br\u00fccke']", "duration": "0:49", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag403/']"}], "Schlacht an der Milvischen Br\u00fccke": [{"nr": "GAG403", "date": "14.06.2023", "title": "Maxentius \u2013 Der letzte Kaiser in Rom", "subtitle": "Eine Folge \u00fcber die Tetrarchie und die Schlacht an der Milvischen Br\u00fccke", "topics": "['/wiki/Maxentius', '/wiki/Schlacht_an_der_Milvischen_Br\u00fccke']", "duration": "0:49", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag403/']"}], "HTTP-Statuscode": [{"nr": "GAG404", "date": "21.06.2023", "title": "Not Found", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber 404-Fehler der Geschichte", "topics": "['/wiki/HTTP-Statuscode', '/wiki/H\u00e4ngende_G\u00e4rten_der_Semiramis', '/wiki/Bernsteinzimmer', '/wiki/Kodungallur']", "duration": "0:59", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag404/']"}], "H\u00e4ngende G\u00e4rten der Semiramis": [{"nr": "GAG404", "date": "21.06.2023", "title": "Not Found", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber 404-Fehler der Geschichte", "topics": "['/wiki/HTTP-Statuscode', '/wiki/H\u00e4ngende_G\u00e4rten_der_Semiramis', '/wiki/Bernsteinzimmer', '/wiki/Kodungallur']", "duration": "0:59", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag404/']"}], "Bernsteinzimmer": [{"nr": "GAG404", "date": "21.06.2023", "title": "Not Found", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber 404-Fehler der Geschichte", "topics": "['/wiki/HTTP-Statuscode', '/wiki/H\u00e4ngende_G\u00e4rten_der_Semiramis', '/wiki/Bernsteinzimmer', '/wiki/Kodungallur']", "duration": "0:59", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag404/']"}], "Kodungallur": [{"nr": "GAG404", "date": "21.06.2023", "title": "Not Found", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber 404-Fehler der Geschichte", "topics": "['/wiki/HTTP-Statuscode', '/wiki/H\u00e4ngende_G\u00e4rten_der_Semiramis', '/wiki/Bernsteinzimmer', '/wiki/Kodungallur']", "duration": "0:59", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag404/']"}], "Bonifatius": [{"nr": "GAG405", "date": "28.06.2023", "title": "Bonifatius, Apostel der Deutschen", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Christianisierung Europas", "topics": "['/wiki/Bonifatius']", "duration": "0:49", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag405/']"}], "Wolf (Schiff, 1913)": [{"nr": "GAG406", "date": "05.07.2023", "title": "Die SMS Wolf und die Piraten des Kaisers", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Freibeuter im 1. Weltkrieg", "topics": "['/wiki/Wolf_(Schiff,_1913)']", "duration": "0:54", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag406/']"}], "Puerto del Hambre": [{"nr": "GAG407", "date": "12.07.2023", "title": "Das katastrophale Ende einer Kolonie", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Magellanstra\u00dfe und englische Freibeuter", "topics": "['/wiki/Puerto_del_Hambre', '/wiki/Thomas_Cavendish']", "duration": "0:47", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag407/']"}], "Thomas Cavendish": [{"nr": "GAG407", "date": "12.07.2023", "title": "Das katastrophale Ende einer Kolonie", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Magellanstra\u00dfe und englische Freibeuter", "topics": "['/wiki/Puerto_del_Hambre', '/wiki/Thomas_Cavendish']", "duration": "0:47", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag407/']"}], "\u00c9variste Galois": [{"nr": "GAG408", "date": "19.07.2023", "title": "Das kurze und tragische Leben des \u00c9variste Galois", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber einen mathematischen Vision\u00e4r", "topics": "['/wiki/\u00c9variste_Galois']", "duration": "1:02", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag408/']"}], "Eadweard Muybridge": [{"nr": "GAG409", "date": "26.07.2023", "title": "Pferdefotos und ein Mord", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber den Fotopionier Eadweard Muybridge", "topics": "['/wiki/Eadweard_Muybridge']", "duration": "0:52", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag409/']"}], "Maya-Zivilisation": [{"nr": "GAG410", "date": "02.08.2023", "title": "Lady Six Sky und eine kurze Geschichte der Maya", "subtitle": "Eine kleine Geschichte der Maya Zivilisation und einer ihrer Herrscherinnen", "topics": "['/wiki/Maya-Zivilisation']", "duration": "1:10", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag410/']"}], "Thomas W. Lawson": [{"nr": "GAG411", "date": "09.08.2023", "title": "Der Untergang der Thomas W. Lawson", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber das gr\u00f6\u00dfte Segelschiff der Welt und eine \u00d6lkatastrophe", "topics": "['/wiki/Thomas_W._Lawson']", "duration": "0:51", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag411/']"}], "Samuel Pepys": [{"nr": "GAG412", "date": "16.08.2023", "title": "Samuel Pepys und das au\u00dfergew\u00f6hnlichste Tagebuch des 17. Jahrhunderts", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber einen Mann und sein Tagebuch", "topics": "['/wiki/Samuel_Pepys']", "duration": "0:56", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag412/']"}, {"nr": "FGAG 11", "date": "24.09.2023", "title": "Samuel Pepys, Lady Six Sky und Daniel singt", "subtitle": "Der Einlauf von Pepys, die Frauen bei Ibn Fadlan und eine Gesangseinlage von Daniel", "topics": "['/wiki/Samuel_Pepys', '/wiki/Ibn_Fadl\u0101n']", "duration": "1:03", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/fgag11/']"}], "Paracelsus": [{"nr": "GAG413", "date": "23.08.2023", "title": "Paracelsus \u2013 Arzt und Alchemist", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber den bekanntesten Arzt der Fr\u00fchen Neuzeit", "topics": "['/wiki/Paracelsus']", "duration": "0:50", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag413/']"}], "Ibn Fadl\u0101n": [{"nr": "GAG414", "date": "30.08.2023", "title": "Ibn Fadl\u0101n und die Reise zur Wolga", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber eine Gesandtschaft zur Wolga", "topics": "['/wiki/Ibn_Fadl\u0101n']", "duration": "0:50", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag414/']"}, {"nr": "FGAG 11", "date": "24.09.2023", "title": "Samuel Pepys, Lady Six Sky und Daniel singt", "subtitle": "Der Einlauf von Pepys, die Frauen bei Ibn Fadlan und eine Gesangseinlage von Daniel", "topics": "['/wiki/Samuel_Pepys', '/wiki/Ibn_Fadl\u0101n']", "duration": "1:03", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/fgag11/']"}], "Fridtjof Nansen": [{"nr": "GAG415", "date": "06.09.2023", "title": "Polarpionier Fridtjof Nansen", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber einen Forscher, Botschafter und Friedensnobelpreistr\u00e4ger", "topics": "['/wiki/Fridtjof_Nansen']", "duration": "0:48", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag415/']"}], "Senf": [{"nr": "GAG418", "date": "27.09.2023", "title": "Das \u00e4lteste Gew\u00fcrz der Welt", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Senf und seinen Siegeszug im 19. Jahrhundert", "topics": "['/wiki/Senf']", "duration": "1:13", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag418/']"}], "Therese zu Mecklenburg": [{"nr": "GAG419", "date": "04.10.2023", "title": "Therese von Thurn und Taxis und das Ende der Reichspost", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber das Ende der Kaiserlichen Reichspost, den Reichsdeputationshauptschluss und das Ende des Heiligen R\u00f6mischen Reichs.", "topics": "['/wiki/Therese_zu_Mecklenburg', '/wiki/Kaiserliche_Reichspost', '/wiki/Reichsdeputationshauptschluss']", "duration": "0:50", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag419/']"}], "Kaiserliche Reichspost": [{"nr": "GAG419", "date": "04.10.2023", "title": "Therese von Thurn und Taxis und das Ende der Reichspost", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber das Ende der Kaiserlichen Reichspost, den Reichsdeputationshauptschluss und das Ende des Heiligen R\u00f6mischen Reichs.", "topics": "['/wiki/Therese_zu_Mecklenburg', '/wiki/Kaiserliche_Reichspost', '/wiki/Reichsdeputationshauptschluss']", "duration": "0:50", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag419/']"}], "Reichsdeputationshauptschluss": [{"nr": "GAG419", "date": "04.10.2023", "title": "Therese von Thurn und Taxis und das Ende der Reichspost", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber das Ende der Kaiserlichen Reichspost, den Reichsdeputationshauptschluss und das Ende des Heiligen R\u00f6mischen Reichs.", "topics": "['/wiki/Therese_zu_Mecklenburg', '/wiki/Kaiserliche_Reichspost', '/wiki/Reichsdeputationshauptschluss']", "duration": "0:50", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag419/']"}], "William Playfair": [{"nr": "GAG421", "date": "18.10.2023", "title": "Playfair und die Erfindung des Balkendiagramms", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Entstehung der modernen Infografik", "topics": "['/wiki/William_Playfair', '/wiki/Balkendiagramm']", "duration": "0:57", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag421/']"}], "S\u00e4ulendiagramm": [{"nr": "GAG421", "date": "18.10.2023", "title": "Playfair und die Erfindung des Balkendiagramms", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Entstehung der modernen Infografik", "topics": "['/wiki/William_Playfair', '/wiki/Balkendiagramm']", "duration": "0:57", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag421/']"}], "Parapsychologie": [{"nr": "GAG422", "date": "25.10.2023", "title": "Eine kleine Geschichte der Parapsychologie", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Geister, Medien und Telekinese zu Beginn des 20. Jahrhunderts in Wien", "topics": "['/wiki/Parapsychologie']", "duration": "0:55", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag422/']"}], "Taiping-Aufstand": [{"nr": "GAG423", "date": "01.11.2023", "title": "Der Sohn Gottes Hong Xiuquan und sein Aufstand gegen das imperiale China", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber den Taiping B\u00fcrgerkrieg im China des 19. Jahrhunderts", "topics": "['/wiki/Taiping-Aufstand']", "duration": "1:05", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag423/']"}], "London Penny Post": [{"nr": "GAG424", "date": "08.11.2023", "title": "Die Erfindung der Briefmarke", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber eine Postreform und ihre Folgen", "topics": "['/wiki/London_Penny_Post', '/wiki/Briefmarke']", "duration": "0:56", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag424/']"}], "Briefmarke": [{"nr": "GAG424", "date": "08.11.2023", "title": "Die Erfindung der Briefmarke", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber eine Postreform und ihre Folgen", "topics": "['/wiki/London_Penny_Post', '/wiki/Briefmarke']", "duration": "0:56", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag424/']"}], "Haarwaschmittel": [{"nr": "GAG425", "date": "15.11.2023", "title": "Shampooing und die vier Leben des Dean Mahomet", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber den Mann der das Shampoonieren nach Europa brachte", "topics": "['/wiki/Shampoo', '/wiki/Sake_Dean_Mahomed']", "duration": "0:56", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag425/']"}], "Sake Dean Mahomed": [{"nr": "GAG425", "date": "15.11.2023", "title": "Shampooing und die vier Leben des Dean Mahomet", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber den Mann der das Shampoonieren nach Europa brachte", "topics": "['/wiki/Shampoo', '/wiki/Sake_Dean_Mahomed']", "duration": "0:56", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag425/']"}], "Alice Guy-Blach\u00e9": [{"nr": "GAG426", "date": "22.11.2023", "title": "Die erste Regisseurin \u2013 Alice Guy", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber eine vergessene Filmpionierin", "topics": "['/wiki/Alice_Guy-Blach\u00e9']", "duration": "0:56", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag426/']"}], "Erdbeben von Lissabon 1755": [{"nr": "GAG427", "date": "29.11.2023", "title": "Das Gro\u00dfe Erdbeben von Lissabon", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber eine Naturkatastrophe mit weitreichenden Folgen", "topics": "['/wiki/Erdbeben_von_Lissabon_1755', '/wiki/Sebasti\u00e3o_Jos\u00e9_de_Carvalho_e_Mello']", "duration": "0:58", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag427/']"}], "Sebasti\u00e3o Jos\u00e9 de Carvalho e Mello": [{"nr": "GAG427", "date": "29.11.2023", "title": "Das Gro\u00dfe Erdbeben von Lissabon", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber eine Naturkatastrophe mit weitreichenden Folgen", "topics": "['/wiki/Erdbeben_von_Lissabon_1755', '/wiki/Sebasti\u00e3o_Jos\u00e9_de_Carvalho_e_Mello']", "duration": "0:58", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag427/']"}], "Konstantinos Simonides": [{"nr": "GAG428", "date": "06.12.2023", "title": "Der F\u00e4lscher Konstantinos Simonides", "subtitle": "Eine Folge \u00fcber antike Texte und die \u00e4lteste Bibelhandschrift der Welt", "topics": "['/wiki/Konstantinos_Simonides']", "duration": "1:04", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag428/']"}], "Eimerkrieg": [{"nr": "GAG429", "date": "13.12.2023", "title": "Der Eimerkrieg", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber einen Krieg, dessen Ausl\u00f6ser gar nicht sein Ausl\u00f6ser war", "topics": "['/wiki/Eimerkrieg']", "duration": "0:58", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag429/']"}], "Johanna (Kastilien)": [{"nr": "GAG430", "date": "20.12.2023", "title": "Gefangene und K\u00f6nigin \u2013 Johanna I. von Kastilien", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber das tragische Leben einer verhinderten K\u00f6nigin", "topics": "['/wiki/Johanna_(Kastilien)']", "duration": "0:50", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag430/']"}], "Auguste Escoffier": [{"nr": "GAG431", "date": "27.12.2023", "title": "Auguste Escoffier, Kaiser der K\u00f6che", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber den wahrscheinlich ber\u00fchmtesten Koch der Welt", "topics": "['/wiki/Auguste_Escoffier']", "duration": "1:06", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag431/']"}], "Johann Gottlieb Benjamin Siegert": [{"nr": "GAG432", "date": "03.01.2024", "title": "Ein bitteres Heilmittel", "subtitle": "Benjamin Siegert und die Erfindung von Angosturabitter", "topics": "['/wiki/Johann_Gottlieb_Benjamin_Siegert', '/wiki/Angosturabitter']", "duration": "0:52", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag432/']"}], "Angosturabitter": [{"nr": "GAG432", "date": "03.01.2024", "title": "Ein bitteres Heilmittel", "subtitle": "Benjamin Siegert und die Erfindung von Angosturabitter", "topics": "['/wiki/Johann_Gottlieb_Benjamin_Siegert', '/wiki/Angosturabitter']", "duration": "0:52", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag432/']"}], "Johannes B\u00fcckler": [{"nr": "GAG433", "date": "10.01.2024", "title": "Der Schinderhannes", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber einen R\u00e4uber und sein Verm\u00e4chtnis", "topics": "['/wiki/Johannes_B\u00fcckler']", "duration": "0:58", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag433/']"}], "Benvenuto Cellini": [{"nr": "GAG434", "date": "17.01.2024", "title": "Ein willkommener M\u00f6rder", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber den Goldschmied und Bildhauer Benvenuto Cellini", "topics": "['/wiki/Benvenuto_Cellini', '/wiki/Saliera']", "duration": "0:59", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag434/']"}], "Saliera": [{"nr": "GAG434", "date": "17.01.2024", "title": "Ein willkommener M\u00f6rder", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber den Goldschmied und Bildhauer Benvenuto Cellini", "topics": "['/wiki/Benvenuto_Cellini', '/wiki/Saliera']", "duration": "0:59", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag434/']"}], "Schlacht bei Carrhae": [{"nr": "GAG435", "date": "24.01.2024", "title": "Die Schlacht bei Carrhae", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber eine Schlacht, die Rom seine Grenzen aufzeigte", "topics": "['/wiki/Schlacht_bei_Carrhae']", "duration": "1:03", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag435/']"}], "Eldorado": [{"nr": "GAG436", "date": "31.01.2024", "title": "Die Jagd nach Eldorado", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Konquistadoren und die Gier nach Gold", "topics": "['/wiki/Eldorado', '/wiki/Philipp_von_Hutten']", "duration": "0:44", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag436/']"}], "Philipp von Hutten": [{"nr": "GAG436", "date": "31.01.2024", "title": "Die Jagd nach Eldorado", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Konquistadoren und die Gier nach Gold", "topics": "['/wiki/Eldorado', '/wiki/Philipp_von_Hutten']", "duration": "0:44", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag436/']"}], "Rei\u00dfverschluss": [{"nr": "GAG437", "date": "07.02.2024", "title": "Die holprige Karriere des Rei\u00dfverschlusses", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber eine Idee, die Jahrzehnte brauchte, um die Welt zu erobern", "topics": "['/wiki/Rei\u00dfverschluss']", "duration": "1:05", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag437/']"}], "Pinkerton (Detektei)": [{"nr": "GAG438", "date": "14.02.2024", "title": "Die Pinkerton-Detektei", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Detektive und Streikbrecher", "topics": "['/wiki/Pinkerton_(Detektei)']", "duration": "0:53", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag438/']"}], "Kyros II.": [{"nr": "GAG439", "date": "21.02.2024", "title": "Kyros II. und die Entstehung eines Mythos", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Anf\u00e4nge des persischen Ach\u00e4menidenreichs", "topics": "['/wiki/Kyros_II.', '/wiki/Ach\u00e4menidenreich']", "duration": "0:56", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag439/']"}], "Ach\u00e4menidenreich": [{"nr": "GAG439", "date": "21.02.2024", "title": "Kyros II. und die Entstehung eines Mythos", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die Anf\u00e4nge des persischen Ach\u00e4menidenreichs", "topics": "['/wiki/Kyros_II.', '/wiki/Ach\u00e4menidenreich']", "duration": "0:56", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag439/']"}], "Zarafa": [{"nr": "GAG440", "date": "28.02.2024", "title": "Eine Giraffe f\u00fcr den K\u00f6nig", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Zarafa und ihren Weg nach Paris", "topics": "['/wiki/Zarafa', '/wiki/Muhammad_Ali_Pascha']", "duration": "0:56", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag440/']"}], "Muhammad Ali Pascha": [{"nr": "GAG440", "date": "28.02.2024", "title": "Eine Giraffe f\u00fcr den K\u00f6nig", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Zarafa und ihren Weg nach Paris", "topics": "['/wiki/Zarafa', '/wiki/Muhammad_Ali_Pascha']", "duration": "0:56", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag440/']"}], "Jemima Nicholas": [{"nr": "GAG441", "date": "06.03.2024", "title": "Jemima Nicholas und die Schlacht von Fishguard", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber die letzte Invasion Gro\u00dfbritanniens", "topics": "['/wiki/Jemima_Nicholas']", "duration": "0:50", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag441/']"}], "Geschichte des Fahrrads": [{"nr": "GAG442", "date": "13.03.2024", "title": "Eine kurze Geschichte des Fahrrads", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Velozipede, Hochr\u00e4der und Safetys", "topics": "['/wiki/Geschichte_des_Fahrrads', '/wiki/Hochrad', '/wiki/Safety-Bicycle']", "duration": "1:00", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag442/']"}], "Hochrad": [{"nr": "GAG442", "date": "13.03.2024", "title": "Eine kurze Geschichte des Fahrrads", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Velozipede, Hochr\u00e4der und Safetys", "topics": "['/wiki/Geschichte_des_Fahrrads', '/wiki/Hochrad', '/wiki/Safety-Bicycle']", "duration": "1:00", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag442/']"}], "Safety-Bicycle": [{"nr": "GAG442", "date": "13.03.2024", "title": "Eine kurze Geschichte des Fahrrads", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Velozipede, Hochr\u00e4der und Safetys", "topics": "['/wiki/Geschichte_des_Fahrrads', '/wiki/Hochrad', '/wiki/Safety-Bicycle']", "duration": "1:00", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag442/']"}], "Johann Sebastian Bach": [{"nr": "GAG443", "date": "20.03.2024", "title": "J.S. Bach oder Wie sich ein Komponist den Lebensunterhalt verdient", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber den beruflichen Werdegang von Johann Sebastian Bach", "topics": "['/wiki/Johann_Sebastian_Bach']", "duration": "1:10", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag443/']"}], "Heroin": [{"nr": "GAG444", "date": "27.03.2024", "title": "Die Erfindung von Heroin und Aspirin", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber ein Wundermittel, das zur Droge wurde", "topics": "['/wiki/Heroin', '/wiki/Acetylsalicyls\u00e4ure', '/wiki/Felix_Hoffmann_(Chemiker)', '/wiki/Arthur_Eichengr\u00fcn']", "duration": "0:54", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag444/']"}], "Acetylsalicyls\u00e4ure": [{"nr": "GAG444", "date": "27.03.2024", "title": "Die Erfindung von Heroin und Aspirin", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber ein Wundermittel, das zur Droge wurde", "topics": "['/wiki/Heroin', '/wiki/Acetylsalicyls\u00e4ure', '/wiki/Felix_Hoffmann_(Chemiker)', '/wiki/Arthur_Eichengr\u00fcn']", "duration": "0:54", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag444/']"}], "Felix Hoffmann (Chemiker)": [{"nr": "GAG444", "date": "27.03.2024", "title": "Die Erfindung von Heroin und Aspirin", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber ein Wundermittel, das zur Droge wurde", "topics": "['/wiki/Heroin', '/wiki/Acetylsalicyls\u00e4ure', '/wiki/Felix_Hoffmann_(Chemiker)', '/wiki/Arthur_Eichengr\u00fcn']", "duration": "0:54", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag444/']"}], "Arthur Eichengr\u00fcn": [{"nr": "GAG444", "date": "27.03.2024", "title": "Die Erfindung von Heroin und Aspirin", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber ein Wundermittel, das zur Droge wurde", "topics": "['/wiki/Heroin', '/wiki/Acetylsalicyls\u00e4ure', '/wiki/Felix_Hoffmann_(Chemiker)', '/wiki/Arthur_Eichengr\u00fcn']", "duration": "0:54", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag444/']"}], "Alexandra David-N\u00e9el": [{"nr": "GAG445", "date": "03.04.2024", "title": "Alexandra David-N\u00e9el", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber ein Leben, das seinen H\u00f6hepunkt am Dach der Welt erreicht", "topics": "['/wiki/Alexandra_David-N\u00e9el']", "duration": "0:56", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag445/']"}], "K\u00f6lnisch Wasser": [{"nr": "GAG446", "date": "10.04.2024", "title": "Ein Duft aus K\u00f6ln", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Parf\u00fcms, Eau de Cologne und einen langen Rechtsstreit", "topics": "['/wiki/K\u00f6lnisch_Wasser', '/wiki/Johann_Maria_Farina_gegen\u00fcber_dem_J\u00fclichs-Platz', '/wiki/4711']", "duration": "0:56", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag446/']"}], "Johann Maria Farina gegen\u00fcber dem J\u00fclichs-Platz": [{"nr": "GAG446", "date": "10.04.2024", "title": "Ein Duft aus K\u00f6ln", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Parf\u00fcms, Eau de Cologne und einen langen Rechtsstreit", "topics": "['/wiki/K\u00f6lnisch_Wasser', '/wiki/Johann_Maria_Farina_gegen\u00fcber_dem_J\u00fclichs-Platz', '/wiki/4711']", "duration": "0:56", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag446/']"}], "4711": [{"nr": "GAG446", "date": "10.04.2024", "title": "Ein Duft aus K\u00f6ln", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Parf\u00fcms, Eau de Cologne und einen langen Rechtsstreit", "topics": "['/wiki/K\u00f6lnisch_Wasser', '/wiki/Johann_Maria_Farina_gegen\u00fcber_dem_J\u00fclichs-Platz', '/wiki/4711']", "duration": "0:56", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag446/']"}], "Christina von D\u00e4nemark": [{"nr": "GAG447", "date": "17.04.2024", "title": "Christina, Hans und Heinrich oder Wie ein Gem\u00e4lde entsteht", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber das Portr\u00e4t der Christina von D\u00e4nemark", "topics": "['/wiki/Christina_von_D\u00e4nemark', '/wiki/Hans_Holbein_der_J\u00fcngere', '/wiki/Heinrich_VIII._(England)']", "duration": "0:58", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag447/']"}], "Hans Holbein der J\u00fcngere": [{"nr": "GAG447", "date": "17.04.2024", "title": "Christina, Hans und Heinrich oder Wie ein Gem\u00e4lde entsteht", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber das Portr\u00e4t der Christina von D\u00e4nemark", "topics": "['/wiki/Christina_von_D\u00e4nemark', '/wiki/Hans_Holbein_der_J\u00fcngere', '/wiki/Heinrich_VIII._(England)']", "duration": "0:58", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag447/']"}], "Heinrich VIII. (England)": [{"nr": "GAG447", "date": "17.04.2024", "title": "Christina, Hans und Heinrich oder Wie ein Gem\u00e4lde entsteht", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber das Portr\u00e4t der Christina von D\u00e4nemark", "topics": "['/wiki/Christina_von_D\u00e4nemark', '/wiki/Hans_Holbein_der_J\u00fcngere', '/wiki/Heinrich_VIII._(England)']", "duration": "0:58", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag447/']"}], "Phenol": [{"nr": "GAG448", "date": "24.04.2024", "title": "Die Phenol-Verschw\u00f6rung", "subtitle": "Eine Geschichte \u00fcber Desinfektion, Schallplatten, Kunststoffe und Explosionen", "topics": "['/wiki/Phenol', '/wiki/Thomas_Alva_Edison']", "duration": "0:48", "links": "['https://www.geschichte.fm/archiv/gag448/']"}]}, "summary": {"Alboin": "Alboin entstammte als Sohn von Audoin der Familie der Gausen. Er folgte seinem Vater zwischen 560 und 565 als K\u00f6nig der Langobarden, die damals in Pannonien siedelten. 567 besiegte er im Bund mit den Awaren den Stamm der Gepiden und t\u00f6tete deren K\u00f6nig Kunimund. Bereits 568 verlie\u00df er mit seinem Volk Pannonien und zog mit ihm und Kontingenten anderer V\u00f6lkerschaften wie den Sachsen nach Italien, wo er das Langobardenreich gr\u00fcndete. Bis zu seinem Tod eroberte er den Gro\u00dfteil Norditaliens und Teile Mittelitaliens. Er wurde auf Veranlassung seiner Gemahlin Rosamunde, einer Tochter Kunimunds, ermordet.", "Kunimund": "Kunimund war ein K\u00f6nig der Gepiden.", "Biometrie": "Die Biometrie ist eine Wissenschaft, die sich mit Messungen an Lebewesen und den dazu erforderlichen Mess- und Auswerteverfahren besch\u00e4ftigt.", "Fingerabdruck": "Der Fingerabdruck oder das Daktylogramm ist ein Abdruck der Papillarleisten auf der Unterseite der Fingerkuppe. Fr\u00fcher waren auch die Bezeichnungen Handmarke, Tastrosette, Tastfigur oder Tastw\u00e4rzchenlinie \u00fcblich.", "Sedfest": "Das Sedfest war ein alt\u00e4gyptisches Fest, bei dem der K\u00f6nig eine zentrale Rolle einnahm. Die \u00e4ltesten Belege reichen in die fr\u00fchdynastische Zeit zur\u00fcck, seit der Sp\u00e4tzeit wurde es zwar m\u00f6glicherweise nicht mehr gefeiert, spielte aber immer noch bis in die Ptolem\u00e4erzeit eine wichtige Rolle in den K\u00f6nigsdarstellungen. Abbildungen des Sedfestes sind im Alten Reich erstmals im S\u00fcdgrab des Djoser, im Sonnenheiligtum des Niuserre und in den Totentempeln des Sahure, Teti II. sowie des Pepi II. zu finden.", "Bein von Lord Uxbridge": "Das rechte Bein von Lord Uxbridge wurde am 18.\u00a0Juni 1815 durch den Treffer einer Kanonenkugel oder einer Kart\u00e4tsche in der Schlacht bei Waterloo zertr\u00fcmmert und in der Folge amputiert. Dieses abgetrennte Bein von Henry William Paget, 2. Earl of Uxbridge wurde zu einer Touristenattraktion im Dorf Waterloo. Um den Verlust des Beines ranken sich heroische Anekdoten und Berichte von skurrilen Ereignissen.", "Koalitionskriege": "Als Koalitionskriege werden die von 1792 bis 1815 dauernden kriegerischen Auseinandersetzungen zwischen Frankreich und seinen europ\u00e4ischen Machtrivalen bezeichnet. Sie bilden eine Serie von Konflikten, die urspr\u00fcnglich durch die Franz\u00f6sische Revolution hervorgerufen wurden. Wechselnde B\u00fcndnisse (Koalitionen) europ\u00e4ischer M\u00e4chte f\u00fchrten auf verschiedenen Schaupl\u00e4tzen mehrere Kriege gegen die Franz\u00f6sische Republik beziehungsweise das Kaiserreich Napoleon Bonapartes und dessen Verb\u00fcndete. Franz\u00f6sische Truppen hielten in dieser Zeit einige Gegenden dauerhaft besetzt.", "Arthur Wellesley, 1. Duke of Wellington": "Arthur Wellesley, 1. Duke of Wellington, war Feldmarschall und der herausragendste britische Milit\u00e4rf\u00fchrer der napoleonischen Zeit sowie britischer Au\u00dfen- und zweimal Premierminister. Die von ihm und dem preu\u00dfischen Feldmarschall Bl\u00fccher befehligten Truppen siegten \u00fcber Napoleon in der Schlacht bei Waterloo.", "Bruno Kreisky": "Bruno Kreisky war ein \u00f6sterreichischer Politiker und Staatsmann (SP\u00d6). Er war von 1970 bis 1983 Bundeskanzler der Republik \u00d6sterreich.", "Ada Lovelace": "Augusta Ada King-Noel, Countess of Lovelace, allgemein als Ada Lovelace bzw. Lady Lovelace bekannt, geborene Hon. Augusta Ada Byron, war eine britische Mathematikerin und Gesellschaftsdame. Sie war die Tochter des Dichters Lord Byron. Sie gilt als erste Person, die Computerprogramme erstellte.", "Analytical Engine": "Die Analytical Engine ist der Entwurf einer mechanischen Rechenmaschine f\u00fcr allgemeine Anwendungen. Sie stammt von dem britischen Mathematik\u00adprofessor Charles Babbage (1791\u20131871) und stellt einen wichtigen Schritt in der Geschichte des Computers dar. Als Programme gibt es tabellarische Darstellungen; ein Satz von 1837/38 ist erhalten und enth\u00e4lt bereits das Beispiel f\u00fcr die Aufl\u00f6sung eines linearen Gleichungssystems, wie es von Luigi Federico Menabrea 1842 und Ada Lovelace 1843 ver\u00f6ffentlicht wurde; von letzterer ist wohl das Beispiel der Berechnung der Bernoulli-Zahlen.", "Getrennte Bestattung": "Die getrennte Bestattung ist eine Form der Teilbestattung, bei der die Bestattung der inneren Organe getrennt vom \u00fcbrigen K\u00f6rper erfolgt. Besonders der separaten Herzbestattung kam bis in die Neuzeit eine gro\u00dfe Bedeutung zu.", "Genetik": "Die Genetik oder Vererbungslehre ist die Wissenschaft von der Vererbung und ein Teilgebiet der Biologie. Sie bzw. der Genetiker befasst sich mit den Gesetzm\u00e4\u00dfigkeiten und materiellen Grundlagen der Ausbildung von erblichen Merkmalen und der Weitergabe von Erbanlagen (Genen) an die n\u00e4chste Generation.", "Drosophila melanogaster": "Drosophila melanogaster ist eine von \u00fcber 3000\u00a0Arten aus der Familie der Taufliegen (Drosophilidae).\nSie ist einer der am besten untersuchten Organismen der Welt. Die recht ungebr\u00e4uchlichen deutschen Bezeichnungen Schwarzb\u00e4uchige Fruchtfliege oder Schwarzb\u00e4uchige Taufliege f\u00fcr dieses Tier sind relativ neu und tauchen in der deutschsprachigen Literatur erst nach 1960 auf. Als \u201eFruchtfliegen\u201c wurden im fachlichen deutschen Sprachgebrauch urspr\u00fcnglich nicht die Vertreter der Familie der Drosophilidae, sondern nur der Tephritidae bezeichnet.", "Palace of Westminster": "Der Palace of Westminster, deutsch Westminsterpalast, ist der Sitz des britischen Parlaments in London, das aus dem House of Commons (Unterhaus) und dem House of Lords (Oberhaus) besteht. Der monumentale, zwischen 1840 und 1870 \u00fcberwiegend im neugotischen Stil errichtete Geb\u00e4udekomplex wird auch als Houses of Parliament oder New Houses of Parliament bezeichnet.", "Intelligenz-Comptoir": "Intelligenz-Comptoir, Auskunfts-Comptoir und Adresscomptoir sind Begriffe des 17. und 18. Jahrhunderts f\u00fcr ein allgemeines Informationsb\u00fcro, welches in Registerb\u00fcchern Datensammlungen betreibt und diese an die interessierte \u00d6ffentlichkeit weitergibt.", "Juan de Austria": "Don Juan de Austria war Befehlshaber der spanischen Flotte und Statthalter der habsburgischen Niederlande. Er war der au\u00dfereheliche Sohn Kaiser Karls\u00a0V. und der b\u00fcrgerlichen Regensburger G\u00fcrtlerstochter Barbara Blomberg.", "Elagabal": "Elagabal war vom 16. Mai 218 bis zu seiner Ermordung r\u00f6mischer Kaiser. Urspr\u00fcnglich hie\u00df er Varius Avitus Bassianus. Als Kaiser nannte er sich Marcus Aurel(l)ius Antoninus, um wie sein angeblicher Vater Caracalla an die Antonine anzukn\u00fcpfen. Der Name Elagabal, den der von ihm verehrte Gott trug, wurde dem Kaiser erst lange nach seinem Tod zugeschrieben.", "Alfred Redl": "Alfred Redl war ein \u00f6sterreichischer Nachrichtenoffizier, der in der Zeit der politischen Spannungen in Europa und des Balkankriegs milit\u00e4rische Geheimnisse der \u00f6sterreich-ungarischen Armee an Russland, Italien und Frankreich verriet. W\u00e4hrend des gr\u00f6\u00dften Teils seiner Dienstzeit war er in leitender Stellung im k.u.k. milit\u00e4rischen Nachrichtendienst Evidenzb\u00fcro t\u00e4tig und bekleidete zuletzt den Rang eines Obersts und Generalstabschefs des VIII. Korps in Prag. Dank seines Zuganges zu fast allen geheimen Unterlagen der Armee konnte er zu einem der wichtigsten Spione des russischen Geheimdienstes werden. Zuletzt verriet er Staatsgeheimnisse auch an den italienischen und franz\u00f6sischen Geheimdienst. Redl beging im Zuge seiner Enttarnung Suizid.", "Mail\u00fcfterl": "Das Mail\u00fcfterl war der erste Computer auf dem europ\u00e4ischen Festland, der vollst\u00e4ndig mit Transistoren arbeitete. Die offizielle Bezeichnung lautete Bin\u00e4r dezimaler Volltransistor-Rechenautomat. Vorgestellt wurde er im Mai 1958. Die ersten Rechner dieser Art weltweit waren der TRADIC und der TX-0.", "Monte Testaccio": "Der Monte Testaccio ist ein H\u00fcgel in Rom, der vollst\u00e4ndig aus Tonscherben besteht. Sein Name leitet sich von testae ab, dem lateinischen Ausdruck f\u00fcr Scherben. Diese stammen von zerbrochenen antiken Amphoren und anderen Gef\u00e4\u00dfen, mit denen Getreide, \u00d6l und Wein \u00fcber den Tiber ins alte Rom transportiert wurde. Der Scherbenberg verr\u00e4t einiges \u00fcber den riesigen Bedarf der antiken Gro\u00dfstadt an Oliven\u00f6l und woher es beschafft wurde. Der H\u00fcgel gibt dem Stadtviertel Testaccio in Rom seinen Namen.", "Privilegium Maius": "Das Privilegium maius gilt als eine der geschicktesten Urkundenf\u00e4lschungen des Mittelalters, wodurch die Dynastie der Habsburger eine Reihe von Sonderrechten (Privilegien) erlangte bzw. bereits gew\u00e4hrte Sonderrechte retrograd zusammengefasst wurden. Seit der Mitte des 15. Jahrhunderts bildete sich aus ihm das staatsrechtliche Fundament f\u00fcr das Zusammenwachsen der von ihnen beherrschten \u201e\u00f6sterreichischen\u201c L\u00e4nder. 1852 wurde das Privilegium Maius endg\u00fcltig als F\u00e4lschung bewiesen.", "Privilegium minus": "Unter Privilegium minus, auch Kleiner Freiheitsbrief genannt, wird eine kaiserliche Urkunde aus dem Jahr 1156 verstanden, auf deren Grundlage die Mark Ostarr\u00eechi in ein vom Stammesherzogtum Baiern unabh\u00e4ngiges Herzogtum umgewandelt wurde.", "Edgar Dacqu\u00e9": "Edgar Dacqu\u00e9 war ein deutscher Pal\u00e4ontologe, Geologe und Naturphilosoph. Er gilt als Erneuerer der idealistischen Morphologie und vertrat eine teleologische Evolutionstheorie.", "Pal\u00e4ontologie": "Die Pal\u00e4ontologie ist die Wissenschaft von den Lebewesen und Lebewelten der geologischen Vergangenheit. Gegenstand pal\u00e4ontologischer Forschung sind Fossilien, das hei\u00dft, in Sedimentgesteinen vorkommende k\u00f6rperliche \u00dcberreste sowie sonstige Hinterlassenschaften und Zeugnisse von Lebewesen, die \u00e4lter als 10.000\u00a0Jahre sind.", "Orakelknochen": "Auf Orakelknochen aus Yinxu, die w\u00e4hrend der Shang-Dynastie entstanden, finden sich die ersten Zeugnisse der chinesischen Schrift, die sogenannte Orakel-Schrift, auch Orakelknocheninschrift genannt oder als Schildkr\u00f6tenpanzer- und Tierknochenschrift bekannt.", "Xiaotun (Xijiao)": "Xiaotun ist ein Dorf in der Gemeinde Xijiao (\u897f\u90ca\u4e61) des Stadtbezirks Yindu in der Stadt Anyang der chinesischen Provinz Henan. Auf seinem Gebiet liegen bedeutende arch\u00e4ologische Fundst\u00e4tten.", "Margarete Sch\u00fctte-Lihotzky": "Margarete Sch\u00fctte-Lihotzky war eine \u00f6sterreichische Architektin. Sie war eine der ersten Frauen, die in \u00d6sterreich Architektur studierten, und wahrscheinlich die erste Frau, die den Beruf in \u00d6sterreich umfassend aus\u00fcbte. Sie lebte und arbeitete einige Jahre in Deutschland und der Sowjetunion. Der Entwurf der Frankfurter K\u00fcche machte sie international bekannt.", "Frankfurter K\u00fcche": "Die Frankfurter K\u00fcche wurde 1926 im Rahmen des Projekts Neues Frankfurt von Ernst May initiiert und von der Wiener Architektin Margarete Sch\u00fctte-Lihotzky ausgearbeitet. Sie gilt als der Urtyp der modernen Einbauk\u00fcche.", "Johann Friedrich B\u00f6ttger": "Johann Friedrich B\u00f6ttger war ein deutscher Alchemist, Chemiker und Erfinder. Er war Miterfinder des europ\u00e4ischen Hartporzellans. Er \u00fcberf\u00fchrte diese Erfindung in den Produktionsprozess und war der Gr\u00fcndungsadministrator der Porzellanmanufaktur Meissen.", "Robert Koch": "Heinrich Hermann Robert Koch war ein deutscher Mediziner, Mikrobiologe (Bakteriologe) und Hygieniker sowie einer der erfolgreichsten Arzneimittelforscher des 19. Jahrhunderts.", "Louis Pasteur": "Louis Pasteur war ein franz\u00f6sischer Chemiker, Physiker, Biochemiker und Mitbegr\u00fcnder der medizinischen Mikrobiologie, der zum Teil aufbauend auf den bakteriologischen Forschungen Robert Kochs entscheidende Beitr\u00e4ge zur Vorbeugung gegen Infektionskrankheiten durch Impfung geleistet hat.", "Bakteriologie": "Die Bakteriologie oder Bakterienkunde ist die Lehre von den Kleinwesen und ihren Wirkungen und somit die Wissenschaft, deren Gegenstand der Bau, die Lebensweise, das System und die Identifizierung sowie die Bek\u00e4mpfung von Bakterien ist. Bakterien sind mikroskopisch kleine Lebewesen, die eine Zellstruktur besitzen und die zum Leben erforderliche Energie durch einen eigenen Stoffwechsel gewinnen.", "Marie-Joseph Motier, Marquis de La Fayette": "Marie-Joseph-Paul-Yves-Roch-Gilbert du Motier, Marquis de La Fayette oder Lafayette war ein franz\u00f6sischer G\u00e9n\u00e9ral de division und Politiker. Der Aufkl\u00e4rer nahm auf der Seite der Kolonisten am Amerikanischen Unabh\u00e4ngigkeitskrieg teil und spielte eine wichtige Rolle in der Franz\u00f6sischen Revolution.", "Hugo Blotius": "Hugo Blotius war ein holl\u00e4ndischer Jurist und Bibliothekar.", "\u00d6sterreichische Nationalbibliothek": "Die \u00d6sterreichische Nationalbibliothek in Wien ist die \u00f6ffentlich zug\u00e4ngliche, zentrale wissenschaftliche Bibliothek der Republik \u00d6sterreich. Sie befindet sich in der Neuen Burg am Heldenplatz, die historischen Sammlungen und die Verwaltung sind vom benachbarten Josefsplatz zug\u00e4nglich. Weitere Abteilungen befinden sich in anderen Teilen der Hofburg und im Palais Mollard-Clary in der Herrengasse. Die zust\u00e4ndige Aufsichtsbeh\u00f6rde der \u00d6sterreichischen Nationalbibliothek ist das Bundeskanzleramt.", "Champagner": "Der Champagner ist ein Schaumwein, der aus Trauben hergestellt wird, die nach streng festgelegten Regeln in dem Weinbaugebiet Champagne in Frankreich gelesen werden. Er gilt in vielen Teilen der Welt als das festlichste aller Getr\u00e4nke. Die im Wein gel\u00f6ste Kohlens\u00e4ure (\u2192\u00a0Kohlendioxid) entsteht bei einer zweiten G\u00e4rung in der Flasche. Champagner genie\u00dft den Status einer Appellation d\u2019Origine Proteg\u00e9e, auch wenn dies nicht auf dem Etikett vermerkt wird.", "Uskoken": "Mit Uskoken bezeichnete man einen milit\u00e4risch organisierten Verband, der haupts\u00e4chlich aus Fl\u00fcchtlingen der verschiedenen Volksgruppen bestand, die aus osmanisch besetzten Gebieten stammten und sich zwischen den Interessensph\u00e4ren der drei Gro\u00dfm\u00e4chte Habsburgerreich, der Republik Venedig sowie dem Osmanischen Reich als Freisch\u00e4rler bet\u00e4tigten.", "Piraterie": "Die klassische Piraterie oder Seer\u00e4uberei bezeichnet kriminelle \u00dcberf\u00e4lle auf hoher See, ausgehend von bewaffneten Besatzungen von Seefahrzeugen auf die Besatzungen anderer Seefahrzeuge, zu eigenn\u00fctzigen Zwecken. Bei derartigen \u00dcberf\u00e4llen werden \u00fcblicherweise Eigentumsdelikte, Geiselnahmen, Menschenhandel, Erpressungen, Gewaltaktionen und in manchen F\u00e4llen T\u00f6tungen begangen. Das Pendant zur Piraterie, die auf Gew\u00e4ssern stattfindet ist die Luftpiraterie, die sich auf Flugzeuge im Luftraum bezieht.", "Die rote Zora und ihre Bande (Roman)": "Die rote Zora und ihre Bande ist ein Jugendroman von Kurt Kl\u00e4ber (1897\u20131959), der ihn unter dem Pseudonym Kurt Held 1941 erstmals ver\u00f6ffentlichte.", "Appenzellerkriege": "Die Appenzellerkriege waren eine Reihe kriegerischer Konflikte zwischen dem F\u00fcrstabt von St.\u00a0Gallen und den Gemeinden des Appenzellerlandes im ersten Drittel des 15.\u00a0Jahrhunderts.", "Menocchio": "Domenico Scandella, genannt Menocchio war ein M\u00fcller aus dem italienischen Dorf Montereale Valcellina im norditalienischen Friaul, das direkt am \u00dcbergang von steilem Gebirge zu fruchtbarem Flachland liegt. Menocchio wurde mehrfach durch die Inquisition verh\u00f6rt und schlie\u00dflich verurteilt. Im Jahre 1599 wurde er schlie\u00dflich im Alter von 67 Jahren auf dem Scheiterhaufen verbrannt. Dies geschah auf Anweisung des Papstes Clemens VIII. Die erhaltenen, ungew\u00f6hnlich umfangreichen Verh\u00f6rprotokolle sind eine historische Quelle, die einen einzigartigen Einblick in die b\u00e4uerliche Religion bzw. den \u201evolkst\u00fcmlichen Materialismus\u201c gegen Ende des Mittelalters geben.", "Inquisition": "Als Inquisition werden ein juristisches Prozessverfahren (Inquisitionsverfahren) sowie damit arbeitende Institutionen bezeichnet, die im Sp\u00e4tmittelalter und der Fr\u00fchneuzeit zur Bek\u00e4mpfung von H\u00e4resie dienten. Der Vorsitzende eines Inquisitionsgerichts hei\u00dft Inquisitor.", "Zeitmessung": "Zeitmessung (Zeitbestimmung) ist die Angabe von Messgr\u00f6\u00dfen der Zeit in eindeutigen Bezugseinheiten (Ma\u00dfeinheiten). Sie erfordert oft die zunehmend scharfe Definition eines Zeitsystems und umfasstdie Bestimmung eines Zeitpunktes;\nIn der Messtechnik die Ermittlung der Wahren Zeit;\nin der Astronomie und Geod\u00e4sie die Ermittlung der Sonnenzeit- bzw. Sternzeit eines Standortes \u2013 siehe auch Zeitbestimmung\nDie Messung von Zeitintervallen auf einer Zeitskala,\nz.\u00a0B. in der Physik und Kinematik f\u00fcr Bewegungen, Geschwindigkeiten usw.\nals Laufzeitmessung von Signalen (Navigation, Entfernungsmessung, GPS usw.)\nf\u00fcr die Dauer von Vorg\u00e4ngen im Alltag und in den Naturwissenschaften\nim Sport Messungen mit mechanischer Stoppuhr oder mit Lichtschranke, siehe Zeitnahme\nim allgemeinen Sinn die Chronologie.", "Fu\u00dfball": "Fu\u00dfball ist eine Ballsportart, bei der zwei Mannschaften mit dem Ziel gegeneinander antreten, mehr Tore als der Gegner zu erzielen und so das Spiel zu gewinnen. Die Spielzeit ist \u00fcblicherweise zweimal 45 Minuten, zuz\u00fcglich Nachspielzeit sowie gegebenenfalls Verl\u00e4ngerung und/oder Elfmeterschie\u00dfen. Eine Mannschaft besteht in der Regel aus elf Spielern, von denen einer der Torwart ist. Der Ball darf mit dem ganzen K\u00f6rper gespielt werden mit Ausnahme der Arme und H\u00e4nde; vorwiegend wird er mit dem Fu\u00df getreten. Nur der Torwart \u2013 bzw. die Feldspieler beim Einwurf \u2013 d\u00fcrfen den Ball mit den H\u00e4nden ber\u00fchren.", "Henry Nicholas Gunther": "Henry Nicholas Gunther war ein amerikanischer Soldat und der letzte Gefallene des Ersten Weltkrieges.", "Erster Weltkrieg": "Der Erste Weltkrieg war ein bewaffneter Konflikt, der von 1914 bis 1918 in Europa, in Vorderasien, in Afrika, Ostasien und auf den Ozeanen gef\u00fchrt wurde. Etwa 17 Millionen Menschen verloren durch ihn ihr Leben, wobei die Sch\u00e4tzungen mit gro\u00dfen Unsicherheiten behaftet sind. Etwa 40 Staaten beteiligten sich am bis dahin umfassendsten Krieg der Geschichte, insgesamt standen ann\u00e4hernd 70\u00a0Millionen Menschen unter Waffen. Die wichtigsten Kriegsbeteiligten waren Deutschland, \u00d6sterreich-Ungarn und das Osmanische Reich einerseits (Kriegsverlierer) sowie Frankreich, Gro\u00dfbritannien und sein Britisches Weltreich, Russland, Italien und die USA andererseits (Kriegsgewinner).", "Curta": "Die Curta ist eine mechanische Rechenmaschine in Form eines Zylinders mit einer Kurbel an der Oberseite. Das Funktionsprinzip ist das der doppelten Staffelwalze. Sie wurde in den 1940er-Jahren von Curt Herzstark entwickelt und von 1947 bis 1970 vom liechtensteinischen Unternehmen Contina AG in einer Gesamtst\u00fcckzahl von etwa 140.000 produziert. Mit einer H\u00f6he von 85\u00a0mm und einem Durchmesser von 53\u00a0mm ist die Curta\u00a0I die kleinste serienm\u00e4\u00dfig hergestellte mechanische Vier-Spezies-Rechenmaschine der Welt.", "Kolonialismus": "Als Kolonialismus wird die Inbesitznahme ausw\u00e4rtiger Territorien und die Unterwerfung, Vertreibung oder Ermordung der ans\u00e4ssigen Bev\u00f6lkerung durch eine Kolonialherrschaft bezeichnet. Kolonisten und Kolonialisierte stehen einander dabei kulturell in der Regel fremd gegen\u00fcber, was bei den Kolonialherren im neuzeitlichen Kolonialismus mit dem Glauben an eine kulturelle \u00dcberlegenheit \u00fcber die sogenannten \u201eNaturv\u00f6lker\u201c und teils an die eigene rassische H\u00f6herwertigkeit verbunden war. Diese Vorstellung wurde durch fr\u00fche Theorien einer soziokulturellen Evolution gest\u00fctzt. Die Kolonisierung der Welt durch europ\u00e4ische Nationen leistete der Ideologie des Eurozentrismus Vorschub. Als Akteure beteiligten sich Privatleute, Firmen und Staaten, die Kolonialisierungen zun\u00e4chst meist f\u00f6rderten oder absicherten. Auf l\u00e4ngere Sicht gerieten die eingerichteten Kolonien fast alle in staatliche Hand.", "Tee": "Tee bezeichnet ein hei\u00dfes Aufgussgetr\u00e4nk und Genussmittel, das aus den Bl\u00e4ttern und Blattknospen, manchmal auch den St\u00e4ngeln (Kukicha), der Teepflanze zubereitet wird. Tee enth\u00e4lt je nach aufgebr\u00fchtem Pflanzenteil rund 25\u201375 mg Coffein pro Tasse (250\u00a0ml).", "Gerard van Swieten": "Gerard van Swieten, deutsch auch Gerhard von Swieten, ab 1753 Freiherr van Swieten, war ein niederl\u00e4ndischer Mediziner, kaiserlicher Leibarzt von Maria Theresia und Reformer der Wiener Medizinischen Fakult\u00e4t in der Zeit der Aufkl\u00e4rung.", "Vampirismus": "Der Vampirismus bezeichnet grunds\u00e4tzlich eine Affinit\u00e4t zum Blutsaugen \u2013 in Literatur und Historie meist w\u00f6rtlich gemeint, aber auch im \u00fcbertragenen Sinne zu verstehen: als das Gewinnen von St\u00e4rke durch das Absaugen fremder Energien. Es gibt auch Begriffe wie emotionalen oder politischen Vampirismus.", "Untoter": "Als Untote bezeichnet man phantastische Wesen, die bereits verstorbene Menschen verk\u00f6rpern, welche sich k\u00f6rperlich weiter unter den Lebenden aufhalten oder zu ihnen zur\u00fcckkehren. Untote entstammen der Mythologie, der Folklore und der Religion. Als Nachlebende befinden sie sich in einem k\u00f6rperlich-seelischen Zustand zwischen Leben und Tod. Im Horrorgenre werden Untote als Vampire, Zombies oder Wiederg\u00e4nger dargestellt.", "Deodorant": "Ein Deodorant (auch Desodorant, latein.: Entriecher), kurz auch Deo genannt, ist ein K\u00f6rperpflegemittel, das vorwiegend in den Achselh\u00f6hlen aufgebracht wird, um unangenehmem K\u00f6rpergeruch vorzubeugen. Der Fachausdruck hierf\u00fcr lautet Desodorierung.", "Marketing": "Der Begriff Marketing oder (deutsch) Absatzwirtschaft bezeichnet aus historischer Sicht den Unternehmensbereich, dessen Aufgabe (Funktion) es ist, Produkte und Dienstleistungen in einer Weise zum Verkauf anzubieten, dass K\u00e4ufer dieses Angebot als w\u00fcnschenswert wahrnehmen. Aus betriebswirtschaftlicher Sicht beschreibt dieser Begriff seit Beginn des 21. Jahrhunderts das Konzept einer ganzheitlichen, marktorientierten Unternehmensf\u00fchrung zur Befriedigung der Bed\u00fcrfnisse und Erwartungen von Kunden und anderen Interessengruppen (Stakeholder). Damit entwickelt sich das Marketingverst\u00e4ndnis von einer operativen Technik zur Beeinflussung des Kaufverhaltens und der Kaufentscheidung durch die Marketing-Mix-Instrumente hin zu einer F\u00fchrungskonzeption, die andere Funktionen wie zum Beispiel Beschaffung, Produktion, Verwaltung und Personal mit einschlie\u00dft.", "Ida Pfeiffer": "Ida Pfeiffer, geborene Ida Laura Reyer, war eine \u00f6sterreichische Weltreisende, die als erste europ\u00e4ische Frau das Innere der Insel Borneo durchquerte. Sie verbrachte nach problematischen Jugend- und Ehejahren den dritten Abschnitt ihres Lebens als Weltreisende und erfolgreiche Reiseschriftstellerin. Damit war sie als Frau in der Zeit des Biedermeier eine viel beachtete Ausnahmeerscheinung. Auf ihren ausgedehnten Fahrten legte sie insgesamt 240.000 km zur See und 32.000 km auf vier Kontinenten zur\u00fcck. Sie schrieb dar\u00fcber 13 B\u00fccher, die in sieben Sprachen \u00fcbersetzt wurden.", "Leibeigenschaft": "Die Leibeigenschaft oder Eigenbeh\u00f6rigkeit bezeichnet eine vom Mittelalter bis in die Neuzeit in Europa verbreitete pers\u00f6nliche Verf\u00fcgungsbefugnis eines Leibherrn \u00fcber Leibeigene.", "Merowinger": "Die Merowinger waren das \u00e4lteste K\u00f6nigsgeschlecht der Franken vom 5. Jahrhundert bis 751. Sie wurden vom Geschlecht der Karolinger abgel\u00f6st. Nach ihnen wird die historische Epoche des \u00dcbergangs von der Sp\u00e4tantike zum Fr\u00fchmittelalter im gallisch-germanischen Raum Merowingerzeit genannt.", "Corneliu Zelea Codreanu": "Corneliu Zelea Codreanu war ein faschistischer rum\u00e4nischer Politiker. Von 1927 bis 1938 war er als C\u0103pitanul F\u00fchrer der faschistischen Bewegung \u201eLegion Erzengel Michael\u201c, deren politischer Arm ab 1930 die Eiserne Garde wurde.", "Eiserne Garde": "Die Eiserne Garde war eine faschistische Bewegung bzw. politische Partei im K\u00f6nigreich Rum\u00e4nien, deren Ideologie von radikalem Antisemitismus, mystisch-orthodoxem Fundamentalismus und rum\u00e4nischem Ultranationalismus gepr\u00e4gt war. Mit ihren 250.000 Mitgliedern war sie zeitweise die drittgr\u00f6\u00dfte faschistische Bewegung Europas nach dem PNF in Italien und der vergleichbaren NSDAP im Deutschen Reich.", "Seidenstra\u00dfe": "Als Seidenstra\u00dfe bezeichnet man ein altes Netz von Karawanenstra\u00dfen, dessen Hauptroute den Mittelmeerraum auf dem Landweg \u00fcber Zentralasien mit Ostasien verband. Die Bezeichnung geht auf den deutschen Geografen Ferdinand von Richthofen zur\u00fcck, der den Begriff erstmals 1877 verwendete.", "Moritz Schlick": "Friedrich Albert Moritz Schlick war ein deutscher Physiker und Philosoph. Schlick war der Begr\u00fcnder und einer der f\u00fchrenden K\u00f6pfe des Wiener Kreises im Logischen Empirismus. Seine Beitr\u00e4ge im Rahmen einer wissenschaftlichen Philosophie reichen von der Naturphilosophie und Erkenntnislehre bis zur Ethik und \u00c4sthetik.", "Wiener Kreis": "Der Wiener Kreis des Logischen Empirismus war eine Gruppe Intellektueller aus den Bereichen der Philosophie, der Naturwissenschaften, Sozialwissenschaften, der Mathematik und Logik, die sich von 1924 bis 1936 unter der Leitung von Moritz Schlick regelm\u00e4\u00dfig in Wien trafen.", "Portland (Oregon)": "Portland ist die gr\u00f6\u00dfte Stadt und das wirtschaftliche Zentrum des \nBundesstaates Oregon im Nordwesten der Vereinigten Staaten.", "Seiltanz": "Als Seiltanz bezeichnet man eine Aktion, bei der eine oder mehrere Personen auf einem straff gespannten oder durchh\u00e4ngenden Seil laufen, tanzen und andere Kunstst\u00fccke ausf\u00fchren.", "S\u00fc\u00dfware": "Eine S\u00fc\u00dfware, auch S\u00fc\u00dfigkeit, ist ein festes oder halbfestes Lebensmittel, das einen hohen Anteil an Zucker enth\u00e4lt. Sie z\u00e4hlt nicht zu den Grundnahrungsmitteln. S\u00fc\u00dfwaren werden \u00fcblicherweise von Zuckerb\u00e4ckern hergestellt, S\u00fc\u00dfspeisen hingegen von K\u00f6chen bzw. von einem P\u00e2tissier.", "Kernkraftwerk Zwentendorf": "Das Kernkraftwerk Zwentendorf, vom Betreiber EVN Atomkraftwerk Zwentendorf genannt, wurde ab 1972 gebaut und aufgrund der entsprechenden Volksabstimmung 1978 nie in Betrieb genommen. Der Standort liegt im Tullnerfeld bei Zwentendorf an der Donau (Nieder\u00f6sterreich). Das Kraftwerk gilt als gr\u00f6\u00dfte Investitionsruine der Republik \u00d6sterreich, als innenpolitisches Symbol und als ein Markstein der Wirtschaftsgeschichte.", "Republik Ragusa": "Die Republik Ragusa war ein maritimer Stadtstaat und Seerepublik, dessen Zentrum die Stadt Ragusa bzw. Dubrovnik bildete. Die Republik bestand vom 14.\u00a0Jahrhundert bis zum Jahr 1808. Der lateinische Name Communitas Ragusina wurde im 14.\u00a0Jahrhundert zu Respublica Ragusina umgewandelt. Nach 1472 lautete die offizielle Bezeichnung Repubblica di Ragusa, der Name Dubrovnik wurde parallel dazu bereits seit dem 15.\u00a0Jahrhundert verwendet.", "Schwabenkinder": "Als Schwaben- bzw. H\u00fctekinder wurden Bergbauernkinder aus Vorarlberg, Tirol, der Schweiz und Liechtenstein bezeichnet, die von Beginn der Neuzeit bis ins fr\u00fche 20.\u00a0Jahrhundert aufgrund der Armut ihrer Familien allj\u00e4hrlich im Fr\u00fchjahr durch die Alpen zu den \u201eKinderm\u00e4rkten\u201c haupts\u00e4chlich nach Oberschwaben zogen, um dort als Saison-Arbeitskr\u00e4fte im Wesentlichen an Bauern in l\u00e4ndlich gepr\u00e4gten Regionen W\u00fcrttembergs, teilweise auch Badens und Bayerns vermittelt zu werden.", "George Anson, 1. Baron Anson": "George Anson, 1. Baron Anson war ein britischer Marineoffizier, zuletzt im Rang eines Admiral of the Fleet und bedeutender Theoretiker der Seekriegskunst.", "Skorbut": "Der Skorbut ist eine bei Menschen, Affen und Meerschweinchen auftretende Vitaminmangelkrankheit, die bei anhaltendem Fehlen von Vitamin\u00a0C in der Nahrung bei Menschen nach zwei bis vier Monaten auftritt und auch als (Vitamin) C-Avitaminose bezeichnet wurde. Bei S\u00e4uglingen wird die Erkrankung auch als M\u00f6ller-Barlow-Krankheit, M\u00f6ller-Barlowsche Krankheit oder M\u00f6ller-Barlow-Syndrom bezeichnet, nach Thomas Barlow (1845\u20131945) und Julius Otto Ludwig M\u00f6ller (1819\u20131887).", "Expedition von Burke und Wills": "Die Expedition von Burke und Wills war eine in den Jahren 1860 und 1861 im Auftrag der Regierung Victorias durchgef\u00fchrte Expedition, bei der Australien westlich des 143. L\u00e4ngengrades von S\u00fcden nach Norden durchquert wurde. Sie f\u00fchrte von der Stadt Melbourne zum etwa 3250 Kilometer entfernten Golf von Carpentaria und stand unter der Leitung von Robert O\u2019Hara Burke und William John Wills. Sieben Teilnehmer starben w\u00e4hrend der Expedition, Burke und Wills kamen auf der R\u00fcckreise ums Leben. Nur John King schloss die gesamte Expedition ab und kehrte nach Melbourne zur\u00fcck.", "James Macpherson": "James Macpherson war ein schottischer Schriftsteller und Politiker.", "Ossian": "Ossian ist der angebliche Autor von altg\u00e4lischen Ges\u00e4ngen und Epen aus der keltischen Mythologie. Die \u201eGes\u00e4nge des Ossian\u201c hat in Wirklichkeit der Schotte James Macpherson (1736\u20131796) geschrieben. Als Vorbild f\u00fcr den angeblichen Verfasser suchte er sich Ois\u00edn aus, den Sohn des Fionn mac Cumhail. Inhalt der Ges\u00e4nge sind episch dargestellte Schlachten und die Schicksale auserw\u00e4hlter edler Helden, die sich meist um die Rettung von K\u00f6nigreichen bem\u00fchen.", "Rhythmologie": "Rhythmologie ist die Lehre von der elektrischen Erregung des Herzens und der dadurch gesteuerten Pumpfunktion (Kontraktion). Es handelt sich somit um ein Spezialgebiet der Kardiologie bzw. Kinderkardiologie. Abweichungen vom physiologischen Sinusrhythmus werden als Herzrhythmusst\u00f6rungen bezeichnet. Diese zu erkennen und zu behandeln ist Gegenstand der klinischen Rhythmologie bzw. kardialen Elektrophysiologie. Herzrhythmusst\u00f6rungen k\u00f6nnen sowohl angeboren als auch erworben sein.", "Annie Londonderry": "Annie Londonderry, eigentlich Anna Cohen Kopchovsky war die erste Frau, die mit einem Fahrrad um die Welt fuhr.", "Neue Frau (Feminismus)": "Der Begriff Neue Frau war eine feministische Idealvorstellung von einer eigenst\u00e4ndigen Frau, die im ausgehenden 19. Jahrhundert entstand und einen bedeutenden Einfluss auf den Feminismus im 20. Jahrhundert hatte.", "Deutsche Demokratische Republik": "Die Deutsche Demokratische Republik (DDR) war der \u00f6stliche, realsozialistische der beiden nach dem Zweiten Weltkrieg geschaffenen deutschen Staaten, der vom 7. Oktober 1949 bis zur Herstellung der Einheit Deutschlands am 3. Oktober 1990 bestand. Die DDR ging aus der Sowjetischen Besatzungszone (SBZ) hervor, die infolge der Besetzung und Teilung Deutschlands nach 1945 zustande gekommen war. Auf Betreiben der sowjetischen Milit\u00e4rregierung errichtete die Sozialistische Einheitspartei Deutschlands (SED) ein diktatorisches Regime, das bis zur friedlichen Revolution im Herbst 1989 existierte. W\u00e4hrend der vier Jahrzehnte ihres Bestehens blieben die DDR und ihre Staatsf\u00fchrung, wie die anderen realsozialistischen Ostblockl\u00e4nder, weitgehend von der Sowjetunion abh\u00e4ngig.", "Berliner Mauer": "Die Berliner Mauer war w\u00e4hrend der Teilung Deutschlands ein Grenzbefestigungssystem der Deutschen Demokratischen Republik (DDR), das vom 13.\u00a0August 1961 bis zum 9.\u00a0November 1989 bestand, um West-Berlin vom Gebiet der DDR hermetisch abzuriegeln. Sie trennte nicht nur die Verbindungen im Gebiet Gro\u00df-Berlins zwischen dem Ostteil und dem Westteil der Stadt, sondern umschloss alle drei Sektoren des Westteils vollst\u00e4ndig und unterbrach damit auch seine Verbindungen zum sonstigen Umland, das im DDR-Bezirk Potsdam lag. Die Mauer verlief dabei zumeist einige Meter hinter der eigentlichen Grenze.", "Lieselott Herforth": "Lieselott Herforth war eine deutsche Physikerin und Politikerin. Sie war Mitglied des Staatsrates und der Volkskammer der DDR. Zudem war sie von 1965 bis 1968 Rektorin der TU Dresden und damit die erste Frau, die als Rektor einer Universit\u00e4t in Deutschland vorstand.", "Eugen Ketterl": "Eugen Ketterl war der letzte Kammerdiener von Kaiser Franz Joseph I. Diese Funktion bekleidete er 22 Jahre lang, bis zum Tod des Monarchen am 21. November 1916.", "Piggly Wiggly": "Piggly Wiggly ist ein prim\u00e4r im Mittleren Westen und im S\u00fcden der USA vertretenes Lebensmitteleinzelhandelsunternehmen mit Sitz in Keene. Das Unternehmen betrieb 2023 mehr als 600 Filialen in 17 Bundesstaaten, die zum gr\u00f6\u00dften Teil in Besitz von Franchisenehmern sind.", "Vereinzelungsanlage": "Vereinzelungsanlagen sind bauliche Anlagen zur Zutrittssteuerung zu einem Raum oder Gel\u00e4nde. Hierbei k\u00f6nnen zum einen Personen hinsichtlich ihrer Berechtigung kontrolliert werden, zum anderen kann der Zugang in geordnete Bahnen gelenkt werden. Durch Verbindung mit einem Z\u00e4hlwerk kann auch die Anzahl der passierenden Personen anhand der Drehungen automatisch erfasst werden.", "Reliquie": "Eine Reliquie ist als Gegenstand kultischer religi\u00f6ser Verehrung ein irdischer \u00dcberrest der K\u00f6rper oder K\u00f6rperteile von Heiligen oder ein \u00dcberbleibsel des jeweiligen pers\u00f6nlichen Besitzes. Eine Sonderform der Reliquien sind \u201eBer\u00fchrungsreliquien\u201c, Gegenst\u00e4nde, mit denen Heilige zu Lebzeiten in Ber\u00fchrung kamen oder gekommen sein sollen.", "Markus (Evangelist)": "Markus ist der Name, den die altkirchliche Tradition dem Autor des wahrscheinlich \u00e4ltesten Evangeliums beilegte. Der Evangelist nennt seinen Namen selbst nicht.", "Londoner Kutschenstreit": "Der Londoner Kutschenstreit war ein diplomatischer Zwischenfall, der sich am 30. September 1661 in London zutrug. Er spitzte den schwelenden Rangstreit zwischen dem K\u00f6nigreich Frankreich und dem K\u00f6nigreich Spanien zu.", "Roanoke (Kolonie)": "Die Kolonie Roanoke Island befand sich auf der Insel Roanoke Island, die vor der Ostk\u00fcste des amerikanischen Bundesstaates North Carolina liegt. Am 17. August 1585 wurde sie mit 108 Mann gegr\u00fcndet und war damit die zweite Kolonie der Engl\u00e4nder in Nordamerika. Sie wurde jedoch bereits im darauffolgenden Jahr aufgegeben. Ein zweiter Versuch ab 1587 scheiterte mit dem 1590 festgestellten mysteri\u00f6sen Verschwinden von 118 Siedlern.", "Walter Raleigh": "Sir Walter Raleigh war ein englischer Seefahrer, Entdecker, Soldat, Spion, Dichter und Schriftsteller sowie Staatsmann w\u00e4hrend der Regierungszeit von Elisabeth\u00a0I.", "Restaurant": "Restaurants sind in der Gastronomie Gastst\u00e4tten, in denen Speisen zubereitet, Getr\u00e4nke angeboten und dort nach Bestellung im Gastraum verzehrt werden.", "Tulpenmanie": "Bei der Tulpenmanie handelt es sich um eine Periode im Goldenen Zeitalter der Niederlande, in der Tulpenzwiebeln zum Spekulationsobjekt wurden.", "Rollschuh": "Rollschuhe sind Sportger\u00e4te, die im Wesentlichen aus Schuhen und darunter auf einem Chassis angebrachten Rollen bestehen. Es gibt Rollschuhe, bei denen das Chassis und der Schuh fix miteinander verbunden sind, und solche, die mit Lederriemen o.\u00a0\u00c4. angeschnallt werden k\u00f6nnen. Eine moderne Variante sieht vor, dass Chassis und Schuh mit einer mechanischen Bindung trennbar verbunden sind.", "Konstantin aus Ostrovitza": "Konstantin aus Ostrovitza war ein Serbe, der durch die Knabenlese der Osmanen zu den Janitscharen geholt wurde. Er gilt als der (Haupt-)Verfasser eines Geschichtswerkes, das im deutschen Sprachraum unter dem Titel \u201eMemoiren eines Janitscharen\u201c oder \u201eT\u00fcrkische Chronik\u201c ediert worden ist.", "Janitscharen": "Die Janitscharen waren im Osmanischen Reich die Elitetruppe der Armee. Sie stellten die Leibwache des Sultans und erreichten h\u00f6chste Positionen im osmanischen Staatswesen. Die Truppen hatten ihren Ursprung im 14. Jahrhundert und wurden 1826 aufgel\u00f6st.", "Paul Dirac": "Paul Adrien Maurice Dirac war ein britischer Physiker.", "Quantenphysik": "Die Quantenphysik umfasst alle Ph\u00e4nomene und Effekte, die darauf beruhen, dass bestimmte Gr\u00f6\u00dfen nicht jeden beliebigen Wert annehmen k\u00f6nnen, sondern nur feste, diskrete Werte. Dazu geh\u00f6ren auch der Welle-Teilchen-Dualismus, die Nichtdeterminiertheit (\u201eZuf\u00e4lligkeit\u201c) von physikalischen Vorg\u00e4ngen und deren unvermeidliche Beeinflussung durch die Beobachtung. Quantenphysik umfasst alle Beobachtungen, Theorien, Modelle und Konzepte, die auf die Quantenhypothese von Max Planck zur\u00fcckgehen. Plancks Hypothese war um 1900 notwendig geworden, weil die klassische Physik z.\u00a0B. bei der Beschreibung des Lichts oder des Aufbaus der Materie an ihre Grenzen gesto\u00dfen war.", "Dirac-Gleichung": "Die Dirac-Gleichung ist eine grundlegende Gleichung der relativistischen Quantenmechanik. Sie beschreibt die Eigenschaften und das Verhalten eines fundamentalen Fermions mit Spin 1/2. Sie wurde 1928 von Paul Dirac entwickelt und erf\u00fcllt im Gegensatz zur Schr\u00f6dingergleichung die Anforderungen der speziellen Relativit\u00e4tstheorie.", "Verlobungsring": "Ein Verlobungsring ist ein Ring, der das Versprechen symbolisiert, mit einem anderen die Ehe einzugehen. Mit der \u00dcbergabe ist das Heiratsversprechen verbunden. \u00dcblicherweise sind Verlobungsringe aus Gold, Wei\u00dfgold, Silber oder Platin, aber auch Edelstahl, Wolframcarbid und Titan werden verwendet.", "De Beers": "De Beers ist der gr\u00f6\u00dfte Diamantenproduzent und -h\u00e4ndler der Welt mit Sitz in London. Das Unternehmen ist ein Tochterunternehmen von Anglo American und liefert etwa ein Drittel der Weltproduktion von Rohdiamanten. Seinen Namen tr\u00e4gt das Unternehmen nach seiner ersten Mine in Kimberley auf der Farm der Br\u00fcder Johannes Nicolaas und Diederik Arnoldus de Beer. \u00dcber 100 Jahre lang war das s\u00fcdafrikanische Unternehmen ein Syndikat mit einem Monopol auf den Diamantenhandel. Dieses Monopol wird mittlerweile durch H\u00e4ndler aus dem asiatischen Raum stark bedr\u00e4ngt.", "Geschichte Hamburgs": "Die Geschichte Hamburgs behandelt die Entstehung und Entwicklung der deutschen Stadt und des Bundeslandes Hamburg und reicht bis in das 8. Jahrhundert zur\u00fcck. Entstanden ist die Stadt aus einer Befestigungsanlage, der Hammaburg, welche dem Handel diente. Im Mittelalter wurde Hamburg einer der bedeutendsten Handelspl\u00e4tze Europas. Neben der g\u00fcnstigen Lage des Hamburger Hafens st\u00e4rkte die jahrhundertelange politische Unabh\u00e4ngigkeit als Freie und Hansestadt die Entwicklung Hamburgs zur zweitgr\u00f6\u00dften Stadt Deutschlands nach Berlin.", "Andrea Palladio": "Andrea di Pietro della Gondola, genannt Palladio, war der bedeutendste Architekt der Renaissance in Oberitalien.", "Antoni van Leeuwenhoek": "Antoni van Leeuwenhoek [\u02c8\u0251nto\u02d0ni v\u0251n \u02c8le\u02d0u\u0259(n)\u02cc\u0266uk] war ein niederl\u00e4ndischer Naturforscher und der bedeutendste Mikroskopiker des 17. und beginnenden 18. Jahrhunderts.", "Mikroskop": "Ein Mikroskop ist ein Ger\u00e4t, das es erlaubt, Objekte stark vergr\u00f6\u00dfert anzusehen oder bildlich darzustellen. Dabei handelt es sich meist um Objekte bzw. die Struktur von Objekten, deren Gr\u00f6\u00dfe unterhalb des Aufl\u00f6sungsverm\u00f6gens des menschlichen Auges liegt. Eine Technik, die ein Mikroskop einsetzt, wird als Mikroskopie bezeichnet.\nMikroskope sind ein wichtiges Hilfsmittel in der Biologie, Medizin und den Materialwissenschaften. Die physikalischen Prinzipien, die f\u00fcr den Vergr\u00f6\u00dferungseffekt ausgenutzt werden, k\u00f6nnen sehr unterschiedlicher Natur sein. Dieser Artikel gibt eine \u00dcbersicht \u00fcber die verschiedenen Mikroskoptypen, die alle auch in eigenen Artikeln dargestellt sind. Die bekanntesten Typen sind Lichtmikroskope, Elektronenmikroskope und Rastersondenmikroskopie.", "Melassekatastrophe von Boston": "Bei der Melassekatastrophe von Boston am 15. Januar 1919 barst ein mit Melasse gef\u00fcllter Tank, worauf sich sein Inhalt als ein bis zu neun Meter hoher Schwall \u00fcber die Bostoner Innenstadt ergoss. 21 Menschen verloren ihr Leben.", "W\u00fcrzburger L\u00fcgensteine": "Die W\u00fcrzburger L\u00fcgensteine sind gef\u00e4lschte Fossilien aus Kalkstein des mainfr\u00e4nkischen Muschelkalks. Sie wurden 1725 in erheblicher Anzahl von dem W\u00fcrzburger Professor Johann Beringer (1667\u20131738) gefunden. Es handelt sich um eine der bekanntesten Fossilf\u00e4lschungen in der Geschichte der Pal\u00e4ontologie.", "Kartoffel": "Die Kartoffel, in Teilen Deutschlands, \u00d6sterreichs und der Schweiz auch als Erdapfel, Erdbirne, Grundbirne, Potaten, T\u00fcffke und unter weiteren Regionalnamen bekannt, ist eine Nutzpflanze aus der Familie der Nachtschattengew\u00e4chse (Solanaceae). Im allgemeinen Sprachgebrauch werden mit Kartoffeln meist die im Boden heranwachsenden Knollen bezeichnet, mit denen die Pflanze sich vegetativ vermehrt, und welche als einzige Pflanzenteile essbar sind, da sie kein Solanin enthalten.", "Friedrich II. (Preu\u00dfen)": "Friedrich II. oder Friedrich der Gro\u00dfe, volkst\u00fcmlich der \u201eAlte Fritz\u201c genannt, war ab 1740 K\u00f6nig in, ab 1772 K\u00f6nig von Preu\u00dfen und ab 1740 Markgraf von Brandenburg und somit einer der Kurf\u00fcrsten des Heiligen R\u00f6mischen Reiches. Er entstammte der Dynastie der Hohenzollern.", "Phantominsel": "Eine Phantominsel oder Scheininsel ist eine Insel, die auf historischen Karten verzeichnet oder in historischen Schriftst\u00fccken beschrieben ist, aber tats\u00e4chlich nie existierte. Phantominseln sind nach heutigem Wissensstand weder sicher auf eine bestehende Insel ableitbar noch vulkanisch, tektonisch, klimatisch oder durch Erosion unter den Meeresspiegel gesunken. Die meisten Phantominseln waren zeitweise auf Seekarten eingetragen.", "Bonnot-Bande": "Die Bonnot-Bande war eine kriminelle Gruppe, deren Mitglieder sich zum Anarchismus bekannten und die in den Jahren 1911/1912 in Frankreich und Belgien operierte. Sie setzte sich aus Personen zusammen, die sich mit der Philosophie des Illegalismus identifizierten. Die Bande nutzte eine f\u00fcr damalige Verh\u00e4ltnisse hochtechnisierte Ausr\u00fcstung wie Repetierb\u00fcchsen und Automobile, die der Polizei noch nicht zur Verf\u00fcgung standen.", "Anarchismus": "Anarchismus ist eine politische Ideenlehre und Philosophie, die Herrschaft von Menschen \u00fcber Menschen und jede Art von Hierarchie als Form der Unter\u00addr\u00fcckung von Freiheit ablehnt. Dieser wird eine Gesell\u00adschaft entgegengestellt, in der sich Individuen auf freiwilliger Basis selbst\u00adbestimmt und f\u00f6deral in Kollektiven verschiedener Art wie Kommunen als kleinster Einheit des Zusammen\u00adlebens, Genossenschaften und Syndikaten als Basis der Produktion zusammen\u00adschlie\u00dfen.", "Sobhuza II.": "K\u00f6nig Sobhuza II. war von 1899 bis 1968 das Oberhaupt von Swasiland, dem heutigen Eswatini. Nach der Unabh\u00e4ngigkeit Swasilands von Gro\u00dfbritannien regierte er das Land bis 1982 als K\u00f6nig.", "Eswatini": "Eswatini, bis 2018 offiziell Swasiland, traditionell inoffiziell auch kaNgwane, ist ein Binnenstaat im s\u00fcdlichen Afrika. Er grenzt an S\u00fcdafrika und Mosambik. Nationalfeiertag ist der 6.\u00a0September, der Jahrestag der Unabh\u00e4ngigkeit im Jahr 1968. Die Staatsform ist faktisch eine absolute Monarchie. Die beiden gr\u00f6\u00dften St\u00e4dte des Landes sind die administrative Hauptstadt Mbabane und das wirtschaftliche Zentrum Manzini. Regierungssitz ist Lobamba.", "Yokoi Sh\u014dichi": "Yokoi Sh\u014dichi war ein Angeh\u00f6riger der Kaiserlich Japanischen Armee, der als Holdout von 1944 bis 1972 im Dschungel von Guam lebte.", "Onoda Hir\u014d": "Leutnant Onoda Hir\u014d war ein japanischer Nachrichtenoffizier, der nach dem Ende des Zweiten Weltkriegs noch bis 1974 auf der philippinischen Insel Lubang als Ausharrender (Holdout) verblieb.", "Holdout (Japanische Soldaten)": "Als Holdout oder Straggler werden isolierte japanische Soldaten der kaiserlich japanischen Armee im Pazifikraum bezeichnet, die nach der Kapitulation Japans im Zweiten Weltkrieg im September 1945 den Kampf fortsetzten, weil sie entweder die Legitimit\u00e4t der formalen Kapitulation nicht anzuerkennen bereit waren oder von ihr gar nicht erst erfuhren, da ihre Kommunikationsverbindungen durch die Island-Hopping-Strategie der USA unterbrochen worden waren.", "Gregorianischer Kalender": "Der gregorianische Kalender, auch b\u00fcrgerlicher Kalender, ist der weltweit meistgebrauchte Kalender. Er entstand gegen Ende des 16. Jahrhunderts durch eine Reform des julianischen Kalenders. Benannt ist er nach Papst Gregor XIII., der ihn 1582 mit der p\u00e4pstlichen Bulle Inter gravissimas verordnete. Er l\u00f6ste im Laufe der Zeit sowohl den julianischen als auch zahlreiche andere Kalender ab und bildet die Basis der Datumsdarstellung nach ISO 8601.", "Sommerzeit": "Als Sommerzeit wird die gegen\u00fcber der Zonenzeit meist um eine Stunde vorgestellte Uhrzeit bezeichnet, die w\u00e4hrend eines bestimmten Zeitraums im Sommerhalbjahr als gesetzliche Zeit dient. Eine solche Regelung wird fast nur in L\u00e4ndern der gem\u00e4\u00dfigten Zonen angewandt.\nDie mitteleurop\u00e4ische Sommerzeit beginnt am letzten Sonntag im M\u00e4rz um 2:00\u00a0Uhr MEZ, indem die Stundenz\u00e4hlung um eine Stunde von 2:00\u00a0Uhr auf 3:00\u00a0Uhr vorgestellt wird. Sie endet jeweils am letzten Sonntag im Oktober um 3:00\u00a0Uhr MESZ, indem die Stundenz\u00e4hlung um eine Stunde von 3:00\u00a0Uhr auf 2:00\u00a0Uhr zur\u00fcckgestellt wird.", "Rolandslied": "Das Rolandslied ist ein zwischen 1075 und 1110 entstandenes altfranz\u00f6sisches Versepos \u00fcber das heldenhafte Ende Rolands. Es umfasst 4002 assonierende zehnsilbige Verse in 291 Strophen und ist eines der \u00e4ltesten Werke der Gattung Chansons de geste. Um 1900 wurde es in Frankreich zu einer Art fr\u00fchem Nationalepos stilisiert, und zwar wegen der Liebe, mit der es von \u201ela douce France\u201c spricht, und wegen der herausragenden Rolle, die es den \u201eFran\u00e7ais de France\u201c in dem multi-ethnischen Heer von Kaiser Karl dem Gro\u00dfen zuweist.", "Kreuzzug": "Die Kreuzz\u00fcge waren von der lateinischen Kirche sanktionierte, strategisch, religi\u00f6s und wirtschaftlich motivierte Kriege zwischen 1095/99 und dem 13.\u00a0Jahrhundert. In diesem engeren Sinne bezeichnet der Begriff die Orientkreuzz\u00fcge, die sich gegen die muslimischen Staaten im Nahen Osten richteten. Im 13. Jahrhundert wurde der Begriff f\u00fcr Kreuzz\u00fcge auch auf andere milit\u00e4rische Aktionen ausgeweitet, deren Ziel nicht das Heilige Land war (crux cismarina). In diesem erweiterten Sinne werden auch die Feldz\u00fcge gegen nicht christianisierte V\u00f6lker wie Wenden, Finnen, Balten und Esten, gegen Ketzer wie die Albigenser, Hussiten und gegen die Ostkirche dazu gez\u00e4hlt. Vereinzelt haben P\u00e4pste sogar zu Kreuzz\u00fcgen gegen christliche politische Gegner aufgerufen.", "Museum Ons\u2019 Lieve Heer op Solder": "Das Museum Ons\u2019 Lieve Heer op Solder ist ein Geb\u00e4ude aus dem 17. Jahrhundert im Zentrum der niederl\u00e4ndischen Hauptstadt Amsterdam. Es beherbergt unter anderem eine der wenigen verbliebenen Schuilkerk-Geb\u00e4ude des Landes.", "Essbesteck": "Mit Essbesteck, Tafelbesteck oder kurz Besteck werden Werkzeuge bezeichnet, die zur Nahrungsaufnahme verwendet werden. Das heute im europ\u00e4ischen Kulturraum gebr\u00e4uchliche Essbesteck besteht aus Messer, Gabel und L\u00f6ffel.", "Victor Gruen": "Victor Gruen war ein \u00f6sterreichischer Stadtplaner und Architekt, der durch die Planung der ersten modernen Einkaufszentren am Rand von St\u00e4dten in den USA international f\u00fcr Aufsehen sorgte. In \u00d6sterreich gilt er als geistiger Vater der ersten gro\u00dfen Wiener Fu\u00dfg\u00e4ngerzone, die 1974 trotz heftiger Kritik in der K\u00e4rntner Stra\u00dfe eingerichtet wurde. Bekanntes Argument von ihm in dieser Sache war: \u201eAutos kaufen nichts.\u201c", "Einkaufszentrum": "Ein Einkaufszentrum, auch Shoppingmall/Shopping Mall, Shoppingcenter/Shopping Center, ist eine r\u00e4umliche und organisatorische Konzentration von Einzelhandelsgesch\u00e4ften und Dienstleistungsbetrieben unterschiedlicher Branchen und gegebenenfalls anderen Angeboten wie Fitnesszentren oder Kinos. Bei weniger erlebnisorientierten Einrichtungen im Stadtgebiet, die sich am t\u00e4glichen Bedarf der Verbraucher (Nahversorgung) orientieren, spricht man auch von einem Nahversorgungszentrum.", "Jan Hus": "Jan Hus, auch Johann(es) Hus(s) genannt, war ein b\u00f6hmischer christlicher Theologe, Prediger und Reformator. Er war zeitweise Rektor der Karls-Universit\u00e4t. Nachdem Jan Hus w\u00e4hrend des Konzils von Konstanz seine Lehre nicht hatte widerrufen wollen, wurde er als Ketzer auf dem Scheiterhaufen verbrannt. Die nach Hus benannte Bewegung der Hussiten geht zum Teil auf sein Wirken zur\u00fcck. In Tschechien gilt Hus als ein Nationalheiliger.", "Hussitenkriege": "Die Hussitenkriege bestanden in einer Reihe milit\u00e4rischer Konflikte, die zwischen 1419 und 1434 im K\u00f6nigreich B\u00f6hmen und den angrenzenden L\u00e4ndern ausgetragen wurden. In ihnen standen sich zun\u00e4chst die Anh\u00e4nger des 1415 als Ketzer hingerichteten Prager Theologen Jan Hus und die Kreuzzugsheere des r\u00f6misch-deutschen K\u00f6nigs Sigismund \u2013 zugleich K\u00f6nig von Ungarn und B\u00f6hmen \u2013 und seiner katholischen Verb\u00fcndeten gegen\u00fcber. Am Ende kam es auch zu K\u00e4mpfen unter den Hussiten selbst, in denen die gem\u00e4\u00dfigten Utraquisten die radikal chiliastischen und sozialrevolution\u00e4ren Taboriten besiegten.", "Prag": "Prag ist die Hauptstadt und zugleich bev\u00f6lkerungsreichste Stadt der Tschechischen Republik. Mit \u00fcber 1,3 Millionen Einwohnern belegt Prag den dreizehnten Rang der gr\u00f6\u00dften St\u00e4dte der Europ\u00e4ischen Union und bildet die tschechische Primatstadt. Die Hauptstadt Prag ist eine der 14 Regionen Tschechiens und eine der reichsten Regionen Europas.", "B\u00f6hmen": "B\u00f6hmen war eines der L\u00e4nder der B\u00f6hmischen Krone. Als ehemaliges K\u00f6nigreich B\u00f6hmen bildet es mit M\u00e4hren und dem tschechischen Teil Schlesiens das Staatsgebiet des heutigen Tschechien, ist aber keine eigenst\u00e4ndige administrative Einheit mehr. Die historische Hauptstadt B\u00f6hmens ist Prag, seit 1918 die Hauptstadt der Tschechoslowakei bzw. Tschechiens. Der b\u00f6hmische Landespatron ist der heilige Wenzel, dem die Wenzelskrone gewidmet ist. Ein weiterer Schutzpatron des Landes ist Johannes von Nepomuk. Die Bewohner werden unabh\u00e4ngig von ihrer Nationalit\u00e4t B\u00f6hmen genannt, daneben wurde aber bis zum Zerfall der Habsburgermonarchie die tschechische Sprache als \u201eb\u00f6hmisch\u201c bezeichnet.", "Klima": "Das Klima ist der mit meteorologischen Methoden ermittelte Durchschnitt der dynamischen Prozesse in der Erdatmosph\u00e4re: als Zusammenfassung der Wettererscheinungen kleinr\u00e4umiger \u00d6rtlichkeiten oder bezogen auf kontinentale Dimensionen (Makroklima), einschlie\u00dflich aller Schwankungen im Jahresverlauf und basierend auf einer Vielzahl von Klimaelementen. Die klimatischen Bedingungen werden nicht nur von der Sonneneinstrahlung sowie den physikalischen und chemischen Abl\u00e4ufen innerhalb der Atmosph\u00e4re gesteuert, sondern zus\u00e4tzlich von den Einfl\u00fcssen und Wechselwirkungen der anderen vier Erdsph\u00e4ren. Um neben allen anderen Witterungsvorg\u00e4ngen auch den Temperaturverlauf in einem statistisch relevanten Zeitrahmen mit ausreichender Genauigkeit darzustellen, empfiehlt die Weltorganisation f\u00fcr Meteorologie (WMO) die Verwendung von Referenzperioden, in denen die Monatsmittelwerte als Zeitreihe \u00fcber 30 Jahre in einem Datensatz zusammengefasst werden. Bis einschlie\u00dflich 2020 war die Referenzperiode der Jahre 1961 bis 1990 der g\u00fcltige und allgemein gebr\u00e4uchliche Vergleichsma\u00dfstab. Dieser wurde mit Beginn des Jahres 2021 von der neuen Normalperiode 1991 bis 2020 abgel\u00f6st.", "Klimawandel": "Klimawandel, auch Klimaver\u00e4nderung, Klima\u00e4nderung oder Klimawechsel, ist eine weltweit auftretende Ver\u00e4nderung des Klimas auf der Erde oder erd\u00e4hnlichen Planeten oder Monden, die eine Atmosph\u00e4re besitzen. Die mit einem Klimawandel verbundene Abk\u00fchlung oder Erw\u00e4rmung kann \u00fcber unterschiedlich lange Zeitr\u00e4ume erfolgen. Ein wichtiges Unterscheidungsmerkmal besteht dabei zwischen jenen Witterungsverl\u00e4ufen, die im Rahmen eines Klimazustands beziehungsweise einer Klimazone erfolgen, und dem Klimawandel selbst, der die Wahrscheinlichkeit f\u00fcr das Auftreten bestimmter Wetterlagen erh\u00f6ht oder vermindert.", "Mittelalterliche Klimaanomalie": "Die mittelalterliche Klimaanomalie, speziell in Bezug auf Temperaturen auch die mittelalterliche Warmzeit oder auch das mittelalterliche Klimaoptimum, war ein Intervall vergleichsweise warmen Klimas und anderer Klimaabweichungen, wie umfassender kontinentaler D\u00fcrren. Eine MWP l\u00e4sst sich regional und zeitlich nur unscharf feststellen, den meisten Rekonstruktionen zufolge d\u00fcrfte sie nach 900 begonnen und vor 1400 geendet haben. Der w\u00e4rmste Zeitraum auf der Nordhalbkugel lag demnach zwischen 950 und 1250.", "Kleine Eiszeit": "Die Kleine Eiszeit war eine Periode relativ k\u00fchlen Klimas von Anfang des 15.\u00a0Jahrhunderts bis in das 19.\u00a0Jahrhundert hinein. Sie war regional und zeitlich unterschiedlich stark ausgepr\u00e4gt. Nur w\u00e4hrend eines Kernzeitraums, vom Ende des 16. Jahrhunderts bis in das letzte Drittel des 17. Jahrhunderts, l\u00e4sst sich global eine k\u00fchlere Phase ausmachen.", "Hai-Arm-Fall": "Der Begriff Hai-Arm-Fall bezieht sich auf einen Mordfall aus dem Jahre 1935 in Sydney, Australien. Der Fall wurde dadurch entdeckt, dass ein Hai einen menschlichen Arm ausspuckte, an dem Schnittspuren am Knochen auf einen Mordfall hinwiesen. Anhand der T\u00e4towierungen des Armes konnte die Identit\u00e4t des Opfers, James Smith, festgestellt werden. Der Mordfall spielte sich in der Halbwelt ab; er konnte nicht mit letzter Sicherheit aufgekl\u00e4rt werden.", "Schabbtai Zvi": "Schabbtai Zvi, auch Sabbatai Zewi oder Schabbatai Zwi, war ein j\u00fcdischer Religionsgelehrter und als Messias der Begr\u00fcnder des nach ihm benannten Sabbatianismus.", "Kabbala": "Die Kabbala, \u00fcbersetzt \u201edas \u00dcberlieferte\u201c, ist eine mystische Tradition des Judentums und bezeichnet sowohl bestimmte (\u201ekabbalistische\u201c) \u00fcberlieferte Lehren als auch bestimmte \u00fcberlieferte Schriften. Sie steht in einer jahrhundertelangen m\u00fcndlichen \u00dcberlieferung, deren Wurzeln sich im Tanach, der Heiligen Schrift der j\u00fcdischen Religion, finden.\nUnabh\u00e4ngig von vielf\u00e4ltigen fr\u00fcheren Einfl\u00fcssen entstand die Kabbalah Anfang des 13. Jahrhundert im Languedoc. Der entscheidende Autor f\u00fcr die nachfolgenden Schriften wird in Isaak dem Blinden (1160\u20131235) aus Narbonne gesehen. Dessen Sch\u00fcler brachten seine Lehren nach Girona, wo bald ein kabbalistischer Zirkel entstand.", "Freiwirtschaft": "Die Freiwirtschaft ist ein Wirtschaftsmodell, das von Silvio Gesell, einem deutsch-argentinischen Kaufmann, Landwirt und volkswirtschaftlichen Autodidakten, im Wesentlichen zwischen 1891 und 1916 entwickelt worden ist. Anlass seiner drei ersten Schriften, die sich noch ausschlie\u00dflich mit einer Geldreform besch\u00e4ftigten, war eine argentinische Wirtschaftskrise um 1890. Anfang des 20. Jahrhunderts forderte Gesell neben einer W\u00e4hrungsreform auch eine Bodenreform. Im Titel seines 1916 erschienenen Hauptwerks hei\u00dft es deshalb: Die Nat\u00fcrliche Wirtschaftsordnung durch Freiland und Freigeld.", "Umlaufgesichertes Geld": "Umlaufgesichertes Geld ist ein Konzept der Freiwirtschaft. Es soll daf\u00fcr sorgen, dass sich der Umlauf des freiwirtschaftlichen Geldes verstetigt. Diese Umlaufsicherung steht teilweise im Widerspruch zur Wertaufbewahrungsfunktion des Geldes.", "W\u00f6rgler Schwundgeld": "Das W\u00f6rgler Schwundgeld, auch W\u00f6rgler Freigeld, W\u00f6rgler Schilling oder im Volksmund auch das Wunder von W\u00f6rgl genannt, war ein Schwundgeldexperiment in der \u00f6sterreichischen Stadt W\u00f6rgl, das vom damaligen B\u00fcrgermeister Michael Unterguggenberger zur Bew\u00e4ltigung der Auswirkungen der Weltwirtschaftskrise im Juni 1932 ins Leben gerufen wurde. Nach einem Gerichtsprozess musste das Experiment im September 1933 eingestellt werden.", "Tanzwut": "Der Ausdruck Tanzwut, auch Tanzkrankheit, Tanzsucht, Tanzplage, Tanzpest oder Choreomanie genannt, bezeichnet eine insbesondere im 14. und 15. Jahrhundert aufgetretene epidemische Erscheinung, die als psychogenes und massenhysterisches Ph\u00e4nomen beschrieben worden ist. Gro\u00dfe Gruppen von Menschen tanzten anscheinend willenlos, bis sie ersch\u00f6pft oder verwundet zusammenbrachen.", "Roger Casement": "Roger David Casement war ein britisch-irischer Diplomat, der entscheidend an der Aufkl\u00e4rung der Kongogr\u00e4uel beteiligt war und sich sp\u00e4ter als irischer Nationalist f\u00fcr die Unabh\u00e4ngigkeit Irlands von Gro\u00dfbritannien einsetzte. W\u00e4hrend des Ersten Weltkrieges verhandelte er mit der deutschen Regierung \u00fcber eine Unterst\u00fctzung des irischen Widerstands. Von den Briten als Verr\u00e4ter und von den Iren als Nationalheld angesehen, wurde er 1916 wegen Hochverrats verurteilt und geh\u00e4ngt.", "Irland": "Irland ist ein Inselstaat in Westeuropa. Er umfasst etwa f\u00fcnf Sechstel der gleichnamigen Insel sowie eine Vielzahl kleinerer Inseln, welche ihr \u2013 \u00fcberwiegend im Westen des Landes \u2013 vorgelagert sind. Die Republik Irland grenzt im Norden an Nordirland und damit an das Vereinigte K\u00f6nigreich. Im Osten liegt die Irische See, im Westen und S\u00fcden ist das Land vom Atlantik umgeben. Hauptstadt und gr\u00f6\u00dfte Stadt Irlands ist Dublin, gelegen im \u00f6stlichen Teil des Landes. In der Metropolregion Dublin lebt etwa ein Drittel der f\u00fcnf Millionen Einwohner. Der gr\u00f6\u00dfte Teil der Bev\u00f6lkerung bekennt sich zum r\u00f6misch-katholischen Glauben.", "Menschenrechtsbewegung": "Eine Menschenrechtsbewegung ist eine soziale Bewegung gegen das Missachten der Menschenrechte der B\u00fcrger eines Staates. Diese unabh\u00e4ngigen b\u00fcrgerlichen Bewegungen richten sich gegen politische Entscheidungen eines Staates, die den sozialen und \u00f6konomischen Wohlstand der B\u00fcrger hierarchisch, abgrenzend oder gewaltsam verletzen. Menschenrechtsbewegungen legen ihren Fokus haupts\u00e4chlich auf das Recht eines Menschen im Allgemeinen, also nicht nur basiert auf die b\u00fcrgerlichen Rechte, sondern das Recht, das ein Mensch allein vom Sein hat, und wie dies von der Politik des jeweiligen Staates beeinflusst bzw. beeintr\u00e4chtigt wird.", "Jan van Eyck": "Jan van Eyck war ein fl\u00e4mischer Maler des Sp\u00e4tmittelalters und gilt als der Begr\u00fcnder und zugleich der ber\u00fchmteste Vertreter der altniederl\u00e4ndischen Malerei. Er leitete die neue naturalistische Kunstepoche n\u00f6rdlich der Alpen ein. Wegen seiner vollendeten Maltechnik und seines Sinns f\u00fcr eine wirklichkeitsgetreue Darstellung wurde er von vielen Autoren sogar als \u201eK\u00f6nig unter den Malern\u201c bezeichnet.", "Kunstgeschichte": "Die Kunstgeschichte oder Kunstwissenschaft, veraltet auch Kunsthistorik, ist eine geisteswissenschaftliche Disziplin, die Architektur, Bildk\u00fcnste und -medien sowie kunsthandwerkliche Objekte einschlie\u00dflich ihrer Theorien und Praktiken vom Mittelalter bis in die Gegenwart untersucht. Das Spektrum des kunsthistorischen bzw. kunstwissenschaftlichen Arbeitens reicht von formalen und ikonographischen, stilistischen und materiellen Analysen \u00fcber entwurfstheoretische, kunstpraktische und rezeptions\u00e4sthetische Untersuchungen bis hin zu sozialen, politischen und gesellschaftlichen Interpretationen von Kunst und Architektur in ihren lokalen, regionalen und globalen Zusammenh\u00e4ngen.", "Mary Mallon": "Mary Mallon, bekannt als Typhoid Mary (Typhus-Mary), war die erste Person in den Vereinigten Staaten, die als nicht erkrankte Tr\u00e4gerin von Typhus identifiziert wurde, als sogenannte Dauerausscheiderin. Mallon war 1883 aus Irland eingewandert.", "Doppelhelix": "Die Doppelhelix ist ein geometrisches Gebilde, bei dem \u2013 im Gegensatz zur einfachen Helix \u2013 das Motiv der Windung doppelt auftaucht.", "Desoxyribonukleins\u00e4ure": "Desoxyribonukleins\u00e4ure, meist kurz als DNA bezeichnet, ist eine aus unterschiedlichen Desoxyribonukleotiden aufgebaute Nukleins\u00e4ure. Sie tr\u00e4gt die Erbinformation bei allen Lebewesen und den DNA-Viren. Das langkettige Polynukleotid enth\u00e4lt in Abschnitten von Genen besondere Abfolgen seiner Nukleotide. Diese DNA-Abschnitte dienen als Matrizen f\u00fcr den Aufbau entsprechender Ribonukleins\u00e4uren (RNA), wenn genetische Information von DNA in RNA umgeschrieben wird. Die hierbei an der DNA-Vorlage aufgebauten RNA-Str\u00e4nge erf\u00fcllen unterschiedliche Aufgaben; sie sind als rRNA, als tRNA und als mRNA an der Biosynthese von Proteinen beteiligt. Im Falle einer messenger- oder Boten-RNA (mRNA) stellt die Abfolge von Nukleinbasen die Bauanleitung f\u00fcr ein Protein dar.", "James Watson": "James Dewey Watson ist ein US-amerikanischer Molekularbiologe und Nobelpreistr\u00e4ger. Zusammen mit Francis Crick postulierte er 1953 eine Doppelhelix f\u00fcr die Molekularstruktur der Desoxyribonukleins\u00e4ure (DNA). Das Modell basierte auf der mathematischen Analyse von R\u00f6ntgenbeugungdaten, die Rosalind Franklin und Raymond Gosling erstellt hatten.", "Francis Crick": "Francis Harry Compton Crick OM war ein britischer Physiker und Molekularbiologe. Er erhielt 1962 zusammen mit James Watson und Maurice Wilkins den Nobelpreis f\u00fcr Physiologie oder Medizin f\u00fcr die Aufkl\u00e4rung der Molekularstruktur der Desoxyribonukleins\u00e4ure (DNA). Diese Aufkl\u00e4rung gelang anhand von R\u00f6ntgenbeugungsbildern, die Rosalind Franklin und Raymond Gosling erstellt hatten.", "London": "London ist zugleich die Hauptstadt des Vereinigten K\u00f6nigreiches und Englands. Die Stadt liegt an der Themse in S\u00fcdostengland. Das heutige Verwaltungsgebiet mit 33 Stadtbezirken entstand im Jahr 1965 durch die Gr\u00fcndung von Greater London. Dort lebten 2022 rund 8,9 Millionen Menschen, davon rund 3,4 Millionen in den 13 Stadtbezirken Inner Londons. In der gesamten Metropolregion London lebten 2019 knapp 14,4 Millionen Einwohner.", "Jakob Fugger": "Jakob Fugger \u201evon der Lilie\u201c war zwischen etwa 1495 und 1525 der bedeutendste Kaufherr, Montanunternehmer und Bankier Europas. Er entstammte der Augsburger Handelsfamilie Fugger. Das Familienunternehmen baute er innerhalb weniger Jahrzehnte zu einem europaweit t\u00e4tigen Unternehmen aus. Seine Ausbildung hatte er bereits als 14-J\u00e4hriger in Venedig begonnen, wo er sich wohl bis gegen 1487 \u00fcberwiegend aufhielt. Jakob Fugger war zugleich Kleriker und besa\u00df eine Pfr\u00fcnde, hat jedoch nie in einem Kloster gelebt.\nDie Grundlage des Familienverm\u00f6gens wurde vorwiegend durch den Baumwollhandel mit Italien geschaffen. Die Familienfirma wuchs rasch, nachdem die Br\u00fcder Ulrich, Georg und Jakob Fugger in Bankgesch\u00e4fte mit den Habsburgern und der Kurie, parallel dazu zun\u00e4chst in die Montanwirtschaft in Tirol und ab 1493 in den Abbau von Silber und Kupfer im heutigen Tschechien und der Slowakei einstiegen. Ab 1525 besa\u00dfen die Fugger Rechte zum Abbau von Quecksilber und Zinnober in Almad\u00e9n (Spanien).", "Croissant": "Das Croissant \u2013 auch als H\u00f6rnchen, Beugel, Cornetto, das Gipfeli (Schweizerdeutsch) bzw. der Gipfel bezeichnet \u2013 ist ein franz\u00f6sisches Geb\u00e4ck aus einem leicht ges\u00fc\u00dften, eihaltigen Hefeteig, der mit wenigen Schichten Ziehfett touriert wird. Croissants geh\u00f6ren damit zu den Plundergeb\u00e4cken. Gute Croissants haben eine mattgl\u00e4nzende, zarte, r\u00f6sche Kruste und eine bl\u00e4ttrige Krume. Croissants sind beliebte Fr\u00fchst\u00fccksgeb\u00e4cke. Im Gegensatz dazu ist das traditionelle \u00f6sterreichische Kipfel ein Geb\u00e4ck aus einem einfachen Hefeteig und immer in H\u00f6rnchenform. Dieses Kipfel ist ein M\u00fcrbgeb\u00e4ck und wurden noch 1894 in einem gastronomischen Lexikon als Hefegeb\u00e4ck bezeichnet.", "Neutral-Moresnet": "Neutral-Moresnet war von 1816 bis 1919 ein neutrales Territorium, das als Kondominium gemeinsam vom Vereinigten K\u00f6nigreich der Niederlande bzw. Belgien und Preu\u00dfen bzw. dem Deutschen Reich verwaltet wurde. Das 3,4\u00a0km\u00b2 gro\u00dfe Gebiet des ehemaligen Neutral-Moresnet liegt sieben Kilometer s\u00fcdwestlich von Aachen und reicht im Norden bis zum Vaalserberg, auf dem es damit zwischen 1830 und 1919 ein Vierl\u00e4ndereck gab. Die Bev\u00f6lkerungsanzahl wuchs rasant von 256 Personen im Jahr 1815 auf 4668 Personen vor dem Ersten Weltkrieg.", "Mikronation": "Als Mikronation, Fantasiestaat oder Scheinstaat werden Gebilde bezeichnet, die wie eigenst\u00e4ndige souver\u00e4ne Staaten auftreten und den Anschein erwecken, mit staatlicher Autorit\u00e4t zu handeln, obwohl bei ihnen Eigenschaften fehlen oder wenigstens stark umstritten sind, welche einen Staat nach V\u00f6lkerrecht ausmachen. International anerkannte souver\u00e4ne Staaten oder Institutionen verweigern daher die Anerkennung oder reagieren gar nicht, weil sie diese Gebilde und deren Anspr\u00fcche nicht ernst nehmen. Teilweise nehmen sich die Gr\u00fcnder selbst nicht ernst oder betreiben die Mikronation lediglich als Staatssimulation oder Spiel im Internet.", "Heimtier": "Heimtiere sind Tiere, die vom Menschen aus verschiedenen Motiven meist in der Wohnung oder in sonstigem engen Kontakt mit ihm gehalten werden. Motive f\u00fcr die Haltung von Heimtieren k\u00f6nnen sein: Freude am Tier, Zierde, Interesse an Verhaltensweisen oder auch Z\u00fcchtung der Tiere, Leben mit zahmen Tieren als Sozialpartner, Ersatz f\u00fcr menschliche Sozialpartner oder f\u00fcr Kinder als Spielgef\u00e4hrten.", "Ignaz Semmelweis": "Ignaz Philipp Semmelweis war ein ungarisch-\u00f6sterreichischer Chirurg und Geburtshelfer deutscher Abstammung. Er studierte an den Universit\u00e4ten Pest und Wien Medizin und erhielt 1844 seinen Doktorgrad an der Universit\u00e4t Wien. Semmelweis war beeinflusst von der zweiten Wiener medizinischen Schule und Angeh\u00f6riger der von J\u00e1nos Balassa gef\u00fchrten Pester bzw. ungarischen medizinischen Schule, der unter anderem auch Frigyes Kor\u00e1nyi angeh\u00f6rte.", "Kindbettfieber": "Das Kindbettfieber ist eine Infektionskrankheit, die nach einer Entbindung w\u00e4hrend des Wochenbettes oder nach einer Fehlgeburt auftreten kann, insbesondere auch im Falle einer unvollst\u00e4ndigen Nachgeburt, und durch eine vom Beckenbereich ausgehende Geb\u00e4rmutter- oder Bauchfellentz\u00fcndung eine lebensbedrohliche Sepsis darstellt. Andere Bezeichnungen sind Wochenbettfieber und Puerperalfieber.", "Kannibalismus": "Als Kannibalismus wird das Verzehren von Artgenossen oder Teilen derselben bezeichnet. Insbesondere versteht man darunter den Verzehr von Menschenfleisch durch Menschen (Anthropophagie), aber auch im Tierreich gibt es Kannibalismus. Die Bezeichnungen Kannibalismus und Anthropophagie werden unabh\u00e4ngig davon verwendet, ob dem Verspeisen eine T\u00f6tung vorausging oder nicht. Biologen verwenden bei Tieren die genaueren Bezeichnungen aktiver und passiver Kannibalismus, um die beiden F\u00e4lle zu unterscheiden.", "Leon Theremin": "Lew Sergejewitsch Termen, sp\u00e4ter Leon Theremin war ein russischer Physiker und Erfinder. Er hat mit dem nach ihm benannten Theremin das erste Instrument erfunden, das elektronisch T\u00f6ne erzeugt und gilt somit als Wegbereiter f\u00fcr sp\u00e4ter aufkommende Erfindungen wie Synthesizer.", "Theremin": "Das Theremin ist ein 1920 erfundenes elektronisches Musikinstrument. Es ist das einzige verbreitete Musikinstrument, das ber\u00fchrungslos gespielt wird und dabei direkt T\u00f6ne erzeugt. Sein Name geht auf den Erfinder, den Russen Lew Termen, zur\u00fcck, der sich in den USA Leon Theremin nannte.", "Elektronische Musik": "Elektronische Musik bezeichnet Musik, die durch elektronische Klangerzeuger (Generatoren) hergestellt und mit Hilfe von Lautsprechern wiedergegeben wird. Im deutschen Sprachgebrauch war es bis zum Ende der 1940er Jahre \u00fcblich, alle Instrumente, an deren Klangentstehung bzw. -\u00fcbertragung in irgendeiner Weise elektrischer Strom beteiligt war, als elektrische Instrumente zu bezeichnen. Konsequenterweise sprach man daher auch von elektrischer Musik. Bis heute besteht eine Kontroverse in der Terminologie, da einerseits ein wissenschaftlicher Begriff der Akustik und gleichzeitig aber auch ein Oberbegriff \u00fcber neue Musikstile der Unterhaltungsmusik gemeint ist. Andererseits kategorisiert man mit elektronischer Musik auch eine Gattung der Neuen Musik, wobei sich hier der Begriff der elektroakustischen Musik etabliert hat.", "Paneurop\u00e4isches Picknick": "Das Paneurop\u00e4ische Picknick war eine Friedensdemonstration ungarischer Oppositioneller an der \u00f6sterreichisch-ungarischen Grenze nahe der Stadt Sopron (\u00d6denburg) am 19. August 1989. Sie wurde in der Erinnerungskultur nachtr\u00e4glich zum Meilenstein jener Vorg\u00e4nge stilisiert, die zum Ende der DDR, zur deutschen Wiedervereinigung und zum Zerbrechen des Ostblocks f\u00fchrten.", "Meinungsforschung": "Die Meinungsforschung dient der Ermittlung der \u00d6ffentlichen Meinung, das hei\u00dft von Ansichten, Einstellungen, Stimmungen oder W\u00fcnschen der Bev\u00f6lkerung. Sie stellt das Gegenst\u00fcck zur \u00d6koskopie oder \u00f6koskopischen Marktforschung dar, die mit Hilfe empirischer Verfahren objektive Befunde ermittelt.", "Sonntagsfrage": "Als Sonntagsfrage wird in der deutschen und \u00f6sterreichischen Meinungs- und Wahlforschung die Frage nach der aktuellen Wahlabsicht bezeichnet. Die Frage hat sich als Standardinstrument der empirischen Forschung durchgesetzt und wird von akademischen sowie kommerziellen Umfrageinstituten genutzt. Sie wird als Grundlage zur Berechnung der aktuellen Stimmung und f\u00fcr Projektionen verwendet.", "George Gallup": "George Horace Gallup war ein amerikanischer Pionier der Markt- und Meinungsforschung. Er kam aus dem Bereich Journalismus und Werbung, bevor er sich der Marktforschung \u2013 und speziell der politischen Meinungsforschung zuwandte. Er verwendete als erster die Wahrscheinlichkeitstheorie, um auf wissenschaftlicher Basis repr\u00e4sentative Umfragen durchzuf\u00fchren.", "Schlacht bei Cr\u00e9cy": "Die Schlacht bei Cr\u00e9cy markierte am 26.\u00a0August 1346 den Anfangspunkt des Hundertj\u00e4hrigen Krieges auf dem europ\u00e4ischen Festland. In diesem Gefecht beim heutigen Ort Cr\u00e9cy-en-Ponthieu im D\u00e9partement Somme standen sich die Heere von Eduard\u00a0III. von England und Philipp\u00a0VI. von Frankreich gegen\u00fcber. Eduard\u00a0III. errang dabei einen entscheidenden Sieg.", "Skanderbeg": "Georg Kastriota, genannt Skanderbeg, war ein F\u00fcrst aus dem albanischen Adelsgeschlecht der Kastrioti und ein Milit\u00e4rkommandant, der von 1423 bis 1443 dem Osmanischen Reich, von 1443 bis 1447 der Republik Venedig und ab 1451 bis zu seinem Tod dem K\u00f6nigreich Neapel diente.", "Albanien": "Albanien ist ein Staat in S\u00fcdosteuropa auf der Balkanhalbinsel. Das Staatsgebiet grenzt im Norden an Montenegro und den Kosovo, im Osten an Nordmazedonien und im S\u00fcden an Griechenland. Die nat\u00fcrliche Westgrenze wird durch die K\u00fcsten des Adriatischen und des Ionischen Meeres gebildet, womit das Land zu den Anrainerstaaten des Mittelmeeres z\u00e4hlt. Die Hauptstadt und gleichzeitig gr\u00f6\u00dfte Stadt des Landes ist Tirana.", "Dari\u00e9n-Projekt": "Das Dari\u00e9n-Projekt war der Versuch, eine schottische Kolonie in Panama zu etablieren. Das katastrophale Scheitern des Projekts brachte das K\u00f6nigreich Schottland an den Rand des Staatsbankrotts und beschleunigte so den Zusammenschluss mit dem K\u00f6nigreich England zum K\u00f6nigreich Gro\u00dfbritannien.", "Guillotine": "Die Guillotine [gijo'ti\u02d0n(\u0259)] ist ein nach dem franz\u00f6sischen Arzt Joseph-Ignace Guillotin benanntes Fallbeil zur Vollstreckung der Todesstrafe durch Enthauptung.", "Franz\u00f6sische Revolution": "Die Franz\u00f6sische Revolution von 1789 bis 1799 geh\u00f6rt zu den folgenreichsten Ereignissen der neuzeitlichen europ\u00e4ischen Geschichte. Die Abschaffung des feudal-absolutistischen St\u00e4ndestaats sowie die Propagierung und Umsetzung grundlegender Werte und Ideen der Aufkl\u00e4rung als Ziele der Franz\u00f6sischen Revolution \u2013 das betrifft insbesondere die Menschenrechte \u2013 waren miturs\u00e4chlich f\u00fcr tiefgreifende macht- und gesellschaftspolitische Ver\u00e4nderungen in ganz Europa und haben das moderne Demokratieverst\u00e4ndnis entscheidend beeinflusst. Als zweite unter den Atlantischen Revolutionen erhielt sie ihrerseits orientierende Impulse aus dem amerikanischen Unabh\u00e4ngigkeitskampf. Die heutige Franz\u00f6sische Republik als liberal-demokratischer Verfassungsstaat westlicher Pr\u00e4gung st\u00fctzt ihr Selbstverst\u00e4ndnis unmittelbar auf die Errungenschaften der Franz\u00f6sischen Revolution.", "Lotterieaufstand": "Der sogenannte Lotterieaufstand in Albanien zu Beginn des Jahres 1997 war eine tiefe wirtschaftliche, politische und gesellschaftliche Krise. In ihm entlud sich der Volkszorn \u00fcber gro\u00df angelegte Betr\u00fcgereien, durch die viele Albaner ihr ganzes Verm\u00f6gen verloren.", "Notruf": "Ein Notruf ist ein Signal, das \u00fcbermittelt wird, um bei einem Notfall professionelle Helfer wie Rettungsdienste, Feuerwehren oder die Polizei zu alarmieren. Je nach Situation wird bei der Rufannahme entschieden, ob ein Einsatz erfolgt. Der Notruf kann \u00fcber verschiedene Kommunikationskan\u00e4le abgesetzt werden, gew\u00f6hnlich telefonisch, aber auch \u00fcber Rufs\u00e4ulen, Fax, Funk und Seenotsignale. Auch elektronisch via Internet, etwa per E-Mail oder Mobile App am Smartphone k\u00f6nnen Notrufe abgesetzt werden. F\u00fcr Geh\u00f6rlose ist in \u00d6sterreich eine Mobiltelefonnummer zur Kommunikation per SMS eingerichtet. Bei Versagen oder Nichterreichbarkeit der \u00f6ffentlichen Telekommunikationskan\u00e4le werden andere Kan\u00e4le zur \u00dcbermittlung relevant, das kann Amateurfunk, Betriebsfunk oder leitungsgebundene Telefonie einer Seilbahn, eines Betriebs, insbesondere eines Bergbaus oder einer analogen Haussprechanlage sein. Je einfacher der Kanal, desto wichtiger sind vereinbarte Signalformen: \u201eHilfe!\u201c, \u201eSOS\u201c oder \u201eMayday\u201c in geschriebener oder gerufener Sprache, ...---... als Morsecode. Alpines Notsignal ist regelm\u00e4\u00dfiges Blinken oder Winken. Das gleichm\u00e4\u00dfige Klopfen an ein Rohr oder eine andere gut K\u00f6rperschall weiterleitende Struktur kann als Signal f\u00fcr in einem Bergwerk oder einem Haus Versch\u00fcttete dienen \u2013 wichtig sind dabei Pausen zum Antworten.", "Esperanto": "Esperanto ist die am weitesten verbreitete Plansprache. Ihre heute noch g\u00fcltigen Grundlagen wurden als internationale Sprache 1887 von dem Augenarzt Ludwik Lejzer Zamenhof ver\u00f6ffentlicht, dessen Pseudonym Doktoro Esperanto zum Namen der Sprache wurde.", "Ludwik Lejzer Zamenhof": "Ludwik Lejzer Zamenhof [za\u02c8m\u025bnh\u0254f] war ein j\u00fcdischer Augenarzt aus Polen, das damals zum Russischen Kaiserreich geh\u00f6rte.", "Plansprache": "Als Plansprache bezeichnet man eine f\u00fcr die zwischenmenschliche Kommunikation konstruierte Sprache. Der Entwurf einer Plansprache ist meist auf die Erleichterung der internationalen Kommunikation ausgerichtet; man spricht dann von einer internationalen Plansprache.", "Adele Spitzeder": "Adele Spitzeder war eine deutsche Schauspielerin, Betr\u00fcgerin und Volkss\u00e4ngerin.", "Schneeballsystem": "Als Schneeballsystem oder Pyramidensystem werden Gesch\u00e4ftsmodelle bezeichnet, die zum Funktionieren eine st\u00e4ndig wachsende Anzahl an Teilnehmern ben\u00f6tigen, einem den Hang hinabrollenden und dabei stetig anwachsenden Schneeball gleichend. Vermeintliche Gewinne oder Renditen, beziehungsweise vielmehr Liquidit\u00e4ts\u00fcbersch\u00fcsse, entstehen fast ausschlie\u00dflich dadurch, dass neue Teilnehmer in dem System mitwirken, eigenes Kapital einbringen oder erwirtschaften. Mitunter gibt es gar kein oder nur ein \u00fcberteuertes Produkt, sodass ein Betrugsdelikt vorliegt.", "Hep-Hep-Krawalle": "Die Hep-Hep-Krawalle 1819 waren eine Welle gewaltt\u00e4tiger antij\u00fcdischer Ausschreitungen in vielen St\u00e4dten und Ortschaften des Deutschen Bundes und \u00fcber seine Grenzen hinaus, insbesondere in D\u00e4nemark. Die Krawalle begannen am 2. August 1819 in W\u00fcrzburg. Weitere schwere Ausschreitungen ereigneten sich kurz darauf in Frankfurt am Main und in St\u00e4dten von Franken und Baden, Ende August in Hamburg sowie im September in Kopenhagen und Danzig. Aus etwa 70 Orten sind zwischen August und Oktober 1819 kleinere Vorf\u00e4lle \u00fcberliefert.", "Antisemitismus": "Als Antisemitismus werden heute alle pauschalen Formen von Judenhass, Judenfeindlichkeit oder Judenfeindschaft bezeichnet. Der Ausdruck entstand 1879 als Eigenbezeichnung deutscher Judenfeinde um den Journalisten Wilhelm Marr. Er wurde nach dem Holocaust zum Sammelbegriff f\u00fcr alle Einstellungen und Verhaltensweisen, die Einzelpersonen oder Gruppen \u201eden Juden\u201c zuordnen und ihnen negative Eigenschaften unterstellen, um die Abwertung, Ausgrenzung, Diskriminierung, Unterdr\u00fcckung, Verfolgung, Vertreibung bis hin zur Vernichtung j\u00fcdischer Minderheiten (V\u00f6lkermord) zu rechtfertigen. Vertreter und Anh\u00e4nger des Antisemitismus werden \u201eAntisemiten\u201c genannt.", "Gerhard Zucker": "Gerhard Zucker war ein deutscher Entwickler von Postraketen.", "Raketentechnik": "Unter Raketentechnik versteht man alle Kenntnisse, Materialien, Verfahren und Vorg\u00e4nge, die zum erfolgreichen Bau, Start und Betrieb von Raketen beitragen.", "Hanse": "Hanse ist die Bezeichnung f\u00fcr die zwischen Mitte des 12. Jahrhunderts und Mitte des 17. Jahrhunderts bestehenden Vereinigungen haupts\u00e4chlich norddeutscher Kaufleute, deren Ziel die Sicherheit der \u00dcberfahrt und die Vertretung gemeinsamer wirtschaftlicher Interessen besonders im Ausland war. Die Hanse war nicht nur auf wirtschaftlichem, sondern auch auf politischem und kulturellem Gebiet ein wichtiger Faktor.", "Walfang vor Island": "Der Walfang vor Island wurde nach einem Stopp 2003 wieder aufgenommen. Von 2019 bis 2021 war er erneut unterbrochen. In den isl\u00e4ndischen Gew\u00e4ssern um den 66. Breitengrad kommen vor allem Zwergwale und die vom Aussterben bedrohten Finnwale vor. Beide Arten werden bejagt. Nachdem die beiden verbliebenen Walfangunternehmen die Fangsaison ab 2019 jeweils abgesagt hatten, stellte eines dieser Unternehmen den Walfang 2020 definitiv ein, das andere nahm ihn jedoch 2022 wieder auf. Seit Juni 2023 ist der Walfang vor\u00fcbergehend f\u00fcr zwei Monate von der isl\u00e4ndischen Regierung gestoppt, seit 1. September wieder erlaubt.", "Treffen in Tunix": "Das Treffen in TUNIX fand vom 27. bis 29. Januar 1978 in der Technischen Universit\u00e4t (TU) in West-Berlin statt und war der kurzfristige Versuch einiger Initiativen von \u201eUnorganisierten\u201c, die noch zerstreute neue Generation nach der 68er-Bewegung zu versammeln, die einen Gegenpol zum Politikverst\u00e4ndnis der maoistischen K-Gruppen und der DDR-orientierten Organisationen wie der SEW bildeten. Die Teilnehmer, deren Zahl von den Veranstaltern auf 15.000 gesch\u00e4tzt wurde, nutzten ein vielf\u00e4ltiges Programm zur Vorstellung ihrer Aktivit\u00e4ten, zu Diskussion, Austausch und Vergn\u00fcgen. In der Folge kam es zu einer Vielzahl von Gruppen- und Projekte-Gr\u00fcndungen in Stadt und Land und deshalb gilt das Treffen als \u201eGeburtsstunde\u201c der Alternativbewegung.", "Tuwat-Kongress": "Der in Berlin im August 1981 abgehaltene Tuwat-Kongress richtete sich gegen die vom Berliner Senat angek\u00fcndigte R\u00e4umung von besetzten H\u00e4usern.", "Chaos Computer Club": "Der Chaos Computer Club (CCC) ist ein deutscher Verein, in dem sich Hacker zusammengeschlossen haben. Der Verein hat sich zu einer ma\u00dfgebenden Nichtregierungsorganisation (NGO) in allen Fragen der Computersicherheit entwickelt.", "Deutscher Herbst": "Als Deutscher Herbst wird die Zeit und ihre politische Atmosph\u00e4re in der Bundesrepublik Deutschland im September und Oktober 1977 bezeichnet, die gepr\u00e4gt war durch Anschl\u00e4ge der terroristischen Vereinigung Rote Armee Fraktion (RAF). Die Entf\u00fchrung und Ermordung Hanns Martin Schleyers, die Entf\u00fchrung des Lufthansa-Flugzeugs Landshut und die Selbstmorde der inhaftierten f\u00fchrenden Mitglieder der ersten Generation der RAF stellten den Schlussakt der so genannten Offensive 77 der RAF dar. Der Deutsche Herbst gilt als eine der schwersten Krisen in der Geschichte der Bundesrepublik Deutschland.", "Werwolf": "Ein Werwolf ist in Mythologie, Sage und Dichtung ein Mensch, der sich in einen Wolf verwandeln kann. Als Ph\u00e4nomen geh\u00f6rt die Verwandlung von Menschen in W\u00f6lfe, die Lykanthropie ), zum gro\u00dfen Komplex der Wertiere (Therianthropie, der sich in Religion und Mythologie weltweit findet. Die Beschreibungen von Werw\u00f6lfen variieren je nach Zeit und Ort; einige Details moderner Werwolferz\u00e4hlungen kamen erst im 20. Jahrhundert hinzu.", "Livland": "Livland, veraltet auch Liefland und Eifland, lateinisch Livonia, livisch L\u012bv\u00f5m\u014d, estnisch Liivimaa, litauisch Livonija, russisch \u041b\u0438\u0432\u043e\u043d\u0438\u044f Liwonija, polnisch Inflanty, ist der Name einer historischen Landschaft im Baltikum. Er leitet sich vom Namen des finno-ugrischen mit den Esten und Finnen verwandten Volkes der Liven her.", "Thingbewegung": "Die Thingbewegung war im fr\u00fchen 20. Jahrhundert in Deutschland zun\u00e4chst eine Bewegung bei manchen Verb\u00e4nden der Jugendbewegung, etwa dem Quickborn-Arbeitskreis. Gro\u00dfversammlungen, wie Verbands-Jahresversammlungen, wurden unter dem germanischen Begriff Thing abgehalten. Darin sollte ihre Abkehr von den abgelehnten Formen der Wilhelminischen Epoche und die R\u00fcckbesinnung auf eine vermeintlich bessere Zeit der tugendhaften Ahnen zum Ausdruck kommen. Es war \u00fcblich, die Gesamtversammlungen mit Darbietungen eigener Kunst zu beleben: Trachten, Tanz, Gesang, Dichtung, Laienspiel.", "Martin Guerre": "Martin Guerre war ein franz\u00f6sischer Bauer im 16. Jahrhundert. Er verschwand spurlos, an seiner Stelle gab sich nach etlichen Jahren ein Hochstapler als der Vermisste aus und vermochte sowohl die Ehefrau als auch das ganze Umfeld zu t\u00e4uschen. Nachdem der wahre Martin Guerre zur\u00fcckgekehrt war, wurde der Betr\u00fcger hingerichtet. Die Fakten des Falles waren Thema zahlreicher B\u00fccher und Filme.", "Leopardenmorde": "Unter den Leopardenmorden versteht man eine lange andauernde, r\u00e4tselhafte Mordserie im kolonialen Afrika.\nZwischen 1850 und 1950 wurden dabei rund 1.000 Menschen ermordet, verst\u00fcmmelt und meist ausgeweidet. Da diese Spuren anfangs auf Leoparden-Angriffe hindeuteten, gaben die europ\u00e4ischen Kolonialherren der Mordserie, die sich vor allem von Westafrika bis in den Kongo und Ostafrika zog, ihren Namen.", "Masada": "Masada ist eine arch\u00e4ologische St\u00e4tte im S\u00fcdbezirk in Israel. Auf einem Gipfelplateau am Rand der Jud\u00e4ischen W\u00fcste, hoch \u00fcber dem Toten Meer, lie\u00df sich Herodes eine Palastfestung erbauen. Fertiggestellt wurde dieses k\u00f6nigliche Refugium etwa 15 v. Chr. Die Architektur ist teils traditionell (\u00f6stlich-hellenistisch), teils am Vorbild r\u00f6mischer Villen orientiert. Eine besondere Attraktion bot Herodes seinen G\u00e4sten mit Wasserluxus in Gestalt einer Thermenanlage und eines Schwimmbeckens.", "J\u00fcdischer Krieg": "Der gro\u00dfe J\u00fcdische Krieg gegen die R\u00f6mer begann im Jahr 66 n.\u00a0Chr. in Jud\u00e4a, ausgel\u00f6st durch staatliche und religi\u00f6se Unterdr\u00fcckung, und wurde im Jahr 70 mit der Eroberung Jerusalems und der Zerst\u00f6rung des Jerusalemer Tempels entschieden. Endg\u00fcltig konnte der Krieg erst im Jahr 73/74 mit dem Fall von Masada beendet werden. Es war der erste der drei gro\u00dfen j\u00fcdischen Aufst\u00e4nde gegen die R\u00f6mer im 1. und 2.\u00a0Jahrhundert. Der zweite war der Diasporaaufstand um 116, der dritte der Bar-Kochba-Aufstand 132\u2013135.", "Christian Gottlieb Prieber": "Christian Gottlieb Prieber, auch: Christian Gottlieb Priber, war ein deutscher Rechtsanwalt, Sozialutopist und Abenteurer.", "Glutamat-Unvertr\u00e4glichkeit": "Bei einer sogenannten Glutamat-Unvertr\u00e4glichkeit, umgangssprachlich auch Chinarestaurant-Syndrom genannt, nicht zu verwechseln mit Gluten-Unvertr\u00e4glichkeit, handelt es sich um eine kurzzeitige Symptomatik, die nach Schilderung einiger Personen bei ihnen nach Einnahme von Glutamaten auftritt.", "Texanischer Unabh\u00e4ngigkeitskrieg": "Der Texanische Unabh\u00e4ngigkeitskrieg dauerte vom 2. Oktober 1835 bis zum 21. April 1836, war ein Konflikt zwischen Mexiko und dem Teil Texas (Tejas) des mexikanischen Bundesstaates Coahuila y Tejas und endete mit der Unabh\u00e4ngigkeit von Texas und dem Vertrag von Velasco.", "Fredonian Rebellion": "Die Fredonian Rebellion beziehungsweise die kurzzeitige, daraus resultierende Republic of Fredonia war der erste Versuch angloamerikanischer Siedler in Texas, sich von Mexiko zu trennen. Die Siedler, angef\u00fchrt von dem Landempresario Haden Edwards, erkl\u00e4rten ihre Unabh\u00e4ngigkeit vom mexikanischen Texas und gr\u00fcndeten die Republik Fredonia in der N\u00e4he von Nacogdoches.", "Franklin-Expedition": "Die Franklin-Expedition war die dritte gro\u00dfe und letzte Forschungsreise des britischen Polarforschers Sir John Franklin. Ihr Ziel war es, die Nordwestpassage erstmals, und zwar von Ost nach West, vollst\u00e4ndig zu durchsegeln, kartografisch zu erfassen und so einen k\u00fcrzeren Seeweg von Europa nach Asien zu finden. Die Expedition scheiterte katastrophal; 1845 bis 1848 starben alle Beteiligten im kanadisch-arktischen Archipel. Letzte Spuren der Expeditionsteilnehmer wurden erst viele Jahre sp\u00e4ter nahe King William Island entdeckt. 2014 fand man das Wrack des Schiffs HMS Erebus in der Victoria Strait. Die \u00dcberreste der HMS Terror wurden 2016 s\u00fcdlich der King-William-Insel, in der Terror Bay, entdeckt.", "Johann Friedrich Struensee": "Johann Friedrich Struensee war ein deutscher Arzt und Aufkl\u00e4rer. Etwas \u00fcber ein Jahr lang war er der faktische Regent von D\u00e4nemark. Er wurde von Christian\u00a0VII. als Graf geadelt.", "Eisenbahnunfall von Crush": "Der Eisenbahnunfall von Crush (Texas) war ein am 15. September 1896 f\u00fcr sehr viele Zuschauer inszeniertes Ereignis, bei dem die Missouri-Kansas-Texas Railroad zwei Z\u00fcge absichtlich frontal zusammensto\u00dfen lie\u00df. Drei Tote waren die Folge.", "Mary Anning": "Mary Anning war eine britische Fossiliensammlerin. Sie war eine der ersten professionellen Sammlerinnen von Fossilien und wird damit als eine der ersten Pal\u00e4ontologinnen betrachtet.", "Alexander von Abonuteichos": "Alexander von Abonuteichos war ein antiker Priester aus der paphlagonischen Stadt Abonuteichos. Er berief sich auf die Tradition des Neupythagoreers Apollonios von Tyana. Von gegnerischer Seite wurde er als Scharlatan bek\u00e4mpft.", "K\u00f6nigreich Strathclyde": "Das K\u00f6nigreich Strathclyde ; in den Quellen auch unter dem Namen Alt Clut, dem britannischen Namen f\u00fcr Dumbarton Rock erw\u00e4hnt, war ein K\u00f6nigreich im s\u00fcdlichen Schottland in der nachr\u00f6mischen und fr\u00fchmittelalterlichen Periode. Seine Urspr\u00fcnge lagen wohl in dem durch Ptolem\u00e4us in dessen Geographia erw\u00e4hnten Stamm der Damnonii.", "Gesche Gottfried": "Gesche Margarethe Gottfried, geborene Timm, war eine Serienm\u00f6rderin, die durch Arsenik 15 Menschen vergiftete. Was sie zu diesen Taten trieb, ist bis heute unklar. Bevor bekannt wurde, dass sie f\u00fcr die Morde verantwortlich war, galt Gesche Gottfried in ihrer Umgebung als \u201eEngel von Bremen\u201c. An Gesche Gottfried wurde die letzte \u00f6ffentliche Hinrichtung in Bremen vollzogen. An die Hinrichtung erinnert der Spuckstein auf dem Domshof in Bremen. Unter anderem griff Rainer Werner Fassbinder mit der Verfilmung und dem Theaterst\u00fcck Bremer Freiheit den Fall auf.", "Alexios I. (Byzanz)": "Alexios I. Komnenos war byzantinischer Kaiser von 1081 bis 1118.", "Erster Kreuzzug": "Der Erste Kreuzzug war ein christlicher Kriegszug zur Eroberung Pal\u00e4stinas, zu dem Papst Urban\u00a0II. im Jahre 1095 aufgerufen hatte. Das urspr\u00fcngliche Ziel war die Unterst\u00fctzung des Byzantinischen Reiches gegen Seldschuken. Der Kreuzzug begann 1096 zum einen als bewaffnete Pilgerfahrt von Laien, zum anderen als Zug mehrerer Ritterheere aus Frankreich, Deutschland und Italien. Er endete 1099 mit der Einnahme Jerusalems durch ein Kreuzritterheer.", "Kaiserschnitt": "Der Kaiserschnitt, lateinisch Sectio caesarea, oder die Schnittentbindung ist die mit einem Einschnitt in die Bauchdecke und die Geb\u00e4rmutter der Mutter durchgef\u00fchrte chirurgische Entbindung von F\u00f6ten. Dazu wird ein Unterbauch-Querschnitt direkt oberhalb des Mons veneris vorgenommen oder \u2013\u00a0in deutschsprachigen L\u00e4ndern seltener\u00a0\u2013 ein Schnitt vom Bauchnabel entlang der Linea alba zur Schambeinfuge (L\u00e4ngslaparotomie).", "Jacob Nufer": "Jacob Nufer war ein Schweineschneider (Tierkastrator) aus dem Schweizer Kanton Thurgau. Er soll um das Jahr 1500 in Siegershausen die erste Schnittentbindung (Kaiserschnitt) durchgef\u00fchrt haben, bei der die Mutter, Elisabeth Alespach, die Operation \u00fcberlebt hat.", "James Barry (Mediziner)": "James Miranda Barry, geboren als Margaret Ann Bulkley war ein irischer Arzt in der britischen Armee. Er diente in Indien und S\u00fcdafrika, wobei er nicht nur die Bedingungen f\u00fcr die verwundeten Soldaten verbesserte, sondern sich auch f\u00fcr die Ver\u00e4nderung der Lebensumst\u00e4nde der einheimischen Bev\u00f6lkerung einsetzte. Zu seinen Erfolgen z\u00e4hlt auch der erste erfolgreiche Kaiserschnitt im gesamten Afrika; Mutter und Kind \u00fcberlebten die Operation.", "Adolf Loos": "Adolf Loos war ein \u00f6sterreichischer Architekt, Architekturkritiker und Kulturpublizist. Er gilt als einer der Wegbereiter der modernen Architektur.", "Jugendstil": "Der Jugendstil oder Art nouveau, meist im Zusammenhang mit Italien auch Stile Liberty, ist eine kunstgeschichtliche Epoche an der Wende vom 19. zum 20. Jahrhundert. Dem Jugendstil zuzuordnende Str\u00f6mungen sind der Reformstil, der Secessionsstil, Modernisme in Katalonien, in der Schweiz Style Sapin und in den USA Tiffany Style. Neben dem im Franz\u00f6sischen, Englischen und Italienischen dominierenden Ausdruck Art nouveau wird im Englischen auch Modern Style und im Italienischen Stile Floreale verwendet. Zeitlich geh\u00f6rt der Jugendstil zum Fin de Si\u00e8cle.", "J\u00fcdischer Friedhof W\u00e4hring": "Der J\u00fcdische Friedhof W\u00e4hring war nach seiner Er\u00f6ffnung im Jahr 1784 die Hauptbegr\u00e4bnisst\u00e4tte der Israelitischen Kultusgemeinde in Wien. Neben dem Sankt Marxer Friedhof ist er der letzte erhaltene Friedhof Wiens im Stil des Biedermeier. Nach seiner Schlie\u00dfung in den 1880er Jahren und der teilweisen Zerst\u00f6rung w\u00e4hrend der NS-Zeit ist der j\u00fcdische Friedhof heute geschlossen, da das vom Verfall bedrohte Areal sowohl von den Grabdenkm\u00e4lern her als auch von der Bewachsung ein Sicherheitsrisiko f\u00fcr Besucher darstellt und damit zusammenh\u00e4ngende Haftungsfragen ungekl\u00e4rt sind. \u00dcber die Sanierung des Friedhofes findet seit dem Jahr 2006 eine Debatte zwischen Politikern von Bundes- und Landesebene sowie Experten statt.", "Franz\u00f6sisch-britische Union": "Die franz\u00f6sisch-britische Union war ein nie verwirklichtes Projekt zur Errichtung einer F\u00f6deration zwischen dem Vereinigten K\u00f6nigreich und Frankreich bzw. gar zur Vereinigung beider Staaten, das im 20. Jahrhundert zweimal vorgeschlagen wurde: 1940 von britischer und 1956 von franz\u00f6sischer Seite.", "Askari": "Als Askari wurden vor allem in Afrika einheimische Soldaten oder Polizisten in den Kolonialtruppen der europ\u00e4ischen M\u00e4chte bezeichnet.\nDie Bezeichnung wurde in den Kolonialtruppen von Italien, Gro\u00dfbritannien, Portugal, Deutschland und Belgien gebraucht. Askaris spielten sowohl bei der Eroberung von Kolonien als auch danach bei der Aufrechterhaltung der Kolonialherrschaft eine wichtige Rolle. In beiden Weltkriegen k\u00e4mpften sie auch au\u00dferhalb ihrer Herkunftsgebiete. In der Schutztruppe f\u00fcr Deutsch-Ostafrika war Askari gleichzeitig die Bezeichnung f\u00fcr den untersten Mannschaftsdienstgrad.", "Herero": "Die Herero sind ein die Bantusprache Otjiherero sprechendes s\u00fcdwestafrikanisches ehemaliges Hirtenvolk von heute etwa 120.000 Menschen. Die Mehrheit von ihnen lebt in Namibia, einige auch in Botswana und Angola.", "Nama (Volk)": "Die Nama sind ein in S\u00fcdafrika und Namibia beheimatetes Volk und werden, wie die Orlam, zu den Khoikhoi gez\u00e4hlt. Die meisten der heute circa 100.000 Nama leben in Namibia, dort in der s\u00fcdlichen Region \u01c1Karas, dem fr\u00fcheren Namaland, zu einem kleinen Teil auch in den s\u00fcdlich angrenzenden Gebieten der Nordkapprovinz S\u00fcdafrikas, im Namaqualand. Sie machen etwa f\u00fcnf Prozent der gesamten namibischen Bev\u00f6lkerung aus.", "Voltaire": "Voltaire [v\u0254lt\u025b(\u02d0)\u0281] war ein franz\u00f6sischer Philosoph und Schriftsteller. Er ist einer der meistgelesenen und einflussreichsten Autoren der Aufkl\u00e4rung.", "August Engelhardt": "August Karl Engelhardt war ein Deutscher, der eine neue religi\u00f6se Gemeinschaft mit dem Namen Sonnenorden \u2013 Aequatoriale Siedlungsgemeinschaft gr\u00fcndete. Er entwickelte darin den Kokovorismus, eine Ern\u00e4hrungsweise, in deren Zentrum der Verzehr der Kokosnuss steht.", "Bertha Pappenheim": "Bertha Pappenheim war eine \u00f6sterreichisch-deutsche Frauenrechtlerin. Sie war Gr\u00fcnderin des J\u00fcdischen Frauenbundes sowie des M\u00e4dchenwohnheims Neu-Isenburg. Bekannt wurde sie dar\u00fcber hinaus als Patientin Anna O. Die von Josef Breuer zusammen mit Sigmund Freud in den Studien \u00fcber Hysterie ver\u00f6ffentlichte Fallgeschichte war f\u00fcr Freud Ausgangspunkt f\u00fcr die Entwicklung seiner Theorie der Hysterie und damit der Psychoanalyse.", "J\u00fcdischer Frauenbund": "Der J\u00fcdische Frauenbund (JFB) war ein j\u00fcdischer Frauenverein. Er wurde 1904 von Bertha Pappenheim und Sidonie Werner gegr\u00fcndet. Der JFB, den Pappenheim die ersten zwanzig Jahre leitete, war quasi ihr Lebenswerk.", "Orson Welles": "George Orson Welles war ein US-amerikanischer H\u00f6rspiel-, Film- und Theaterregisseur, Schauspieler und Autor.", "Der Krieg der Welten": "Der Krieg der Welten ist eines der bekanntesten und bedeutendsten Werke von H. G. Wells. Das Werk wurde 1897 zun\u00e4chst als Fortsetzungsroman, dann 1898 als Buch ver\u00f6ffentlicht. Es folgten mehrere Auflagen. Die deutsche \u00dcbersetzung von Gottlieb August Cr\u00fcwell erschien 1901. Ber\u00fchmt wurde Krieg der Welten als H\u00f6rspiel im Jahr 1938 am Vorabend von Halloween. Nach einem Drehbuch von Howard Koch wurde die Geschichte ins Amerika der damaligen Zeit versetzt und sorgte f\u00fcr einiges Aufsehen unter den H\u00f6rern. Sp\u00e4ter erlangte das Werk durch mehrere Verfilmungen weitere Bekanntheit.", "Spanische Grippe": "Die Spanische Grippe war eine Influenza-Pandemie, die durch einen ungew\u00f6hnlich virulenten Abk\u00f6mmling des Influenzavirus verursacht wurde und sich zwischen 1918 \u2013\u00a0gegen Ende des Ersten Weltkriegs\u00a0\u2013 und 1920 in drei Wellen verbreitete und bei einer Weltbev\u00f6lkerung von etwa 1,8\u00a0Milliarden laut WHO zwischen 20\u00a0Millionen und 50\u00a0Millionen Menschenleben forderte, Sch\u00e4tzungen reichen bis zu 100\u00a0Millionen.\nDamit starben an der Spanischen Grippe mehr Menschen als im Ersten Weltkrieg durch Kriegshandlungen. Insgesamt sollen etwa 500\u00a0Millionen Menschen infiziert worden sein, was eine Letalit\u00e4t von 5 bis 10\u00a0Prozent ergibt, die damit deutlich h\u00f6her lag als bei Erkrankungen durch andere Influenza-Erreger.", "Barbara von Cilli": "Barbara von Cilli aus dem Adelsgeschlecht der Cillier war die zweite Frau des Kaisers Sigismund. Sie griff aktiv in die Politik ein, war mehrfach in Abwesenheit ihres Mannes Statthalterin in Ungarn und wurde zur r\u00f6misch-deutschen, ungarischen und b\u00f6hmischen K\u00f6nigin gekr\u00f6nt. Sie hatte auch einen Ruf als Astrologin und Alchemistin.", "Tripel-Allianz-Krieg": "Als Tripel-Allianz-Krieg wird der von 1864 bis 1870 dauernde Kampf Paraguays gegen die verb\u00fcndeten Staaten Argentinien, Brasilien und Uruguay bezeichnet. Dabei stand Paraguay zun\u00e4chst auf der Seite der konservativen Regierung Uruguays, die im Uruguayischen Krieg mit Brasiliens Unterst\u00fctzung 1865 gest\u00fcrzt wurde.", "Telefonist": "Ein Telefonist war ein Mitarbeiter im Fernsprechverkehr, dessen Aufgabe es ist, Telefongespr\u00e4che anzunehmen und an die gew\u00fcnschten Teilnehmer zu vermitteln.", "Tile Kolup": "Tile Kolup, auch bekannt als Dietrich Holzschuh und Dietrich Holztuch, war ein Hochstapler, der sich f\u00fcr den 1250 verstorbenen Kaiser Friedrich II. ausgab.", "Friedenskaiser": "Der Friedenskaiser war nach einer vor allem im Mittelalter verbreiteten eschatologischen Erwartung eine messianische Herrschergestalt aus der Reihe der fr\u00e4nkischen K\u00f6nige bzw. r\u00f6mischen Kaiser, deren Erscheinen das Ende der Welt vorbereiten werde. Die Wurzeln dieser Vorstellung gehen bis auf die antike r\u00f6mische Prophezeiung der Herrschaft Saturns und den hellenistisch-j\u00fcdischen Messianismus zur\u00fcck. Erstmals bezeugt ist sie in der syrischen Apokalypse des Pseudo-Methodius aus dem 7. Jahrhundert sowie sp\u00e4ter unter anderem im Antichrist des Adso von Montier-en-Der. Ernst Bernheim zufolge erkl\u00e4rt sich diese Untergangserwartung mit der Verlagerung der endzeitlichen Verhei\u00dfungen in die Gegenwart, die Gut und B\u00f6se, Friedenskaiser wie Antichrist zu diesseitiger Historie werden l\u00e4sst und als ersehntes Gegenbild zur Wirklichkeit gleich einem Deus ex machina das Volk erl\u00f6send auftritt.", "Kabeljaukriege": "Die drei Kabeljaukriege waren Konflikte um Fischereirechte, die sich vornehmlich zwischen Island und dem Vereinigten K\u00f6nigreich in den Jahren 1958 bis 1976 entwickelten. Auch die Bundesrepublik Deutschland war an einigen dieser Streitigkeiten beteiligt. Island weitete seine Fischereigrenzen von vier auf zw\u00f6lf, dann auf 50 und zuletzt auf 200\u00a0Seemeilen aus, was den Interessen Gro\u00dfbritanniens und weiterer Staaten entgegenstand und zu diplomatischen Verwicklungen f\u00fchrte. Trotz ihrer Benennung waren die \u201eKriege\u201c keine milit\u00e4rischen Konflikte und verliefen weitgehend unblutig. Das einzige Todesopfer starb in Folge einer Schiffskollision. Island konnte seine Interessen in allen Konflikten durchsetzen.", "Filmmuseum Bendestorf": "Das Filmmuseum Bendestorf ist ein Filmmuseum in Bendestorf in Niedersachsen. Es befindet sich auf dem historischen Gel\u00e4nde der Filmstudios Bendestorf.", "Nakahama Manjir\u014d": "Nakahama Manjir\u014d, auch Nakanohama Manjir\u014d, John Manjir\u014d und John Mung war ein japanischer \u00dcbersetzer und Beamter w\u00e4hrend der Edo-Zeit (Bakumatsu) und der Meiji-Restauration.", "Ernest Shackleton": "Sir Ernest Henry Shackleton [\u02c8\u025c\u027bn\u025bst \u02c8h\u025bn\u027bi \u02c8\u0283\u00e6k\u0259lt\u0259n] CVO, OBE, LL.D, OLH war ein britischer Polarforscher irischer Abstammung und eine der herausragenden Pers\u00f6nlichkeiten des sogenannten \u201eGoldenen Zeitalters der Antarktisforschung\u201c. Er nahm an vier Antarktisexpeditionen teil, von denen er bei dreien als Expeditionsleiter t\u00e4tig war.", "Endurance-Expedition": "Die Endurance-Expedition, offiziell British Imperial Trans-Antarctic Expedition, war eine Antarktisexpedition in den Jahren von 1914 bis 1917. Sie war die letzte gro\u00dfe Expedition des Goldenen Zeitalters der Antarktis-Forschung. Gemein hatten diese Expeditionen die Beschr\u00e4nktheit der f\u00fcr sie verf\u00fcgbaren Ressourcen, bevor der Fortschritt auf den Gebieten von Transport und Kommunikation die Art der Expeditionen grundlegend ver\u00e4nderte. Die von Ernest Shackleton geleitete Unternehmung hatte das Ziel, als erste den antarktischen Kontinent zu durchqueren. Die Expedition scheiterte, bleibt aber besonders bekannt, weil alle Expeditionsmitglieder der Gruppe unter Shackleton unter \u00e4u\u00dferst widrigen Umst\u00e4nden \u00fcberlebten.", "Wien": "Wien ist die Bundeshauptstadt der Republik \u00d6sterreich und zugleich eines der neun \u00f6sterreichischen Bundesl\u00e4nder. Mit mehr als 2 Millionen Einwohnern\u00a0\u2013 etwas mehr als einem F\u00fcnftel der \u00f6sterreichischen Gesamtbev\u00f6lkerung\u00a0\u2013 ist das an der Donau gelegene Wien die bev\u00f6lkerungsreichste Gro\u00dfstadt und Primatstadt \u00d6sterreichs sowie die zweitgr\u00f6\u00dfte Stadt des deutschen Sprachraums und Mitteleuropas. Sie ist die f\u00fcnftgr\u00f6\u00dfte Stadt der Europ\u00e4ischen Union und zehntgr\u00f6\u00dfte Stadt Europas. Im Gro\u00dfraum Wien leben etwa 3\u00a0Millionen Menschen\u00a0\u2013 das entspricht rund einem Drittel der \u00f6sterreichischen Gesamtbev\u00f6lkerung.", "Julie d\u2019Aubigny": "Julie d\u2019Aubigny, auch bekannt als Mademoiselle Maupin oder la Maupin, war eine franz\u00f6sische Schwertk\u00e4mpferin und Operns\u00e4ngerin.", "Trofim Denissowitsch Lyssenko": "Trofim Denissowitsch Lyssenko war ein sowjetischer Agrarwissenschaftler, der unter Josef Stalin gro\u00dfen politischen Einfluss erlangte. Seine pseudowissenschaftliche Theorie des Lyssenkoismus, nach der die Eigenschaften von Lebewesen nicht durch Gene, sondern durch Umweltbedingungen bestimmt werden, war wissenschaftlich unhaltbar und widersprach den zu Lyssenkos Zeiten bekannten Grundlagen der Genetik. Einige seiner Forschungsergebnisse wurden als F\u00e4lschungen entlarvt.", "Lyssenkoismus": "Der Lyssenkoismus war eine von dem sowjetischen Agrarwissenschaftler Trofim Lyssenko in den 1930er Jahren begr\u00fcndete pseudowissenschaftliche Lehre, die unter anderem an den Lamarckismus ankn\u00fcpfte. Das zentrale Postulat des Lyssenkoismus lautete, dass die Eigenschaften von Kulturpflanzen und anderen Organismen nicht durch Gene, sondern nur durch Umweltbedingungen bestimmt w\u00fcrden. Das war schon damals mit dem Stand der Wissenschaft in keiner Weise zu vereinbaren.", "Charles Lindbergh": "Charles Augustus Lindbergh, Jr. war ein US-amerikanischer Flugpionier, Schriftsteller und isolationistischer Politiker der America-First-Bewegung", "Alexis Carrel": "Alexis Carrel war ein franz\u00f6sischer Chirurg, Anatom und Physiologe. Carrel f\u00fchrte 1905 die erste Herztransplantation durch. Er erhielt 1912 den Nobelpreis f\u00fcr Physiologie oder Medizin.", "Natriumnitrat": "Natriumnitrat (auch Natronsalpeter oder Chilesalpeter), NaNO3, ist das Natriumsalz der Salpeters\u00e4ure. Die chemische Verbindung liegt im reinen Zustand in Form einer hygroskopischen wei\u00dfen Substanz oder farblosen Kristallen vor.", "Salpeterkrieg": "Der Salpeterkrieg war ein 1879 bis 1884 ausgefochtener Konflikt zwischen Chile und seinen Nachbarn Peru und Bolivien in den Regionen Arica und Parinacota, Tarapac\u00e1 und Atacama. Aus dem erbittert gef\u00fchrten See- und Landkrieg ging Chile als Sieger hervor. Peru und Bolivien mussten Land an den s\u00fcdlichen Nachbarn abtreten; die an Chile gefallenen peruanischen Provinzen wurden teilweise im Jahr 1929 zur\u00fcckgegeben.", "Al-B\u012br\u016bn\u012b": "Abu r-Raihan Muhammad b. Ahmad al-B\u012br\u016bn\u012b \u2013 kurz (al-)Biruni war ein persischer (choresmischer) Universalgelehrter, Mathematiker, Kartograf, Astronom, Astrologe, Philosoph, Pharmakologe, Mineraloge, Forschungsreisender, Historiker und \u00dcbersetzer in Zentralasien.", "Thorsten Logge": "Thorsten Logge ist ein deutscher Historiker.", "Public History": "Der Begriff Public History bezeichnet ein breites Spektrum von Arbeitsfeldern im Bereich der angewandten Geschichtswissenschaft, die sich \u00fcberwiegend au\u00dferhalb des akademischen Umfelds mit Geschichte befassen.\nDazu geh\u00f6ren die Bereiche Erinnerungskultur, Denkmalpflege, Gedenkst\u00e4ttenarbeit, das Archivwesen, Oral History und das Museumswesen.", "Barbareskenstaat": "Als Barbareskenstaaten wurden vom 16. bis zum fr\u00fchen 19. Jahrhundert die Staaten in der als Barbarei bezeichneten Region, namentlich das Sultanat Marokko und die osmanischen Regentschaften Algier, Tunis und Tripolis, bezeichnet. Haupteinnahmequelle der Barbareskenstaaten war die Kaperei und damit einhergehend Menschenraub, Sklavenhandel und L\u00f6segelderpressung, weshalb diese Staaten auch als Piraten- oder Seer\u00e4uberstaaten bezeichnet wurden. Modernen Sch\u00e4tzungen zufolge wurden in den Barbareskenstaaten zwischen 1530 und 1780 etwa 1,25 Millionen Menschen versklavt, die meisten davon durch Raubz\u00fcge an den K\u00fcsten Italiens, Spaniens und Portugals. Die Zahl entspricht etwa einem Zehntel des transatlantischen Sklavenhandels. Die Klassifizierung als Piratenstaat war f\u00fcr die v\u00f6lkerrechtliche Frage entscheidend, ob die Regeln des zwischenstaatlichen Kriegsrechts auf diese Anwendung finden sollten oder nicht.", "Novemberrevolution": "Die Novemberrevolution von 1918/19 f\u00fchrte in der Endphase des Ersten Weltkriegs zum Sturz der Monarchie im Deutschen Reich und zu dessen Umwandlung in eine parlamentarische Demokratie, die Weimarer Republik.", "Turnspit Dog": "Als Turnspit Dog wird ein Hundetyp bezeichnet, der speziell zum Drehen eines Bratenspie\u00dfes mittels einer Tretm\u00fchle gez\u00fcchtet wurde. Andere Namen f\u00fcr den Turnspit Dog sind Kitchen Dog, Cooking Dog, Underdog, Vernepator und K\u00fcchenhund (deutsch). Im allerersten englischen Hundebuch von 1516 wird er unter dem Namen Turnespete gef\u00fchrt. In Carl von Linn\u00e9s Klassifikation der Hunde aus dem 18. Jahrhundert ist der Turnspit Dog als Canis vertigus aufgef\u00fchrt. Der Turnspit Dog ist heute ausgestorben, da er mit dem Aufkommen von handlichen Feder- und Elektromotoren als K\u00fcchenhilfe \u00fcberfl\u00fcssig wurde. Er genoss auch kein besonderes Prestige, sodass er nach Wegfall seiner Hauptaufgabe nicht weiter gez\u00fcchtet wurde. Einige Autoren betrachten den Turnspit Dog als einen Vorfahren des Glen of Imaal Terrier.", "Kieler Matrosenaufstand": "Der Kieler Matrosenaufstand, der am 3. November 1918 begann, l\u00f6ste am Ende des Ersten Weltkriegs die Novemberrevolution aus, die zum Sturz der Monarchie und zur Ausrufung der Republik in Deutschland f\u00fchrte.", "Alkoholkonsum": "Alkoholkonsum ist das Trinken von alkoholischen Getr\u00e4nken, gemeinhin als Alkohol bekannt, zu Genuss- oder Rauschzwecken, wobei die euphorisierende und enthemmende Wirkung des Alkohols ausgenutzt wird. Dies kann auch ein tradierter Teil gesellschaftlicher Br\u00e4uche und Gepflogenheiten sein. In fast allen Regionen der Welt ist Alkoholkonsum mit Ritualen oder Zeremonien verbunden. Alkoholkonsum geh\u00f6rt h\u00e4ufig zur Festigung oder Kn\u00fcpfung sozialer Kontakte im Umfeld von Familien-, Freundes- und Nachbarschaftsfeiern sowie sonstigen festlichen Anl\u00e4ssen oder ist Teil des Brauchtums.\nDer Verzehr von Lebensmitteln mit geringem Alkoholgehalt, wie beispielsweise S\u00fc\u00dfwaren, Fruchts\u00e4ften oder Kefir, f\u00e4llt gemeinhin nicht unter den Begriff Alkoholkonsum.", "Pius IX.": "Pius IX. war von 1846 bis 1878 der 255. Papst. In sein Pontifikat\u00a0\u2013 mit 31 Jahren und 8 Monaten das l\u00e4ngste nachweisbare\u00a0\u2013 fallen die Verk\u00fcndung des Dogmas von der Unbefleckten Empf\u00e4ngnis Mariens, das Erste Vatikanische Konzil mit der Propagierung des p\u00e4pstlichen Jurisdiktionsprimats und der p\u00e4pstlichen Unfehlbarkeit sowie der Verlust des Kirchenstaates an das K\u00f6nigreich Italien. Im Jahr 2000 wurde Pius\u00a0IX. von Johannes Paul\u00a0II. seliggesprochen.", "R\u00f6mische Republik (1849)": "Die R\u00f6mische Republik von 1849 war eine knapp f\u00fcnf Monate bestehende demokratische Republik im bis dahin und danach wieder bestehenden Kirchenstaat. Sie entstand nach der Flucht von Papst Pius IX. als Ergebnis der revolution\u00e4ren Erhebungen seit 1848 in Rom. Am 9.\u00a0Februar 1849 wurde sie von Anh\u00e4ngern Giuseppe Mazzinis, eines bedeutenden radikaldemokratischen Revolution\u00e4rs der italienischen Einigungsbewegung (Risorgimento), offiziell proklamiert. Nach der seit April erfolgenden milit\u00e4rischen Intervention durch franz\u00f6sische und spanische Truppen wurde sie bis zum 3.\u00a0Juli 1849 niedergeschlagen und die politische Herrschaft der R\u00f6misch-katholischen Kirche wiederhergestellt.", "Siegmund Bosel": "Siegmund Bosel, auch Sigmund, war ein \u00f6sterreichischer Gro\u00dfkaufmann, Bankier und B\u00f6rsenspekulant, der eine bedeutende, aber umstrittene Rolle im Wirtschaftsleben in der Ersten Republik spielte.", "Mary Toft": "Mary Toft, gelegentliche Schreibweise auch Tofts, geborene Denyer, war eine Dienstmagd aus Godalming, Surrey, England. Sie erlangte 1726 Ber\u00fchmtheit, weil sie angeblich Kaninchen zur Welt gebracht hatte. Dies l\u00f6ste eine ausgedehnte wissenschaftliche und \u00f6ffentliche Kontroverse und ein enormes Interesse innerhalb der Bev\u00f6lkerung aus, vor allem auch ein breites Echo in der im 18. Jahrhundert noch jungen Zeitungslandschaft und periodischen Presse.", "Kinderbischof": "Der Kinderbischof bzw. das Kinderbischofsspiel ist ein im Mittelalter entstandener Brauch, an Kloster- und Stiftsschulen zu bestimmten Tagen einen Sch\u00fcler zum \u201eBischof\u201c bzw. zum \u201eAbt\u201c w\u00e4hlen zu lassen, ihn mit entsprechenden Gew\u00e4ndern auszustatten und ihm f\u00fcr einen Tag zusammen mit seinen \u201eKapl\u00e4nen\u201c einen Teil der bisch\u00f6flichen Amtspflichten zu \u00fcbertragen.", "Carl Laemmle": "Carl Laemmle, Sr. war ein deutscher Filmproduzent j\u00fcdischer Herkunft, mit, nach seiner 1886 erfolgten Auswanderung in die Vereinigten Staaten, verliehener amerikanischer Staatsb\u00fcrgerschaft, der 1912 die heutigen Universal Pictures in Universal City im Los Angeles County begr\u00fcndete und bis 1936 leitete. In dieser Funktion geh\u00f6rte er zu den m\u00e4chtigsten Studiobossen seiner Zeit. Er z\u00e4hlte zu den einflussreichsten Filmpionieren der US-amerikanischen Filmgeschichte und wird auch als einer der Gr\u00fcnderv\u00e4ter von Hollywood bezeichnet. Laemmle war ma\u00dfgeblich beteiligt, als eine neue Kunstform kreiert wurde, der Spielfilm. Er erkannte als einer der ersten, dass man die Massen f\u00fcr diese Kunst begeistern kann.", "Mao Zedong": "Mao Zedong oder Mao Tse-tung war ein marxistisch-leninistischer Revolutionstheoretiker und diktatorisch regierender Politiker als Vorsitzender der Kommunistischen Partei Chinas sowie Pr\u00e4sident der Volksrepublik China mit den Titeln \u201e\u00dcberragender F\u00fchrer\u201c und \u201eGro\u00dfer Steuermann\u201c.", "Gro\u00dfe Chinesische Hungersnot": "Die Gro\u00dfe Chinesische Hungersnot ereignete sich in den Jahren 1959 bis 1961 in der Volksrepublik China. Einige Gelehrte schlossen auch das Jahr 1958 oder 1962 ein. Die Jahre des Hungerns werden in China auch als \u201edie drei bitteren Jahre\u201c bezeichnet. Die Sch\u00e4tzungen der Toten reichen von 15 bis 55 Millionen Menschen. Es wird allgemein als die gr\u00f6\u00dfte Hungersnot in der Geschichte der Menschheit sowie als eine der gr\u00f6\u00dften von Menschen verursachten Katastrophen angesehen.", "Kokos-Insel (Costa Rica)": "Die Kokos-Insel ist eine unbesiedelte Insel im \u00f6stlichen Pazifischen Ozean. Sie geh\u00f6rt politisch zum Kanton Puntarenas der gleichnamigen Provinz des zentralamerikanischen Staates Costa Rica.", "Kaperei": "Als Kaperei bzw. als Freibeuterei werden Gewaltakte und Pl\u00fcnderungen auf See von dazu staatlich beauftragten privaten Seefahrern bezeichnet. Vom Mittelalter bis Anfang des 19. Jahrhunderts war es eine international \u00fcbliche Praxis, dass Staaten oder Souver\u00e4ne zur Unterst\u00fctzung ihrer Seestreitkr\u00e4fte in Kriegszeiten, aber auch im Frieden, private Seefahrer mittels Kaperbrief autorisierten, in ihrem Namen Schiffe feindlicher oder konkurrierender Nationen zu kapern, zu pl\u00fcndern oder zu versenken. Kaperei war vor allem gegen den feindlichen Seehandel gerichtet (Handelskrieg). Anstatt eines Solds erhielten diese Seefahrer das Recht, die Kriegsbeute (Prise) teilweise oder ganz einzubehalten. Mit Unterzeichnung der Pariser Seerechtsdeklaration vom 16. April 1856 begann die allm\u00e4hliche internationale \u00c4chtung der Kaperei.", "Schlaf": "Schlaf ist ein Zustand der \u00e4u\u00dferen Ruhe bei Menschen und Tieren. Dabei unterscheiden sich viele Lebenszeichen von denen des Wachzustands. Puls, Atemfrequenz und Blutdruck sinken bei Primaten und anderen h\u00f6heren Lebewesen im sogenannten NREM-Schlaf ab und die Gehirnaktivit\u00e4t ver\u00e4ndert sich. Das Schlie\u00dfen der Augen w\u00e4hrend des NREM-Schlafs unterst\u00fctzt diese Funktion.", "Armengesetz": "Als Armengesetz werden in der Regel die gesetzlichen Bestimmungen zur Unterst\u00fctzung der Armen in England bezeichnet, deren Grundlage 1601 Elisabeth I. durch das von ihr erlassene poor law gelegt hat. Das Armengesetz war in unterschiedlichen Formen und Auspr\u00e4gungen bis zur Entstehung des Wohlfahrtsstaates zu Beginn des 20. Jahrhunderts in Kraft. Es wird heute als einer der ersten sozialpolitischen Eingriffe des Staates \u00fcberhaupt gewertet und damit als einer der Ausgangspunkte der heutigen Unterst\u00fctzungssysteme. Nachdem bereits im 16. Jahrhundert einzelne Gemeinden Regelungen zur Behandlung der Armen aufstellten, war das Armengesetz die Grundlage f\u00fcr ein national einheitliches System der Unterst\u00fctzung Bed\u00fcrftiger in England.", "Speenhamland-Gesetzgebung": "Das Speenhamland-System war eine Art Sozialrecht in England in den Jahren zwischen 1795 und 1834. Das Speenhamland-System bestand in einer festgelegten H\u00f6he der Armenunterst\u00fctzung, welches entweder in voller H\u00f6he an Bed\u00fcrftige oder den Arbeitslohn erg\u00e4nzend an Arbeiter mit entsprechend zu geringem Lohn gezahlt wurde. Der \u201eBrot- und Kindertarif\u201c war nie Gesetz, wurde aber fast \u00fcberall \u00fcbernommen.", "Schloss Vaux-le-Vicomte": "Schloss Vaux-le-Vicomte im franz\u00f6sischen Maincy, bei Melun im D\u00e9partement Seine-et-Marne und sein Park wurden in den Jahren 1656 bis 1661 im Auftrag des franz\u00f6sischen Finanzministers Nicolas Fouquet nach Pl\u00e4nen des Architekten Louis Le Vau und des Gartenarchitekten Andr\u00e9 Le N\u00f4tre errichtet. Sie stehen am Anfang der Entwicklung des franz\u00f6sischen barocken Klassizismus. Die Innenausstattung entwarf der Maler Charles Lebrun, der zur Ausf\u00fchrung Pierre Mignard und Pierre Puget hinzuzog.", "Andr\u00e9 Le N\u00f4tre": "Andr\u00e9 Le N\u00f4tre war ein bedeutender franz\u00f6sischer Landschafts- und Gartengestalter. Als oberster Gartenarchitekt Ludwigs XIV. konzipierte er den Stil des franz\u00f6sischen Barockgartens und \u00fcbte damit ma\u00dfgeblichen Einfluss auf die Gartenkunst in Europa aus.", "Barockgarten": "Die ersten Barockg\u00e4rten wurden in der Zeit des Barocks in Frankreich angelegt, man nennt sie deswegen auch franz\u00f6sische G\u00e4rten. Die formal strenge Gartenanlage des Franz\u00f6sischen Gartens bildet mit dem naturnaheren Englischen Garten bis heute eine der beiden grundlegenden Auspr\u00e4gungen der traditionellen europ\u00e4ischen Gartenarchitektur.", "Harriet Tubman": "Harriet Tubman war die bekannteste afroamerikanische Fluchthelferin der Hilfsorganisation Underground Railroad. Sie half von etwa 1849 bis zum Ende des Sezessionskrieges gefl\u00fcchteten Sklaven, aus den S\u00fcdstaaten in die Nordstaaten der USA oder nach Kanada zu gelangen.", "Underground Railroad": "Die Underground Railroad war ein aus Gegnern der Sklaverei \u2013 darunter auch Wei\u00dfen \u2013 bestehendes informelles Schleusernetzwerk, das f\u00fcr versklavte Afroamerikaner die Flucht aus den S\u00fcdstaaten der USA in die sichereren Nordstaaten oder in die Provinz Kanada organisierte. \u00dcber geheime Routen, Schutzh\u00e4user, mit Unterst\u00fctzung von Fluchthelfern und verschl\u00fcsselter Kommunikation gelang es, zwischen 1810 und 1850 etwa 100.000 von ihnen zu befreien. Das 1780 gegr\u00fcndete Fluchthilfenetzwerk, das im Eisenbahnzeitalter unter dem Namen Underground Railroad bekannt wurde, bestand bis 1862.", "Cyrus W. Field": "Cyrus West Field war ein US-amerikanischer Gesch\u00e4ftsmann.", "Seekabel": "Ein Seekabel ist ein zumindest im Wesentlichen in einem Gew\u00e4sser verlegtes Kabel zur Daten\u00fcbertragung oder auch f\u00fcr die \u00dcbertragung elektrischer Energie. Seekabel m\u00fcssen wegen der technisch aufwendigen Wartung au\u00dferordentlich robust gebaut sein. Verlegt werden sie zumeist durch spezielle Schiffe, sogenannte Kabelleger.", "Juraf\u00f6deration": "Die Juraf\u00f6deration war eine revolution\u00e4re Bewegung in der Westschweiz, die haupts\u00e4chlich aus Uhrenarbeitern im historischen Berner Jura und im Neuenburger Jura bestand. Sie wurde als F\u00f6deration von antiautorit\u00e4ren und anarchistischen Sektionen der Ersten Internationale 1871 gegr\u00fcndet und wurde in den 1870er Jahren praktisch zum Zentrum der internationalen anarchistischen Bewegung.", "Uhrmacher": "Ein Uhrmacher ist ein Erfinder, Konstrukteur oder Erbauer von Uhren, speziell von mechanischen Uhrwerken und deren Zubeh\u00f6rteilen. Der Beruf beinhaltet auch die Wartung und Pflege von Uhren aller Art.", "Marxismus": "Marxismus ist der Name einer von Karl Marx und Friedrich Engels im 19. Jahrhundert begr\u00fcndeten Gesellschaftslehre. Ihr Ziel besteht darin, durch revolution\u00e4re Umgestaltung anstelle der bestehenden Klassengesellschaft eine klassenlose Gesellschaft zu schaffen.", "Robert Fortune": "Robert Fortune war ein schottischer G\u00e4rtner und Forschungsreisender. Sein offizielles botanisches Autorenk\u00fcrzel lautet \u201eFortune\u201c.", "Merw": "Merw war im Altertum eine Oasenstadt in Margiana im S\u00fcdosten des heutigen Turkmenistan in Zentralasien. Die Ruinen der Stadt wurden von der UNESCO zum Weltkulturerbe erkl\u00e4rt.", "Sant\u2019Ambrogio della Massima": "Sant\u2019Ambrogio della Massima ist eine kleine Kirche in Rom. Sie ist Klosterkirche und Sitz der Generalkurie der Benediktinerkongregation von Subiaco. In ihrer heutigen Gestalt stammt sie aus dem fr\u00fchen 17. Jahrhundert, steht aber auf antiken Geb\u00e4uderesten. Sie enth\u00e4lt einige bedeutende Kunstwerke. Seit 2023 ist die Kirche Titeldiakonie eines Kardinaldiakons.", "Maria Sibylla Merian": "Maria Sibylla Merian war eine Naturforscherin und K\u00fcnstlerin. Sie geh\u00f6rt zur j\u00fcngeren Frankfurter Linie der aus Basel stammenden Familie Merian. In Frankfurt am Main, wo sie aufwuchs, erhielt sie auch von ihrem Stiefvater Jacob Marrel, einem Sch\u00fcler des Stilllebenmalers Georg Flegel, ihre k\u00fcnstlerische Ausbildung.", "Gelbe Flotte": "Als Gelbe Flotte wurde eine Gruppe von 15 Schiffen bezeichnet, die von Juni 1967 bis Mai 1975 fast acht Jahre lang im Sueskanal festlagen. Der Name r\u00fchrte von dem gelben Schimmer des Sandes, der aus der W\u00fcste durch den st\u00e4ndigen Wind auf die Decks der Schiffe geweht wurde.", "Nationalgericht": "Als Nationalgericht werden Speisen bezeichnet, die als typischer Bestandteil einer Nationalk\u00fcche gelten. Mit dem Begriff ist im Allgemeinen die Vorstellung verbunden, es handele sich um traditionell \u00fcberlieferte Gerichte, die im betreffenden Land von der Mehrheit der Bev\u00f6lkerung gegessen werden. Die Zuschreibung erfolgt oft nicht durch die Landesbewohner selbst, sondern aus der Sicht anderer L\u00e4nder mit der Absicht, fremde K\u00fcchen zu kennzeichnen und von der eigenen abzugrenzen. So genannte Nationalgerichte k\u00f6nnen sowohl mit positiven als auch mit negativen Konnotationen verbunden sein und dienen oft als Klischee. Umgangssprachlich und in Kochb\u00fcchern werden mitunter auch bekannte Regionalgerichte als Nationalgericht bezeichnet, zum Beispiel Labskaus als \u201eHamburger Nationalgericht\u201c.", "Gulasch": "Gulasch ist eine Fleischspeise ungarischen Ursprungs. Was in allen anderen L\u00e4ndern \u201eGulasch\u201c, \u201eGulyas\u201c oder \u201egoulash\u201c hei\u00dft, ist jedoch in Ungarn das P\u00f6rk\u00f6lt bzw. Paprik\u00e1s. Nur in Ungarn ist ein guly\u00e1s eine Suppe.", "P\u00f6rk\u00f6lt": "P\u00f6rk\u00f6lt ist ein Gericht der ungarischen K\u00fcche, bestehend aus Fleischw\u00fcrfeln in einer w\u00fcrzigen So\u00dfe. Was weltweit als \u201eungarisches Gulasch\u201c bekannt ist, ist in Ungarn ein P\u00f6rk\u00f6lt oder Paprik\u00e1s. P\u00f6rk\u00f6lt enth\u00e4lt keine saure Sahne (Sauerrahm) und hei\u00dft Paprik\u00e1s, wenn saure Sahne hinzugef\u00fcgt wird.", "Ivar Kreuger": "Ivar Kreuger [\u02cci\u02d0var \u02c8kry\u02d0g\u0259r] war der Gr\u00fcnder der Svenska T\u00e4ndsticks\u00a0AB (STAB) und die zentrale Figur im europ\u00e4ischen Z\u00fcndwarenmonopol, ein europ\u00e4ischer Tycoon. Im Jahr 1929 gr\u00fcndete er die Firma Svenska Cellulosa Aktiebolaget, die noch heute existiert. Er erschoss sich, als der Konkurs seines Trusts unabwendbar wurde, vermutlich um sich nicht \u00f6ffentlicher Schmach ausgesetzt zu sehen.", "Swedish Match": "Swedish Match AB ist ein Industriekonzern aus Stockholm mit Ausrichtung auf Tabak- und Streichholz-Produktion. Die Aktiengesellschaft hat ihren Ursprung in der \u201eSvenska T\u00e4ndsticks AB\u201c, kurz STAB, die im Jahr 1917 vom sp\u00e4teren \u201eZ\u00fcndholzk\u00f6nig\u201c Ivar Kreuger gegr\u00fcndet wurde. Den heutigen Namen erhielt das Unternehmen 1980. Seit 1992 geh\u00f6rt auch die 1915 gegr\u00fcndete \u201eSvenska Tobaks AB\u201c zum Konzern.", "Agrippina die J\u00fcngere": "Iulia Agrippina, zur Unterscheidung von ihrer Mutter oft Agrippina die J\u00fcngere genannt, war eine Tochter des Germanicus und der \u00e4lteren Agrippina und damit Angeh\u00f6rige der julisch-claudischen Dynastie. Sie war die Schwester Caligulas, Mutter Neros und Frau des Kaisers Claudius.", "Katharina Kepler": "Katharina Kepler war die Mutter des kaiserlichen Astronomen Johannes Kepler. Sie wurde 1615 w\u00e4hrend einer Hexenverfolgung in einem der bekanntesten w\u00fcrttembergischen Hexenprozesse angeklagt und nicht zuletzt durch die Bem\u00fchungen ihres bekannten Sohnes 1621 freigesprochen.", "Hexenverfolgung": "Als Hexenverfolgung bezeichnet man die Verd\u00e4chtigung, Festnahme, Folter und insbesondere Hinrichtung von Personen, von denen geglaubt wird, sie praktizierten Zauberei bzw. st\u00fcnden mit dem Teufel im Bunde. In Mitteleuropa fand sie vor allem w\u00e4hrend der Fr\u00fchen Neuzeit statt. Global gesehen ist die Hexenverfolgung bzw. der sogenannte Hexenwahn bis in die Gegenwart verbreitet.", "Kleindeutschland (New York City)": "Kleindeutschland war ein Stadtviertel auf der Lower East Side im Stadtteil Manhattan in New York City, in dem haupts\u00e4chlich deutsche Einwanderer lebten. Wegen des Todes vieler f\u00fcr die Gemeinschaft wichtiger Personen bei der General-Slocum-Katastrophe 1904 zerfiel es im Jahr darauf.", "Rochdale Society of Equitable Pioneers": "Die Rochdale Society of Equitable Pioneers war eine Konsumgenossenschaft und eine Spargenossenschaft, die im Dezember 1844 von 28 Webern aus Rochdale gegr\u00fcndet wurde.", "Konsumgenossenschaft": "Die Konsumgenossenschaft ist eine besondere Form der Genossenschaft im Einzelhandel, die in erster Linie Nahrungs- und Genussmittel sowie verwandte Waren des t\u00e4glichen Bedarfs beschafft und verkauft. In der Vergangenheit wurde sie auch als \u201eVerbrauchergenossenschaft\u201c oder als \u201eKonsumverein\u201c bezeichnet. Sie wurde urspr\u00fcnglich auf Initiative von Verbrauchern, Gewerkvereinen oder von Sozialreformern aus b\u00fcrgerlichen Kreisen gegr\u00fcndet mit dem Ziel, die Lebenshaltung durch g\u00fcnstigere Warenversorgung zu verbessern. Teilweise haben Konsumgenossenschaften ihre T\u00e4tigkeit auch auf die Produktion ausgedehnt oder die sogenannte \u201eEigenproduktion\u201c Zentral-Gesellschaften \u00fcbertragen. Besondere Bedeutung erlangten die Konsumgenossenschaften in ihrem Mutterland Gro\u00dfbritannien, in Skandinavien, in Japan, der Schweiz und in Deutschland.", "Industrialisierung": "Industrialisierung ist innerhalb eines Staates ein Prozess, w\u00e4hrend dessen sich ein Agrarstaat zu einem Industriestaat entwickelt. Ein Gegenbegriff ist die Deindustrialisierung.", "Streik": "Ein Streik ist im Arbeitskampf eine vor\u00fcbergehende Niederlegung der Arbeit durch eine verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig gro\u00dfe Anzahl von Arbeitnehmern, die ein gemeinsames Ziel im Rahmen ihrer Arbeits- und Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse erreichen wollen. Die kollektive Arbeitsniederlegung verletzt \u2013 nach dem kollektiven Arbeitsrecht der Bundesrepublik Deutschland \u2013 nicht ihre Arbeitspflicht, da f\u00fcr die Dauer des Streiks das Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis als suspendiert gilt.", "Weltausstellung 1873": "Die Weltausstellung 1873 fand vom 1.\u00a0Mai bis zum 2.\u00a0November 1873 in Wien statt. Sie war die f\u00fcnfte Weltausstellung und die erste im deutschsprachigen Raum.", "Inkubator (Medizin)": "Ein Inkubator, umgangssprachlich Brutkasten, im medizinischen Sprachgebrauch auch Couveuse, ist ein Medizinprodukt, mit dessen Hilfe kontrollierte Au\u00dfenbedingungen f\u00fcr diverse Brut- und Wachstumsprozesse geschaffen und erhalten werden k\u00f6nnen. Im Speziellen erzeugt ein Inkubator ein Mikroklima mit eng geregelter Luftfeuchtigkeit und -temperatur.", "Schlacht von Cannae": "Die Schlacht von Cannae fand am 2. August 216 v. Chr. an den Abh\u00e4ngen der Murge in N\u00e4he der M\u00fcndung des Flusses Aufidus statt. Das karthagische Heer unter Hannibal vernichtete dabei die mit 16 Legionen zahlenm\u00e4\u00dfig \u00fcberlegenen R\u00f6mer unter F\u00fchrung der Konsuln Lucius Aemilius Paullus und Gaius Terentius Varro.", "Assassinen": "Unter der Fremdbezeichnung Assassinen sind in der christlichen Geschichtsschreibung des Mittelalters Angeh\u00f6rige der schiitisch-islamischen Glaubensgemeinschaft der Nizariten oder diese Gemeinschaft in ihrer Gesamtheit bezeichnet worden. Das christliche Europa ist in der historischen Epoche der Kreuzz\u00fcge des 12. und 13. Jahrhunderts in direkten Kontakt mit dieser Gruppierung gekommen, die unter der ihr anhaftenden Bezeichnung einen tiefen und nachhaltigen Eindruck in seiner Vorstellungswelt hinterlassen und es zu einer bis heute popul\u00e4ren Legendenbildung inspiriert hat, ohne dass diese bis in das 20. Jahrhundert hinein durch eine tiefergehende Kenntnis \u00fcber die geschichtliche, theologische und strukturelle Verfassung dieser Gemeinschaft begleitet worden w\u00e4re. Bis heute werden mit diesem Begriff vor allem bis zur Selbstaufopferung reichender Gehorsam, religi\u00f6ser Fanatismus, geheimniskr\u00e4merisches Sektierertum und nicht zuletzt (politischer) Meuchelmord assoziiert, was sich mit seinem Einzug in den Wortschatz mehrerer europ\u00e4ischer Sprachen, vor allem der romanischen, als Ausdruck f\u00fcr M\u00f6rder, Mord und Morden manifestiert hat.", "Nizariten": "Die Nizariten sind eine ismailitisch-schiitische Glaubensgemeinschaft mit Anh\u00e4ngern in nahezu allen L\u00e4ndern der islamischen Welt, sowie in vielen L\u00e4ndern Ostafrikas und Europas. Sie ist Ende des 11. Jahrhunderts als Ergebnis einer Spaltung der ismailitischen Schia entstanden; die andere gro\u00dfe Gruppe der Ismailiten bilden die Musta\u02bfl\u012bten. Hauptsiedlungsgebiet der Nizariten im Mittelalter waren Persien (Iran) und Syrien, seit der Neuzeit sind es Indien und Pakistan. Nach der Zw\u00f6lfer-Schia bilden die Nizariten die weltweit zweitgr\u00f6\u00dfte schiitische Gemeinschaft mit gesch\u00e4tzt 15\u201320 Millionen Anh\u00e4ngern. Ein charakteristisches Merkmal ist die physische Anwesenheit eines Imams als religi\u00f6ses Oberhaupt in der Nachfolge des Propheten Mohammed. Gegenw\u00e4rtiger Imam in neunundvierzigster Generation ist seit 1958 Karim Aga Khan IV.", "\u00c6thelfl\u00e6d": "\u00c6thelfl\u00e6d war von 911 bis 918 Herrscherin von Mercia, einem angels\u00e4chsischen K\u00f6nigreich im fr\u00fchen Mittelalter. \u00c6thelfl\u00e6d war die \u00e4lteste Tochter von K\u00f6nig Alfred dem Gro\u00dfen von Wessex und dessen Frau Ealhswith. \u00c6thelfl\u00e6d wurde um das Jahr 870 geboren und heiratete 886 den Adeligen \u00c6thelred, an dessen Seite sie \u00fcber Mercia herrschte. Nach seinem Tod 911 \u00fcbernahm sie die alleinige Herrschaft \u00fcber Mercia, eines der seltenen Beispiele einer Frau als Herrscherin \u00fcber ein K\u00f6nigreich im europ\u00e4ischen Mittelalter.", "Mercia": "Mercia [\u02c8m\u025c\u02d0(\u0279)si\u0259], deutsch Mercien, Merzien oder S\u00fcdhumbrien, war eines der sieben angels\u00e4chsischen K\u00f6nigreiche w\u00e4hrend der Heptarchie. Der Begriff selbst leitet sich von der germanischen Bezeichnung f\u00fcr \u201eGrenzgebiet\u201c ab. Die Landschaft wurde wahrscheinlich nach ihrer Lage zu den angrenzenden und im 6. Jahrhundert nach Westen zur\u00fcckgedr\u00e4ngten keltisch-britischen K\u00f6nigreichen benannt oder als Grenzland zwischen Northumbria und S\u00fcdhumbrien aufgefasst.", "Tierprozess": "Als Tierprozesse gelten Strafprozesse, bei denen Tiere angeklagt, verurteilt oder freigesprochen werden. Davon ausgenommen sind Prozesse gegen die mythische Figur des Werwolfs.", "Volksabstimmung 1919 in Vorarlberg": "Die Volksabstimmung 1919 in Vorarlberg entschied \u00fcber die Frage, ob nach dem verlorenen Ersten Weltkrieg die Vorarlberger Landesregierung Beitrittsverhandlungen mit der Schweiz aufnehmen soll. Sie fand am Sonntag, dem 11. Mai 1919 statt. Die Abstimmungsfrage lautete:", "Natchez (Volk)": "Natchez oder Nauchee waren ein indianisches Volk aus der Sprachgruppe des Hoka-Natchez, die zur Muskogee-Sprachfamilie z\u00e4hlt. Sie lebten im Gebiet des heutigen Bundesstaates Mississippi und teilweise in den benachbarten Bundesstaaten. Der Name Natchez geht auf die franz\u00f6sischen Einwanderer zur\u00fcck. Die Natchez selber nannten sich urspr\u00fcnglich Th\u00e9oloels, was so viel bedeutet wie \u201eMenschen der Sonne\u201c.", "Gerta Stern": "Gerta Stern war eine \u00f6sterreichische Schauspielerin und Kosmetikerin, die 1938 als J\u00fcdin vor den Nationalsozialisten floh und dabei die Freilassung ihres Mannes, des Fu\u00dfballspielers Moses Stern, aus dem Konzentrationslager Sachsenhausen erwirkte. 2016 ver\u00f6ffentlichte die deutsche Autorin Anne Siegel ein Buch \u00fcber ihre Lebensgeschichte.", "Panamakanal": "Der Panamakanal ist eine k\u00fcnstliche, bis zu 82 km lange Wasserstra\u00dfe mit Schleusen und einer Scheitelhaltung von 26\u00a0m H\u00f6he, die die Landenge von Panama in Mittelamerika durchschneidet, den Atlantik mit dem Pazifik f\u00fcr die Schifffahrt verbindet und ihr damit die Fahrt um das Kap Hoorn oder durch die Magellanstra\u00dfe an der S\u00fcdspitze S\u00fcdamerikas erspart. Arbeiten verschiedener Aktiengesellschaften und schlie\u00dflich der Vereinigten Staaten begannen 1881 bzw. 1894. Der am 15. August 1914 er\u00f6ffnete Kanal ist eine der wichtigsten Wasserstra\u00dfen der Welt. Bei t\u00e4glich 30\u201340 Passagen durchfahren ihn \u00fcber 14.000 Schiffe pro Jahr..", "K\u00f6nigreich Finnland": "Das K\u00f6nigreich Finnland war ein vergeblicher Versuch, nach der Unabh\u00e4ngigkeit des Gro\u00dff\u00fcrstentums Finnland vom Russischen Kaiserreich eine Monarchie in Finnland zu etablieren. Dabei versuchte das Deutsche Kaiserreich zum Ende des Ersten Weltkrieges, Friedrich Karl von Hessen als K\u00f6nig von Finnland zu inthronisieren.", "Friedrich Karl von Hessen": "Friedrich Karl Ludwig Konstantin Landgraf von Hessen wurde am 9. Oktober 1918 zum K\u00f6nig von Finnland gew\u00e4hlt, nahm die Wahl jedoch nicht an und verzichtete am 14.\u00a0Dezember 1918 auf die finnische Krone. Als Regentenname war Fredrik Kaarle vorgeschlagen worden. Der in einigen Quellen genannte Name V\u00e4in\u00f6\u00a0I. geht zur\u00fcck auf eine Glosse des finnischen Humoristen V\u00e4in\u00f6 Nuorteva.", "Olga von Kiew": "Olga von Kiew war von 945 bis ca. 960 Regentin des F\u00fcrstentums Kiew.", "U-Boot-Krieg": "Als U-Boot-Krieg werden Kampfhandlungen zur See bezeichnet, bei denen U-Boote eingesetzt werden, um feindliche Kriegs- und Frachtschiffe zu versenken. Die Bezeichnung uneingeschr\u00e4nkter U-Boot-Krieg wird verwendet, wenn Schiffe ohne vorherige Warnung angegriffen werden.", "UC 71": "UC 71 war ein deutsches U-Boot vom Typ UC II, das w\u00e4hrend des Ersten Weltkrieges von der Kaiserlichen Marine eingesetzt wurde.", "Netzsperre": "Netzsperren beziehungsweise Netz- und Balkensperren sind schwimmende milit\u00e4rische Sperranlagen des Seekriegswesens. Sie wurden \u00fcberwiegend in flachen Gew\u00e4ssern eingesetzt und dienten vorzugsweise dem Schutz von Hafenanlagen, Flottenst\u00fctzpunkten, Liegepl\u00e4tzen in Buchten, Reeden und wasserbaulich wichtigen Einrichtungen. Die Netzsperren sollten vor allem das Eindringen von Kampftauchern, Schnellbooten und U-Booten in die gesch\u00fctzten Bereiche verhindern oder zumindest erschweren. Zudem sollten die Netze auch das Abschie\u00dfen von beispielsweise Torpedos von au\u00dferhalb der Sperren in die gesch\u00fctzten Hafen- und Schiffsliegezonen hinein verhindern. Ausgebracht wurden Netzsperren durch sogenannte Netzleger, bei ihnen handelte es sich meistens um entsprechend umgebaute Handelsschiffe beziehungsweise Hilfskriegsschiffe.", "U-Boot-Falle": "U-Boot-Fallen, auch als Q-Ships, Decoy Vessels, Special Service Ships oder Mystery Ships bekannt, waren Schiffe, die vor allem w\u00e4hrend des Ersten Weltkriegs von Gro\u00dfbritannien zur Bek\u00e4mpfung deutscher U-Boote eingesetzt wurden. Zu diesem Zweck verbargen sie ihre mitunter schwere Bewaffnung hinter falschen Decksaufbauten und dergleichen und vermittelten so den Eindruck, unbewaffnete, manchmal sogar neutrale (Handels-)Schiffe zu sein. Ein angreifendes U-Boot, das \u2013 wie zu Beginn des Ersten Weltkrieges \u00fcblich, als der Seekrieg deutscherseits noch unter Einhaltung der Prisenordnung gef\u00fchrt wurde \u2013 das Q-Schiff aufgetaucht stoppte, um es zu durchsuchen, die Besatzung zu \u00fcbernehmen und es schlie\u00dflich zu versenken, wurde von seinem vermeintlichen Opfer stattdessen selbst angegriffen. Der Begriff Q-Ship leitet sich von der irischen Hafenstadt Queenstown ab, von der aus zahlreiche dieser U-Boot-Fallen operierten.", "Speiseeis": "Speiseeis, in der Schweiz und Luxemburg die Glace [\u02c8\u0261las\u0259], veraltet Gefrorenes, ist eine Zubereitung aus verschiedenen Zutaten, die durch einen Gefrierprozess in einen festen oder pastenf\u00f6rmigen Zustand gebracht wird. Aus Speiseeis werden Eisspeisen hergestellt.", "Uroskopie": "Die Uroskopie oder Harnschau ist die Betrachtung und Pr\u00fcfung von Urin zu diagnostischen Zwecken (Urognostik). Sie war von der Antike bis weit in die fr\u00fche Neuzeit hinein das wichtigste diagnostische Mittel der Medizin im Bereich der Humoralpathologie, der S\u00e4ftelehre nach Hippokrates von Kos und Galen von Pergamon.", "Schwangerschaftstest": "Ein Schwangerschaftstest dient dem Nachweis einer Schwangerschaft. Um sich bei Schwangerschaftszeichen zu vergewissern, dass auch tats\u00e4chlich eine Schwangerschaft vorliegt, wird beim immunologischen Schwangerschaftstest oft das Vorhandensein des schwangerschaftserhaltenden Hormons hCG im K\u00f6rper gepr\u00fcft. Dieses Hormon kommt im Trophoblastengewebe vor, das vom Fetus oder der Plazenta gebildet wird, weshalb es nur w\u00e4hrend der Schwangerschaft nachgewiesen werden kann.", "Option in S\u00fcdtirol": "Die Option bezeichnet eine vom faschistischen Italien und nationalsozialistischen Deutschland ausgehandelte Wahlm\u00f6glichkeit, die die deutsch- und ladinischsprachige Bev\u00f6lkerung Italiens, also haupts\u00e4chlich die Bev\u00f6lkerung des heutigen S\u00fcdtirol, vor folgende Entscheidung stellte: entweder Option f\u00fcr das Deutsche Reich mit anschlie\u00dfender Emigration oder Verbleib in Italien. Obwohl prinzipiell als Akt individueller Selbstbestimmung ausgelegt, war die freie Entscheidungsfindung durch eine Reihe von Faktoren stark beeintr\u00e4chtigt.", "Obaysch": "Obaysch war das erste Flusspferd in England und das bis dahin erste in Europa nachweislich lebend bekannt gewordene seit einer Erw\u00e4hnung bei Plinius d. \u00c4. Es wurde als Jungtier auf seiner Geburtsinsel, nach der es seinen Namen erhielt, eingefangen und 1850 von Kairo nach London gebracht, wo es ungeheure Begeisterung ausl\u00f6ste.", "Schlacht um Schloss Itter": "Die Schlacht um Schloss Itter wurde am 5. Mai 1945 um das Schloss im Tiroler Dorf Itter in \u00d6sterreich ausgetragen. Es war, neben der Operation Cowboy, eins von zwei bekannten Gefechten des Zweiten Weltkriegs, bei dem Soldaten der United States Army und der Wehrmacht gemeinsam k\u00e4mpften, unterst\u00fctzt von befreiten prominenten franz\u00f6sischen Kriegsgefangenen, gegen Einheiten der 17. SS-Panzergrenadier-Division \u201eG\u00f6tz von Berlichingen\u201c und der Panzergrenadierdivision \"Gro\u00dfdeutschland\".", "William Stewart Halsted": "William Stewart Halsted war ein US-amerikanischer Chirurg. Er entwickelte die Leitungsan\u00e4sthesie und f\u00fchrte in den USA das Tragen von Gummihandschuhen bei chirurgischen Operationen ein.", "Chirurgie": "Die Chirurgie ist das Teilgebiet der Medizin, das sich mit der operativen Behandlung von Krankheiten und Verletzungen besch\u00e4ftigt. Eine die Chirurgie oder Teilgebiete der Chirurgie aus\u00fcbende Person wird Chirurg genannt.", "Eishockey in der DDR": "Eishockey war in der DDR eine beliebte Sportart. Daran \u00e4nderte auch der Sportbeschluss des Politb\u00fcro nichts, nach dem die Sportart eine drastische Reduzierung der F\u00f6rdermittel hinnehmen musste. Organisatorisch war der Eishockeysport zun\u00e4chst der Sektion Eis- und Rollhockey des Deutschen Sportausschusses zugeordnet, ab 1958 geh\u00f6rte er zum Zust\u00e4ndigkeitsbereich des Deutschen Eislauf-Verbandes. Nach den gesellschaftlichen Umw\u00e4lzungen in der DDR wurde im April 1990 der Deutsche Eishockey-Verband der DDR (DEHV) gegr\u00fcndet, der sich am 11. September seinem westdeutschen Pendant, dem Deutschen Eishockey-Bund anschloss.", "Cyriacus von Ancona": "Cyriacus von Ancona war ein italienischer Kaufmann und Humanist. Er gilt als einer der Vorl\u00e4ufer der modernen Klassischen Arch\u00e4ologie und als einer der ersten Epigraphiker. Cyriacus kopierte zahlreiche antike griechische und lateinische Inschriften. Viele antike Texte sind nur durch ihn \u00fcberliefert.", "Han van Meegeren": "Henricus Antonius \u201eHan\u201c van Meegeren war ein niederl\u00e4ndischer Maler, Restaurator, Kunsth\u00e4ndler und Kunstf\u00e4lscher. Er war zwar keiner der bedeutenden Maler der Niederlande, aber er gilt als einer der genialsten Kunstf\u00e4lscher des 20. Jahrhunderts.", "Griechisches Feuer": "Das Griechische Feuer war eine im byzantinischen Reich seit dem 7.\u00a0Jahrhundert n. Chr. verwendete milit\u00e4rische Brandwaffe.", "Sternbild": "Ein Sternbild ist nach der landl\u00e4ufigen Definition eine Gruppe von frei\u00e4ugig sichtbaren Sternen, in der Mustererkennung dem Menschen eine Figur suggeriert. F\u00fcr den Anblick des Himmels von der Erde aus wurden so in der sph\u00e4rischen Astronomie Anfang des 20.\u00a0Jahrhunderts mit internationaler \u00dcbereinkunft die Grenzen von 88 Sternbildern festgelegt, mit denen die Fl\u00e4che der Himmelskugel restlos aufgeteilt ist, um die Bezeichnungen von Himmelsk\u00f6rpern zu erleichtern.", "Old Tom Morris": "Old Tom Morris war ein schottischer Golfspieler, Schl\u00e4gerbauer, Golfarchitekt und Greenkeeper. In jedem dieser Bereiche leistete er grundlegende Pionierarbeit, so dass er heute als einer der wichtigsten Protagonisten des Golfsports \u00fcberhaupt gilt. Unter seinem Einfluss standen so bahnbrechende Neuerungen wie die ersten Inlands-Pl\u00e4tze, der Guttapercha-Ball, die erste Open Championship, der 18-Loch-Platzstandard, die M\u00f6glichkeit verschiedener Abschl\u00e4ge pro Bahn und die Professionalisierung des Greenkeepings.", "Golf (Sport)": "Golf ist eine traditionelle Ballsportart. Es gilt, einen Ball mit m\u00f6glichst wenigen Schl\u00e4gen, in \u00dcbereinstimmung mit den offiziellen Golfregeln, vom Abschlag in das Loch zu spielen, wobei verschiedene Golfschl\u00e4ger zum Einsatz kommen. Eine Golfrunde besteht in der Regel aus 9 oder 18 Spielbahnen, die nacheinander auf einem Golfplatz absolviert werden.", "Hedy Lamarr": "Hedy Lamarr war eine \u00f6sterreichisch-amerikanische Filmschauspielerin", "Frequency Hopping Spread Spectrum": "Frequency Hopping Spread Spectrum (FHSS), deutsch Frequenzsprungverfahren, ist ein Frequenzspreizverfahren f\u00fcr die drahtlose Daten\u00fcbertragung. Es wird unterteilt in Fast und Slow Hopping.", "Wojtek (B\u00e4r)": "Wojtek war ein syrischer Braunb\u00e4r, der im Iran gefangen und von Artilleriesoldaten des Zweiten Polnischen Korps adoptiert wurde. Bei der Schlacht um Monte Cassino half er bei der Versorgung der Soldaten mit neuer Munition.", "Napoleon Franz Bonaparte": "Napoleon Franz Joseph Karl Bonaparte war der einzige legitime m\u00e4nnliche Nachkomme Napoleon Bonapartes; er stammte aus dessen zweiter Ehe mit Marie-Louise von \u00d6sterreich.", "Joseph Haydn": "Franz Joseph Haydn war ein \u00f6sterreichischer Komponist der Wiener Klassik.", "Phrenologie": "Die Phrenologie ist eine zu Beginn des 19.\u00a0Jahrhunderts aus der von dem Arzt und Anatomen Franz Joseph Gall (1758\u20131828) formulierten Lokalisationslehre oder Sch\u00e4dellehre entwickelte topologisch ausgerichtete Lehre, die versuchte, geistige Eigenschaften und Zust\u00e4nde bestimmten, klar abgegrenzten Hirnarealen zuzuordnen. Dabei wurde ein Zusammenhang zwischen Sch\u00e4del- und Gehirnform einerseits und Charakter und Geistesgaben andererseits unterstellt. Ein Gegenentwurf zur Phrenologie war die \u00c4quipotentialtheorie. Die Benennung als Phrenologie erfolgte ab 1815 auf Vorschlag des englischen Naturforschers Thomas Forster.", "Pazzi-Verschw\u00f6rung": "Die Pazzi-Verschw\u00f6rung war eine Verabredung nicht nur innerhalb des Florentiner Patriziats, die herrschende Familie Medici durch die Ermordung ihres Oberhaupts Lorenzo il Magnifico und dessen Bruders und Mitregenten Giuliano di Piero de\u2019 Medici als De-facto-Regenten der Toskana zu entmachten. Die Medici sollten durch Francesco de\u2019 Pazzi und Girolamo Riario, einen Neffen des damaligen Papstes Sixtus IV., ersetzt werden. Das Attentat wurde am 26. April 1478 ausgef\u00fchrt, jedoch fiel ihm nur Giuliano de\u2019 Medici zum Opfer.", "Medici": "Die Familie der Medici aus Florenz bildete vom 15. bis ins 18. Jahrhundert eine einflussreiche italienische Dynastie, aus der Gro\u00dfherz\u00f6ge der Toskana, drei P\u00e4pste und zwei K\u00f6niginnen von Frankreich hervorgingen.", "Kotze-Aff\u00e4re": "Die Kotze-Aff\u00e4re war ein Skandal um den deutschen Kaiserhof Ende des 19.\u00a0Jahrhunderts. Dabei wurden ab 1891 mehrere Mitglieder der adligen Hofgesellschaft und der Familie Wilhelms II. in anonymen Briefen sexueller Ausschweifungen beschuldigt.", "Rohrpost": "Die Rohrpost ist eine Form des schnellen und personalarmen Transports von Gegenst\u00e4nden in kleinen, zylindrischen Beh\u00e4ltern mittels Druckluft in R\u00f6hren konstanten Kalibers von typisch 5\u00a0bis 20\u00a0cm.", "Hans Staden": "Hans Staden war ein deutscher Landsknecht. \u00dcber seine zwei Fahrten in Diensten portugiesischer und spanischer Eroberer an die brasilianische K\u00fcste verfasste er 1557 den Bericht \u201eWarhaftige Historia und beschreibung eyner Landtschafft der Wilden Nacketen, Grimmigen Menschfresser-Leuthen in der Newenwelt America gelegen...\u201c. Es war das erste in Europa gedruckte Buch \u00fcber das heutige Brasilien. Es enthielt insbesondere erste Schilderungen der indigenen Kulturen der brasilianischen Atlantikk\u00fcste und der dortigen Flora und Fauna. Es pr\u00e4gte das europ\u00e4ische Wissen \u00fcber und den Blick auf die Neue Welt mit.", "Tupinamb\u00e1": "Die Tupinamb\u00e1 waren ein indigenes Volk an der Atlantikk\u00fcste des heutigen Brasilien.", "Voynich-Manuskript": "Das Voynich-Manuskript ist ein handschriftliches mittelalterliches Schriftst\u00fcck, das u.\u00a0a. im Besitz Rudolfs II. war. Es ist seit 1969 mit der Signatur MS 408 im Bestand der Beinecke Rare Book and Manuscript Library der Yale University in New Haven (Connecticut), Vereinigte Staaten. Das Manuskript ist in einer unbekannten Schrift verfasst.", "Ramen": "Ramen ist eine japanische Nudelsuppe. Seine Wurzeln hat das Gericht im Kaiserreich China, wurde im 19. Jahrhundert von der japanischen K\u00fcche \u00fcbernommen, angepasst und weiterentwickelt. In Japan werden Ramen in speziellen Restaurants und Lokalen angeboten, die sich auf den Verkauf dieser Nudelsuppengerichte spezialisiert haben, sogenannte ramen-ya. Au\u00dferhalb Japans und Asiens sind Ramen vor allem als Imbiss bzw. industriell hergestellte schnell zubereitete Instantsuppen bekannt.", "Real Expedici\u00f3n Filantr\u00f3pica de la Vacuna": "Die Real Expedici\u00f3n Filantr\u00f3pica de la Vacuna, auch Balmis-Expedition genannt, war eine dreij\u00e4hrige Mission unter der Leitung von Francisco Javier de Balmis von 1803 bis 1806 nach Lateinamerika und Asien. Sie hatte das Ziel, eine vom englischen Arzt Edward Jenner 1798 entwickelte neue Methode zur Impfung gegen Pocken in die spanischen Kolonien einzuf\u00fchren und sowohl Menschen zu impfen als auch vor Ort nachhaltige Impfkampagnen zu initiieren. Sie kann als die erste internationale Gesundheitsexpedition und Massenimpfung in der Geschichte angesehen werden.", "Pockenimpfstoff": "Ein Pockenimpfstoff ist ein Impfstoff gegen das Pockenvirus.", "Edward Jenner": "Edward Anthony Jenner [\u02c8\u025bdw\u0259d \u02c8d\u0292\u025bn\u0259] war ein englischer Wundarzt und Landarzt in Berkeley, der 1796 die Kuhpockenimpfung als moderne Schutzimpfung gegen Pocken entwickelte.", "Circuit des Champs de Bataille": "Der Circuit des Champs de Bataille war ein einmalig ausgetragenes Etappenrennen, das vom 28. April bis 11. Mai 1919 in Nordfrankreich, Belgien und Luxemburg stattfand.", "Batavia (Schiff, 1628)": "Die Batavia war ein Segelschiff der Niederl\u00e4ndischen Ostindien-Kompanie. Es lief 1629 auf seiner ersten Reise vor Australien auf ein Riff und sank. Unter den \u00dcberlebenden des Schiffbruches kam es zu Meuterei und Massakern. Ein Nachbau des Schiffs wurde von 1985 bis 1995 auf der Bataviawerft in Lelystad gefertigt.", "Henrietta Lacks": "Henrietta Lacks, f\u00e4lschlich auch Henrietta Lakes, Helen Lane oder Helen Larson genannt, war eine US-amerikanische Frau, der eine Gewebeprobe aus einem Zervixkarzinom entnommen wurde, aus der ohne ihr Wissen die erste immortalisierte menschliche Zelllinie kultiviert wurde. Die Zellen, die nach Henrietta Lacks Initialen als HeLa-Zellen benannt wurden, werden bis heute in der medizinischen Forschung eingesetzt.", "HeLa-Zellen": "HeLa-Zellen sind menschliche Epithelzellen eines Zervixkarzinoms (Geb\u00e4rmutterhalskrebs) und die ersten menschlichen Zellen, aus denen eine permanente Zelllinie etabliert wurde. Die Zellen waren vom humanen Papillomvirus 18 (HPV18) befallen. Der Gendefekt konnte inzwischen aufgekl\u00e4rt werden: Die Zellen waren sowohl durch ein virales Protein, das den p53-Tumorsuppressor inaktiviert, als auch durch eine Mutation im Humanen Leukozyten-Antigen (HLA) der Supergenfamilie auf Chromosom 6 zu Tumorzellen entartet.", "Preu\u00dfischblau (Farbe)": "Die Farbe Preu\u00dfisch Blau bzw. Preu\u00dfischblau ist die des Pigments Ferricyanid, das homonym ebenfalls als Berliner bzw. Preu\u00dfisch Blau bezeichnet wird. Es handelt sich um einen tiefdunklen Blauton; sein Emissionsmaximum liegt bei ungef\u00e4hr 475 nm. Licht mit diesem Farbreiz kann auch als K\u00f6rperfarbe remittiert sein.", "Berliner Blau": "Berliner Blau ist ein lichtechtes, tiefblaues, anorganisches Pigment, das als luft- und wasserstabiler Feststoff vorliegt. Es handelt sich um einen Komplex, in dem Eisenionen in den Oxidationsstufen +2 und +3 vorliegen und \u00fcber das Cyanid-Anion ([C\u2261N]\u2212) verbunden sind. Das wesentliche Strukturelement des Berliner Blaus ist die Sequenz Fe(II)-[C\u2261N]-Fe(III) in einem dreidimensionalen, polymeren Ger\u00fcst.", "Johann Jacob Diesbach": "Johann Jacob Diesbach war ein Farbenhersteller und der Entdecker des Berliner Blau, des ersten synthetischen Farbpigments. Er lebte um 1700 in Berlin.", "Johann Konrad Dippel": "Johann Konrad Dippel war ein deutscher Theologe, Alchemist und Arzt, der auch die Pseudonyme Christianus Democritus, Ernst Christian Kleinmann und Ernst Christoph Kleinmann f\u00fchrte.", "Alchemie": "Als Alchemie oder Alchimie bezeichnet man ab dem 1./2.\u00a0Jahrhundert die Lehre von den Eigenschaften der Stoffe und ihren Reaktionen.", "Elisabeth B\u00e1thory": "Elisabeth B\u00e1thory war eine ungarische Gr\u00e4fin aus dem Haus der B\u00e1thory von Ecsed. Ihre Verurteilung als Serienm\u00f6rderin im Jahr 1611 lie\u00df die Legende der \u201eBlutgr\u00e4fin\u201c entstehen, die die Vorlage f\u00fcr zahlreiche k\u00fcnstlerische Bearbeitungen lieferte.", "Tendaguru": "Der Tendaguru ist ein H\u00fcgel in der Gemeinde Mipingo, ca. 60 km nordwestlich der Stadt Lindi im S\u00fcdosten des ostafrikanischen Staates Tansania und eine weltbekannte Lagerst\u00e4tte f\u00fcr Dinosaurierfossilien aus dem Oberjura.", "Giraffatitan": " Giraffatitan  ist eine Gattung sauropoder Dinosaurier aus dem Oberjura von Afrika. Mit einer Gesamtl\u00e4nge von bis zu 26 Metern z\u00e4hlt dieser Dinosaurier zu den gr\u00f6\u00dften Landtieren der Erdgeschichte. Die ersten Fossilien stammen von der Fundstelle Tendaguru im fr\u00fcheren Deutsch-Ostafrika, wo sie im Rahmen einer deutschen Expedition, die in den Jahren 1909 bis 1913 stattfand, ausgegraben und nach Berlin gebracht wurden. Urspr\u00fcnglich wurde die Typus-Art Giraffatitan brancai von Werner Janensch als afrikanische Art von Brachiosaurus, Brachiosaurus brancai, beschrieben, wurde inzwischen jedoch in eine eigene Gattung verschoben.", "William Miller (Baptist)": "William Miller war ein US-amerikanischer baptistischer Prediger und Begr\u00fcnder der Adventbewegung.", "Hiram Edson": "Hiram Edson war ein Pionier der Siebenten-Tags-Adventisten. Er wurde dadurch bekannt, dass er die Doktrin des Heiligtums im Himmel verbreitete. Hiram Edson geh\u00f6rte zu den milleritischen Adventisten und entwickelte sich zu einem Siebenten-Tags-Adventisten. Wie alle Milleriten erwartete Edson die Zweite Wiederkunft Jesu Christi am 22. Oktober 1844.", "Siebenten-Tags-Adventisten": "Die Glaubensgemeinschaft der Siebenten-Tags-Adventisten (STA) ist eine weltweit verbreitete protestantische Freikirche.", "Oxford English Dictionary": "Das Oxford English Dictionary (OED) ist das umfangreichste W\u00f6rterbuch der englischen Sprache. Sein Ziel ist, den gesamten englischen Wortschatz seit dem 9.\u00a0Jahrhundert einschlie\u00dflich aller bekannten Wortbedeutungen, -varianten und -verwendungen darzustellen. Die 2.\u00a0Auflage in 20\u00a0B\u00e4nden, 1989 erschienen, enth\u00e4lt etwa 600.000 Schlagw\u00f6rter mit rund 2,5\u00a0Millionen Nachweisen.", "William C. Minor": "Dr. William Chester Minor war ein bedeutender Mitarbeiter am Oxford English Dictionary. Von Beruf war er Milit\u00e4rarzt bei der US-Armee, verbrachte aber den gr\u00f6\u00dften Teil seines Lebens in einem psychiatrischen Krankenhaus, weil er in einem Anfall von Geisteskrankheit einen Menschen get\u00f6tet hatte.", "Joshua Norton": "Joshua Abraham Norton war ein Gesch\u00e4ftsmann aus San Francisco. Er ernannte sich 1859 selbst zum \u201eKaiser Norton\u00a0I.\u201c, dem \u201eKaiser der Vereinigten Staaten\u201c und \u201eSchutzherrn von Mexiko\u201c.", "Chanel N\u00ba 5": "Chanel N\u00ba\u00a05 ist ein Damen-Parf\u00fcm aus dem Hause Chanel, das die franz\u00f6sische Modesch\u00f6pferin Coco Chanel 1921 in Paris auf den Markt brachte und das seither von dem Modeunternehmen verkauft wird.", "Ernest Beaux": "Ernest Beaux war ein russischer und franz\u00f6sischer Parf\u00fcmeur, der vor allem durch seine Kreation von\u00a0\u00bbChanel N\u00ba 5\u00ab\u00a0(1921), dem vielleicht erfolgreichsten Duft aller Zeiten, bekannt ist.", "Rotes Moskau": "Rotes Moskau ist ein klassisch-russischer Duft f\u00fcr Frauen.", "Quarzkrise": "Als Quarzkrise wird eine existenzbedrohende und langfristige wirtschaftliche Krise der europ\u00e4ischen und amerikanischen Uhrenindustrie bezeichnet, die durch die fast vollst\u00e4ndige Verdr\u00e4ngung der mechanischen Uhren durch die damals neuartigen elektronischen Uhren mit Quarztechnologie ausgel\u00f6st wurde. Sie dauerte von etwa 1970 bis Mitte der 1980er Jahre und umfasste gleicherma\u00dfen die Armbanduhren- wie die Gro\u00dfuhrenindustrie, also die Hersteller von Autouhren, Weckern, Tisch- und Wanduhren. Viele Unternehmen gingen in Konkurs, die Zahl der Besch\u00e4ftigten in der traditionellen Uhrenbranche sank massiv.", "Monopoly": "Monopoly ist ein US-amerikanisches Brettspiel. Ziel des Spiels ist es, ein Grundst\u00fccksimperium aufzubauen und alle anderen Mitspieler in die Insolvenz zu treiben. Dazu erwirbt man m\u00f6glichst viele Besitzrechte, um von den Mitspielern Mieten zu erhalten, wenn diese durch W\u00fcrfeln auf gewissen Feldern landen.", "Elizabeth Magie Phillips": "Elizabeth \u201eLizzie\u201c Magie Phillips war eine amerikanische Feministin, Autorin und Spieleerfinderin.", "Georgismus": "Der Georgismus oder auch die georgistische Philosophie und Bewegung ist eine nach dem US-amerikanischen \u00d6konomen Henry George benannte wirtschaftliche Philosophie, nach der Privatbesitz das Ergebnis menschlicher Arbeit und Schaffens ist, aber alle nat\u00fcrlichen Ressourcen \u2013 insbesondere Grund und Boden \u2013 der gesamten Menschheit geh\u00f6ren. Diese Philosophie ist eine der bekanntesten und einflussreichsten Grundlagen f\u00fcr die Landreformbewegung und hatte gro\u00dfen Einfluss auf zahlreiche National\u00f6konomen.", "Henry George (\u00d6konom)": "Henry George war ein US-amerikanischer politischer \u00d6konom und der einflussreichste Bef\u00fcrworter einer Einheitssteuer auf Landbesitz. Er ist der Autor des 1879 erschienenen Bestsellers Progress and Poverty . Dort wird erstmals das Bild von der \u201eErde als einem Schiff im All\u201c benutzt.", "Franz Anton Mesmer": "Franz Anton Mesmer \u2013 in Publikationen manchmal auch Friedrich Anton Mesmer \u2013 war ein deutscher Arzt. Er f\u00fchrte \u201emagnetische\u201c Kuren durch und begr\u00fcndete den animalischen Magnetismus, auch Mesmerismus genannt.", "Animalischer Magnetismus": "Animalischer Magnetismus, auch Mesmerismus genannt, ist die Bezeichnung f\u00fcr eine im 18. Jahrhundert behauptete, dem Elektromagnetismus analoge Kraft am Menschen, die von Franz Anton Mesmer (1734\u20131815) propagiert wurde. Der Begriff leitet sich vom lateinischen animal her. Mesmer selbst sprach auch vom \u201etierischen Magnetismus\u201c, der in der Lage sei, eine durch die St\u00f6rung der Lebenskraft verursachte Krankheit zu heilen. Die davon abgeleitete Heilmethode, die auch Hypnosetechniken einsetzte (\u201eMesmerisieren\u201c), erfuhr zwischenzeitlich gro\u00dfe \u00f6ffentliche Beachtung. Sie war zeitgen\u00f6ssisch von erheblicher medizinischer und geisteswissenschaftlicher Bedeutung, wurde aber seit Mitte des 19. Jahrhunderts zunehmend abgelehnt. Nachfolgetechniken haben randst\u00e4ndige Bedeutung im alternativmedizinischen Bereich und der Esoterik.", "Ruth Belville": "Elizabeth Ruth Belville war eine britische Unternehmerin, die mehr als vier Jahrzehnte lang die genaue Uhrzeit verkaufte. Sie glich dazu ein Chronometer mit der amtlich gemessenen Zeit im Royal Observatory in Greenwich ab und besuchte dann Abonnenten im Londoner Stadtgebiet, die ihre Uhren nach dem Chronometer von Ruth Belville einstellten. Diese Dienstleistung wurde bereits 1836 von Ruth Belvilles Vater eingef\u00fchrt und von ihr bis zum Jahr 1939 betrieben. Ruth Belville wurde aufgrund ihrer ungew\u00f6hnlichen T\u00e4tigkeit eine lokale Ber\u00fchmtheit und ging als die \u201eGreenwich Time Lady\u201c in die Geschichte Londons ein.", "Planetenverk\u00e4ufer": "Planetenverk\u00e4ufer ist ein historischer Beruf, der haupts\u00e4chlich zu Beginn des 20. Jahrhunderts in Wien ausge\u00fcbt wurde.", "Kaffeeriecher": "Kaffeeriecher bzw. Kaffeeschn\u00fcffler bezeichnete eine Gruppe von etwa 400 Invaliden, die ab 1780 auf Veranlassung von Friedrich dem Gro\u00dfen angestellt wurden, um in den preu\u00dfischen Kommunen durch \u201eSchn\u00fcffeln\u201c festzustellen, wo verbotenerweise Bohnenkaffee ger\u00f6stet wurde. Die Einfuhr von Kaffee war nach merkantilistischem Vorbild verboten, um Geld im Lande zu halten und die einheimischen Malzkaffeelieferanten und -hersteller zu sch\u00fctzen.", "Schmuckeremit": "Schmuckeremiten oder Ziereremiten waren Einsiedler, die w\u00e4hrend des 18. und 19. Jahrhunderts englische Landschaftsparks bewohnten und dabei ein Anstellungsverh\u00e4ltnis eingingen. Schmuckeremiten lebten w\u00e4hrend einer vertraglich festgelegten Dauer in eigens eingerichteten Eremitagen und hatten sich zu bestimmten Tageszeiten sehen zu lassen, um die Eigent\u00fcmer der Parks und deren G\u00e4ste mit ihrem Anblick zu unterhalten.", "Zabern-Aff\u00e4re": "Die Zabern-Aff\u00e4re war eine innenpolitische Krise, die sich Ende 1913 im Deutschen Kaiserreich ereignete. Anlass waren Proteste im els\u00e4ssischen Zabern, dem Standort zweier Bataillone des preu\u00dfischen Infanterie-Regiments 99, nachdem ein Leutnant die els\u00e4ssische Bev\u00f6lkerung beleidigt hatte. Das Milit\u00e4r reagierte auf die Proteste mit rechtlich nicht gedeckten Willk\u00fcrakten. Diese \u00dcbergriffe f\u00fchrten zu einer Reichstagsdebatte \u00fcber die militaristischen Strukturen der deutschen Gesellschaft und die Stellung der Reichsleitung im Verh\u00e4ltnis zu Kaiser Wilhelm II. Die Aff\u00e4re belastete nicht nur das Verh\u00e4ltnis zwischen dem Reichsland Elsa\u00df-Lothringen und dem \u00fcbrigen Deutschen Reich schwer, sondern f\u00fchrte auch zum ersten Missbilligungsvotum in der deutschen Geschichte gegen einen Reichskanzler.", "Ren\u00e9 Blondlot": "Prosper-Ren\u00e9 Blondlot war ein franz\u00f6sischer Physiker. Er wurde bekannt als \u201eEntdecker\u201c der N-Strahlen, eines Ph\u00e4nomens, das sp\u00e4ter als Selbstt\u00e4uschung entlarvt wurde.", "N-Strahlen": "Die N-Strahlen sind hypothetische energiereiche Strahlen, die Anfang des 20. Jahrhunderts vom franz\u00f6sischen Physikprofessor Ren\u00e9 Blondlot beschrieben wurden, sich nach \u00fcber einem Jahr starken wissenschaftlichen Interesses letztlich aber als Irrtum erwiesen. Statt als dritte epochemachende Entdeckung dieser Zeit neben die Radioaktivit\u00e4t und die R\u00f6ntgenstrahlen zu treten, erwies sich die Forschung an diesem letztlich nicht existierenden Ph\u00e4nomen als Beispiel f\u00fcr pathologische Wissenschaft, bei der die wissenschaftliche Selbstkontrolle eine Zeit lang versagt.", "Hans Christoph von K\u00f6nigsmarck (Feldmarschall)": "Hans Christoph Graf von K\u00f6nigsmarck war ein deutscher Heerf\u00fchrer in schwedischen Diensten.", "Prager Kunstraub": "Beim Prager Kunstraub handelt es sich um die Erbeutung zahlreicher Kunstgegenst\u00e4nde durch die schwedische Armee am Ende des Drei\u00dfigj\u00e4hrigen Krieges w\u00e4hrend der Belagerung von Prag.", "Olympische Spiele": "Olympische Spiele ist die Sammelbezeichnung f\u00fcr regelm\u00e4\u00dfig ausgetragene Sportwettkampfveranstaltungen, die \u201eOlympischen Spiele\u201c und \u201eOlympischen Winterspiele\u201c. Bei diesen treten Athleten und Mannschaften in verschiedenen Sportarten gegeneinander an. Organisiert werden sie vom Internationalen Olympischen Komitee (IOC). Die Olympiade bezeichnet einen sich wiederholenden Zeitraum von vier Kalenderjahren, der erstmals am 1. Januar 1896 begonnen hat. Die Sommerspiele werden nach ihnen benannt, so beispielsweise die Olympischen Sommerspiele 2020, die offiziell Spiele der XXXII. Olympiade hei\u00dfen. Die Olympischen Spiele sind in ihrem Umfang stetig gewachsen, so dass mittlerweile fast jedes Land der Welt mit Sportlern vertreten ist. Neben den Fu\u00dfball-Weltmeisterschaften gelten sie als das gr\u00f6\u00dfte Sportereignis der Welt.", "Pierre de Coubertin": "Pierre de Fr\u00e9dy, Baron de Coubertin war ein franz\u00f6sischer P\u00e4dagoge, Historiker und Sportfunktion\u00e4r. Coubertin trat ma\u00dfgeblich f\u00fcr eine Wiederbelebung der Olympischen Spiele ein und gr\u00fcndete 1894 das Internationale Olympische Komitee, dessen zweiter Pr\u00e4sident er von 1896 bis 1925 war.", "Internationales Olympisches Komitee": "Das Internationale Olympische Komitee ist eine nichtstaatliche Organisation in der Rechtsform eines Vereins mit Sitz im schweizerischen Lausanne. Zweck des Komitees, das aus bis zu 115 regul\u00e4ren Mitgliedern besteht, ist die Organisation und Betreuung im Sinne der Olympischen Spiele der Neuzeit. Es h\u00e4lt die Schirmherrschaft \u00fcber die olympische Bewegung und beansprucht alle Rechte an den olympischen Symbolen, wie Fahne, Mottos und Hymne, sowie an den Spielen selbst. Seine Hauptverantwortung liegt in der Betreuung und Organisation der Sommer- und Winterspiele. Verkehrssprachen sind Franz\u00f6sisch und Englisch.", "Aeneas Coffey": "Aeneas Coffey war ein irischer Steuerbeamter und Ingenieur in Dublin. Er verbesserte 1831 das von dem Destillateur Robert Stein 1826 in den Lowlands entwickelte Patentbrennverfahren zur kontinuierlichen Destillation mit dem Patent- oder Continuous Still genannten Destillationsger\u00e4t. Seinen Brennapparat, die Coffey Still, hatte er zun\u00e4chst irischen Whiskey-Destillateuren angeboten, die diesen jedoch ablehnten. Mit Coffeys Erfindung war es erstmals m\u00f6glich, gro\u00dfe Mengen Whisky kosteng\u00fcnstig zu produzieren. Dieser Whisky wird Grain Whisky genannt und ist die Grundlage f\u00fcr Blended Whisky.", "Whisky": "Whisky ist eine durch Destillation aus vergorener Getreidemaische gewonnene und im Holzfass gereifte Spirituose.", "Franz I. (Frankreich)": "Franz\u00a0I., auch genannt der Ritterk\u00f6nig, frz. Fran\u00e7ois\u00a0Ier, le Roi-Chevalier, war ein franz\u00f6sischer K\u00f6nig aus dem Haus Valois-Angoul\u00eame, einer Nebenlinie des Hauses Valois.", "Karl V. (HRR)": "Karl V. war ein Angeh\u00f6riger des Herrscherhauses Habsburg, Kaiser des Heiligen R\u00f6mischen Reiches und K\u00f6nig von Spanien.", "Korea-Konflikt": "In diesem Artikel wird der anhaltende Konflikt zwischen Nord- und S\u00fcdkorea sowie deren Verb\u00fcndeten beleuchtet. Dabei geht es vor allem um die Vorherrschaft auf der Koreanischen Halbinsel, die Bew\u00e4ltigung vergangener Konfliktpunkte sowie den Streit um das nordkoreanische Kernwaffenprogramm und nicht zuletzt die Interessen verb\u00fcndeter Drittstaaten, was sich z.\u00a0B. im Koreakrieg \u2013 einem Stellvertreterkrieg \u2013 \u00e4u\u00dferte.", "Mississippi-Blase": "Die Mississippi-Blase war eine Spekulationsblase um die franz\u00f6sische Mississippi-Kompanie im 18. Jahrhundert.", "John Law": "John Law of Lauriston oder franz\u00f6sisch John Law de Lauriston war ein schottischer National\u00f6konom und Bankier.", "Emu War": "Als Emu War, auch Great Emu War und Emu Pest, bezeichnet man im britischen/australischen Sprachraum einen Einsatz der australischen Armee gegen eine Herde Gro\u00dfer Emus, der im letzten Quartal des Jahres 1932 in der Region des heutigen westaustralischen Weizeng\u00fcrtels stattfand.", "Venustransit": "Ein Venustransit, auch Venusdurchgang oder Venuspassage, ist ein Vorbeiziehen des Planeten Venus vor der Sonne. Die mit Fernrohr, manchmal auch frei\u00e4ugig beobachtbare Erscheinung tritt in etwa 243 Jahren nur viermal auf, weil Venus- und Erdbahn ein wenig gegeneinander geneigt sind.", "Guillaume Le Gentil": "Guillaume Joseph Hyacinthe Jean-Baptiste Le Gentil de la Galaisi\u00e8re war ein franz\u00f6sischer Astronom und Mitglied der franz\u00f6sischen Akademie der Wissenschaften.", "Mansa Musa": "Kankan Mansa Musa I. war von 1307 oder 1312 bis zu seinem Tod K\u00f6nig bzw. Mansa von Mali, des gr\u00f6\u00dften Reiches der westafrikanischen Geschichte. Unter seiner Herrschaft erreichte das Land seine Bl\u00fcte, und Timbuktu wurde eine der bedeutendsten St\u00e4dte Afrikas.", "Malireich": "Das mittelalterliche Reich Mali war das gr\u00f6\u00dfte westafrikanische Reich der Geschichte.", "Bluttransfusion": "Bluttransfusion bezeichnet die intraven\u00f6se Gabe von Erythrozytenkonzentraten oder von (Voll-)Blut. Stammen das Blut bzw. die Blutbestandteile von einem fremden Blutspender, handelt es sich um Fremdblut und eine Fremdblutspende (Allotransfusion). Sind Blutspender und Blutempf\u00e4nger dieselbe Person, spricht man von einer Eigenblutspende (Autotransfusion). Sie ist eine Anwendung von zellul\u00e4ren Blutprodukten, \u00e4hnlich der Gabe von Thrombozyten- und Granulozytenkonzentraten.", "Schacht\u00fcrke": "Schacht\u00fcrke oder kurz T\u00fcrke ist die umgangssprachliche Bezeichnung f\u00fcr den zeitgen\u00f6ssisch oft auch Mechanischer Schachspieler genannten scheinbaren Schachroboter, der 1769 von dem \u00f6sterreichisch-ungarischen Hofbeamten und Mechaniker Wolfgang von Kempelen konstruiert und gebaut wurde. Er lie\u00df bei den Zuschauern den Eindruck entstehen, dass das Ger\u00e4t selbst\u00e4ndig Schach spielte. Tats\u00e4chlich war darin aber ein menschlicher Schachspieler versteckt, der es bediente. Von Kempelens und sp\u00e4ter Johann Nepomuk M\u00e4lzels Vorf\u00fchrungen erzeugten in ihrer Zeit erhebliches \u00f6ffentliches Interesse und Spekulationen. Kopien des Ger\u00e4ts wurden danach regelm\u00e4\u00dfig in Vorf\u00fchrungen und Ausstellungen gezeigt.", "Wolfgang von Kempelen": "Wolfgang von Kempelen war ein ungarischer Mechaniker, Erfinder, Architekt und Staatsbeamter im K\u00f6nigreich Ungarn bzw. im Erzherzogtum \u00d6sterreich. Er baute unter anderem 1791 den ersten funktionst\u00fcchtigen Sprechapparat.", "Menschlicher Computer": "Als menschlichen Computer bezeichnet man eine Person, die mathematische Berechnungen anstellte, bevor programmierbare Rechenmaschinen, also die Computer im heutigen Sinne, f\u00fcr wissenschaftliche und kommerzielle Zwecke verf\u00fcgbar wurden.", "Harvard-College-Observatorium": "Das Harvard-College-Observatorium ist das astronomische Observatorium des Fachbereiches f\u00fcr Astronomie der Harvard-Universit\u00e4t. Es befindet sich in Cambridge, Massachusetts, in den USA. Zusammen mit dem Smithsonian Astrophysical Observatory ist es Bestandteil des Harvard-Smithsonian Centers for Astrophysics.", "Edward Charles Pickering": "Edward Charles Pickering war ein amerikanischer Astronom und Physiker, Bruder von William Henry Pickering.", "Martin Frobisher": "Sir Martin Frobisher war ein englischer Seefahrer. Er unternahm zwischen 1576 und 1578 drei Reisen in die arktischen Gebiete, unter anderem, um die Nordwestpassage, den n\u00f6rdlichen Seeweg von Europa nach Asien, ausfindig zu machen.", "Naturkautschuk": "Naturkautschuk, fr\u00fcher einfach Kautschuk genannt, auch als Gummi elasticum oder Resina elastica bezeichnet, ist ein gummiartiger Stoff im Milchsaft (Latex) vieler verschiedener Kautschukpflanzen. Der kautschukf\u00fchrende Latex liegt meistens als milchige Fl\u00fcssigkeit vor, er kann aber auch in halbfester Form in den Pflanzen enthalten sein. Der Milchsaft schmeckt \u00e4hnlich s\u00fc\u00dfem Rahm und ist genie\u00dfbar.", "Henry Wickham": "Sir Henry Alexander Wickham war ein englischer Naturforscher und \u00d6konom.", "47 R\u014dnin": "Die Geschichte der 47 R\u014dnin, auch Ak\u014d R\u014dshi, ist ein in Japan ber\u00fchmtes Ereignis, bei dem 47 herrenlose Krieger den Tod ihres Herrn r\u00e4chten. Die Ereignisse gelten als vorbildliches Beispiel f\u00fcr die bedingungslose Treue der Samurai und werden teils zu den Nationalmythen Japans gez\u00e4hlt.", "R\u00fctlischwur": "Der R\u00fctlischwur ist ein Element einer Geschichtserz\u00e4hlung des ausgehenden 15. Jahrhunderts, die w\u00e4hrend der Fr\u00fchmoderne als Gr\u00fcndungslegende der Alten Eidgenossenschaft eine wichtige Rolle spielte und seit dem 19. Jahrhundert als Nationalmythos der Schweiz ausgebaut wurde.", "Schweiz": "Die Schweiz, amtlich Schweizerische Eidgenossenschaft, ist ein f\u00f6deralistischer, demokratischer Staat in Mitteleuropa. Er grenzt im Norden an Deutschland, im Osten an \u00d6sterreich und Liechtenstein, im S\u00fcden an Italien und im Westen an Frankreich.", "Wilhelm Tell": "Wilhelm Tell ist ein legend\u00e4rer Schweizer Freiheitsk\u00e4mpfer. Seine Geschichte spielt in der heutigen Zentralschweiz und wird auf das Jahr 1307 datiert. Seit dem 15. Jahrhundert erw\u00e4hnt, wurde er zu einer zentralen Identifikationsfigur verschiedener, sowohl konservativer als auch progressiver Kreise der Eidgenossenschaft. Seit Ende des 19.\u00a0Jahrhunderts gilt Tell als der Nationalheld der Schweiz.", "Alexander von Humboldt": "Friedrich Wilhelm Heinrich Alexander von Humboldt war ein deutscher Forschungsreisender mit einem weit \u00fcber Europa hinausreichenden Wirkungsfeld. In seinem \u00fcber einen Zeitraum von mehr als sieben Jahrzehnten entstandenen Gesamtwerk schuf er \u201eeinen neuen Wissens- und Reflexionsstand des Wissens von der Welt\u201c und wurde zum Mitbegr\u00fcnder der Geographie als empirischer Wissenschaft. Er war der j\u00fcngere Bruder von Wilhelm von Humboldt.", "Andrews-\u00dcberfall": "Der Andrews-\u00dcberfall war eine Sabotageaktion w\u00e4hrend des Sezessionskrieges in den USA am 12. April 1862, bei der auf der Bahnstrecke der Western and Atlantic Railroad ein Eisenbahnzug von einer Gruppe Unionssoldaten entf\u00fchrt wurde. Die Absicht war, die Eisenbahnverbindung in die von den Nordstaaten belagerte konf\u00f6derierte Stadt Chattanooga in Tennessee zu unterbrechen.", "Sezessionskrieg": "Der Sezessionskrieg oder Amerikanische B\u00fcrgerkrieg war der von 1861 bis 1865 w\u00e4hrende milit\u00e4rische Konflikt zwischen den aus den Vereinigten Staaten ausgetretenen, in der Konf\u00f6deration vereinigten S\u00fcdstaaten und den in der Union verbliebenen Nordstaaten (Unionsstaaten).", "Operation Mincemeat": "Die Operation Mincemeat war ein erfolgreiches britisches T\u00e4uschungsman\u00f6ver im Zweiten Weltkrieg. Das deutsche Oberkommando der Wehrmacht (OKW) lie\u00df sich davon \u00fcberzeugen, dass die Alliierten eine Invasion auf dem Peloponnes und auf Sardinien vorbereiteten anstelle von Sizilien, dem eigentlichen Ziel. Um dies zu erreichen, musste man den Deutschen den Glauben vermitteln, sie seien durch Zufall an streng geheime Dokumente gelangt, die Details alliierter Kriegspl\u00e4ne enthielten. Der Erfolg der Operation Mincemeat hing mit der ungew\u00f6hnlichen Methode zusammen, die hierf\u00fcr gew\u00e4hlt wurde: Die Dokumente befanden sich in einer Aktentasche, die an eine Leiche gekettet war, welche man an einen spanischen Strand treiben lie\u00df, um so den Absturz eines Kuriers vorzut\u00e4uschen. Die Geschichte wurde nach dem Krieg als Buch ver\u00f6ffentlicht und sp\u00e4ter mehrmals verfilmt.", "Ian Fleming": "Ian Lancaster Fleming war ein britischer Schriftsteller. Bekannt wurde er vor allem mit seinen Spionageromanen und der von ihm erdachten Roman- und Filmfigur James Bond sowie seinem Kinderbuch Chitty Chitty Bang Bang.", "Rattenf\u00e4nger von Hameln": "Der Rattenf\u00e4nger von Hameln ist eine der bekanntesten deutschen Sagen. Sie wurde in mehr als 30 Sprachen \u00fcbersetzt. Es wird gesch\u00e4tzt, dass mehr als eine Milliarde Menschen sie kennen. Selbst in fernen L\u00e4ndern geh\u00f6rt sie h\u00e4ufig zum Schulunterrichtsstoff; besonders in Japan und in den USA ist sie sehr beliebt.", "Adam Worth": "Adam Worth war ein deutschamerikanischer Krimineller. Der Scotland-Yard-Polizist Robert Anderson bezeichnete ihn als \u201eNapoleon der kriminellen Welt\u201c.", "Straw Hat Riot": "Der Strohhutaufstand fand am Sommerende des Jahres 1922 in New York City statt. Er gr\u00fcndete sich auf eine ungeschriebene Regel in der M\u00e4nnermode und eine Tradition, all jene zu verspotten, die auch nach Herbstbeginn ihre Sommer-Strohh\u00fcte weitertrugen. Das inoffizielle Datum, bis zu dem es als sozial akzeptabel galt, Strohhut zu tragen, war der 15. September. Es handelte sich urspr\u00fcnglich um eine Reihe kleinerer Unruhen, die sich jedoch ausbreiteten. Die Unruhen dauerten acht Tage und f\u00fchrten zu vielen Verhaftungen und einigen Verletzungen.", "Sauerstoff": "Sauerstoff ist ein chemisches Element mit dem Elementsymbol\u00a0O. Entsprechend seiner Ordnungszahl\u00a08 steht es an achter Stelle im Periodensystem und dort zusammen mit den Elementen Schwefel, Selen, Tellur, Polonium und Livermorium, die die Chalkogene bilden, in der sechsten Hauptgruppe, bzw. 16.\u00a0IUPAC-Gruppe. Sauerstoff ist bez\u00fcglich der Masse mit 48,9\u00a0% das h\u00e4ufigste Element der Erdkruste, das h\u00e4ufigste Element der Erdh\u00fclle und mit rund 30\u00a0% das zweith\u00e4ufigste Element der Erde insgesamt.", "Antoine Laurent de Lavoisier": "Antoine Laurent de Lavoisier [\u0251\u0303t\u02c8wan l\u0254\u02c8\u0281\u0251\u0303 d\u0259 lavwa\u02c8zje] war ein franz\u00f6sischer Chemiker und Naturwissenschaftler, Rechtsanwalt, Hauptzollp\u00e4chter, \u00d6konom und Leiter der franz\u00f6sischen Pulververwaltung. Er f\u00fchrte quantitative Messmethoden in die Chemie ein, erkannte die Rolle des Sauerstoffs bei der Verbrennung sowie beim Oxidationsprozess bei der Atmung und widerlegte damit die damals vorherrschende Phlogistontheorie. Lavoisier schuf viele Grundlagen der modernen Chemie. Er gilt als deren Begr\u00fcnder und als Vater der ersten chemischen Revolution.", "Joseph Priestley": "Joseph Priestley (* 13.\u00a0M\u00e4rzjul. / 24.\u00a0M\u00e4rz\u00a01733greg. in Fieldhead/Birstall bei Leeds, England; \u2020 25.\u00a0Januarjul. / 6.\u00a0Februar\u00a01804greg. in Northumberland County (Pennsylvania), USA) war ein englisch-US-amerikanischer Theologe des Unitarismus, Pfarrer, Philosoph, Chemiker und Physiker.\nPriestley beschrieb 1774 erstmals die Darstellung und Wirkung des von ihm entdeckten Sauerstoffs und 1772 des von ihm entdeckten Lachgases (N2O, Stickoxydul). Er entdeckte Darstellungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr zahlreiche weitere Gase: Stickstoffdioxid, Kohlenstoffmonoxid, Chlorwasserstoff, Ammoniak, Schwefelwasserstoff, Schwefeldioxid, Siliziumtetrafluorid.", "Phlogiston": "Phlogiston war eine von Georg Ernst Stahl (1659\u20131734) eingef\u00fchrte hypothetische Substanz, von der man im sp\u00e4ten 17. und im 18. Jahrhundert vermutete, dass sie allen brennbaren K\u00f6rpern bei der Verbrennung entweicht sowie bei Erw\u00e4rmung in sie eindringt. Die Phlogistontheorie war bei der Deutung von Reduktions- und Oxidationsvorg\u00e4ngen und dem unterschiedlichen Potenzial verschiedener Verbindungen hierf\u00fcr von Bedeutung und aus Sicht der Zeitgenossen erfolgreich. In den 1770er Jahren erschienen erste Widerlegungen, und man begann, die Rolle des Sauerstoffs bei Verbrennungsvorg\u00e4ngen n\u00e4her zu beschreiben und zu quantifizieren. Die Phlogistontheorie, die von etwa 1700 bis 1775 die vorherrschende chemische Lehre war, wird daher seit der Entdeckung des Sauerstoffs zu den wissenschaftlichen Irrt\u00fcmern gez\u00e4hlt und als \u00fcberholtes wissenschaftliches Paradigma ihrer Zeit gesehen.", "Geschichte der Psychiatrie": "Die Geschichte der Psychiatrie befasst sich mit der historischen Entwicklung des wissenschaftlichen, gesellschaftlichen und medizinischen Umgangs mit geistig-seelischen Erkrankungen. Die Psychiatriegeschichte kann in drei gro\u00dfe Epochen gegliedert werden. Vom Altertum bis zum Ende des 18. Jahrhunderts dominierte die Beschreibung und Behandlung des Wahnsinns. Psychiatriegeschichte im engeren Sinn beginnt mit der Aufkl\u00e4rung im 18. Jahrhundert, als Bem\u00fchungen zur systematischen Versorgung der Kranken einsetzen. Seit dem Ende des 19. Jahrhunderts hat sich die Psychiatrie zur akademischen Wissenschaft entwickelt.", "Alois Alzheimer": "Alois Alzheimer war ein deutscher Psychiater, Neuroanatom und Neuropathologe. Er beschrieb eine Demenz, die heute als Alzheimer-Krankheit bezeichnet wird.", "Seondeok": "Seondeok war als 27. Monarch von Silla das erste weibliche Staatsoberhaupt in der Geschichte Koreas.", "Silla": "Der Name Silla steht urspr\u00fcnglich f\u00fcr eines der sogenannten Drei Reiche von Korea. Man verwendet ihn oft f\u00fcr das Reich, das von 57 v. Chr. bis 935 bestand. Die Geschichte des Reichs ist jedoch in zwei Perioden zu unterscheiden. In der ersten Periode entwickelte sich ein Stamm im S\u00fcdosten auf der Koreanischen Halbinsel zu einem Reich. In der zweiten Periode (645\u2013935) herrschte das Reich nach der Eroberung von zwei anderen konkurrierenden Staaten, Baekje und Goguryeo sowie von Gaya \u00fcber die gesamte s\u00fcdliche Koreanische Halbinsel. Um die beiden Perioden des Reichs zu unterscheiden, wird heute der Begriff Tong-il Silla und auf Deutsch Vereinigtes Silla, f\u00fcr das sp\u00e4te Reich verwendet. Silla erlebte w\u00e4hrend der zweiten Periode seine Bl\u00fctezeit. 935 wurde Silla durch das damals neu entstandene Goryeo abgel\u00f6st.", "Syphilis": "Syphilis, auch Lues (venerea), harter Schanker und Morbus Schaudinn oder Schaudinn-Krankheit genannt, ist eine chronische Infektionskrankheit, die zur Gruppe der sexuell \u00fcbertragbaren Erkrankungen geh\u00f6rt. Der Erreger der Syphilis ist das Bakterium Treponema pallidum subspecies pallidum. Die Syphilis wird haupts\u00e4chlich beim Geschlechtsverkehr durch Schleimhautkontakt und ausschlie\u00dflich von Mensch zu Mensch \u00fcbertragen. W\u00e4hrend der Schwangerschaft und bei der Geburt kann eine erkrankte Mutter ihr Kind infizieren (Syphilis connata).", "Tuskegee-Syphilis-Studie": "Die Tuskegee-Syphilis-Studie wurde von 1932 bis 1972 in der Gegend von Tuskegee in Alabama vom United States Public Health Service (PHS), einer Beh\u00f6rde des Gesundheitsministeriums der Vereinigten Staaten, unter Leitung des Mediziners John Charles Cutler durchgef\u00fchrt. In dieser Studie wurden die Folgen unbehandelter Syphilis-Infektionen, einer h\u00e4ufig chronisch verlaufenden Geschlechtskrankheit, beim Menschen untersucht. 399 mit Syphilis infizierte afroamerikanische Sharecropper \u2013\u00a0eine Art von Landp\u00e4chtern\u00a0\u2013 wurden im Rahmen der Studie untersucht. 200 weitere Personen, die als nicht-Syphilis-infiziert galten, wurden als Kontrollgruppe in die Studien einbezogen. Die Versuchspersonen waren zum gro\u00dfen Teil arm und konnten weder lesen noch schreiben.", "Schlacht von Azincourt": "Die Schlacht von Azincourt fand am 25. Oktober 1415, am Tag des Heiligen Crispinian, bei Arras im heutigen nordfranz\u00f6sischen D\u00e9partement Pas-de-Calais statt. Die Truppen von K\u00f6nig Heinrich\u00a0V. von England k\u00e4mpften gegen das Heer von K\u00f6nig Karl\u00a0VI. von Frankreich, verschiedener franz\u00f6sischer Edelherren und der Armagnacs. Es war einer der gr\u00f6\u00dften milit\u00e4rischen Siege der Engl\u00e4nder \u00fcber die Franzosen w\u00e4hrend des Hundertj\u00e4hrigen Kriegs.", "Leichensynode": "Die Leichensynode, die im Januar 897 in Rom stattfand, war ein kirchlicher Schauprozess, zu dem Papst Stephan VI. die Leiche seines Vorg\u00e4ngers Formosus exhumieren lie\u00df, um ihn wegen angeblicher Missbr\u00e4uche w\u00e4hrend seines Pontifikats aburteilen zu lassen.", "Formosus": "Formosus war von 891 bis 896 Papst.", "Saeculum obscurum": "Saeculum obscurum bezeichnet den Zeitraum der Papstgeschichte beginnend vom Mord an Papst Johannes VIII. im Jahr 882 bis zur Absetzung dreier konkurrierender P\u00e4pste 1046. Es handelt sich um einen Zeitraum von 164 Jahren, in dem das Papsttum eine tiefe Krise durchlebte. Der Begriff wurde von Cesare Baronio (1538\u20131607) gepr\u00e4gt.", "Cornflakes": "Cornflakes sind Fr\u00fchst\u00fccksflocken aus gekochtem, breitgewalztem und anschlie\u00dfend getrocknetem Mais, meist mit Zucker und weiteren Zutaten. Sie werden \u00fcblicherweise mit Milch oder Fruchts\u00e4ften verzehrt oder sind manchmal Teil von M\u00fcsli. Cornflakes bestehen gr\u00f6\u00dftenteils aus Kohlenhydraten.", "John Harvey Kellogg": "John Harvey Kellogg war ein US-amerikanischer Arzt, einer der Erfinder der Erdnussbutter und gilt zusammen mit seinem Bruder Will Keith Kellogg als Erfinder der Cornflakes. Er schrieb etliche B\u00fccher zu Gesundheitsfragen und Ern\u00e4hrung und leitete ein eigenes Sanatorium. Gemeinsam mit seinem Bruder Will gr\u00fcndete er die Sanitas Food Company, die ab 1897 Kellogg\u2019s Cornflakes herstellte.", "Will Keith Kellogg": "Will Keith Kellogg, \u00fcblicherweise W. K. Kellogg genannt war ein US-amerikanischer Industrieller, der in der Nahrungsmittelproduktion t\u00e4tig war. Er war der Bruder von John Harvey Kellogg.", "Kellogg Company": "Kellanova, fr\u00fcher Kellogg Company, ist eines der weltweit gr\u00f6\u00dften Unternehmen f\u00fcr Getreideprodukte, speziell Fr\u00fchst\u00fccksflocken, mit Produktionsst\u00e4tten in siebzehn L\u00e4ndern. Es wurde 1906 von Will Keith Kellogg in Battle Creek, Michigan, gegr\u00fcndet. Im Jahr 1894 war Kellogg zusammen mit seinem Bruder John Harvey Kellogg die Herstellung der ersten Cornflakes gelungen.", "Monika Ertl": "Monika Ertl war eine deutschst\u00e4mmige Angeh\u00f6rige des bewaffneten politischen Untergrunds in Bolivien. Sie wurde in Deutschland als \u201eChe Guevaras R\u00e4cherin\u201c bekannt.", "Erfurter Latrinensturz": "Der Erfurter Latrinensturz war ein Ungl\u00fcck bei einem k\u00f6niglichen Hoftag in Erfurt im Jahre 1184, bei dem etwa 60 Anwesende, darunter viele Adelige, umkamen und viele weitere verletzt wurden. Die Bezeichnung Latrinensturz r\u00fchrt vom Hergang des Unfalls, bei dem die Opfer durch zwei Stockwerke der Dompropstei des Marienstiftes in die darunterliegende Toilettengrube fielen und zum Teil durch den Sturz und herabfallende Tr\u00fcmmerteile, zum Gro\u00dfteil aber durch Ertrinken bzw. Ersticken in den K\u00f6rperausscheidungen starben.", "Heinrich VI. (HRR)": "Heinrich VI. aus dem Geschlecht der Staufer war ab 1169 r\u00f6misch-deutscher K\u00f6nig und ab 1191 Kaiser des Heiligen R\u00f6mischen Reiches. Von 1194 bis zu seinem Tod war er de iure uxoris zugleich K\u00f6nig von Sizilien.", "Konrad I. von Wittelsbach": "Konrad von Wittelsbach war Erzbischof von Mainz und Salzburg und Kardinalbischof von Sabina sowie Reichserzkanzler.", "Ludwig III. (Th\u00fcringen)": "Ludwig III., genannt der Fromme oder der Milde, aus der Familie der Ludowinger war Landgraf von Th\u00fcringen von 1172 bis 1190.", "Friederike Caroline Neuber": "Friederike Caroline Neuber bzw. Neuberin geb. Wei\u00dfenborn war eine Schauspielerin und Mitbegr\u00fcnderin des regelm\u00e4\u00dfigen deutschen Schauspiels.", "Extempore": "Extempore ist eine \u00e4ltere, aber noch als stehender Begriff gebr\u00e4uchliche Bezeichnung daf\u00fcr, etwas in einer Kunstform ohne Vorbereitung zu gestalten. Etwa seit Mitte des 20. Jahrhunderts und mit Aufkommen in den USA gepr\u00e4gter Musikrichtungen wie dem Jazz oder dem Improvisationstheater wird hierf\u00fcr jedoch vermehrt auch im deutschen Sprachraum der Begriff \u201eImprovisation\u201c genutzt; diese nimmt dann in der Regel auch mehr Raum ein als ein Extempore.", "Hanswurst": "Der Hanswurst ist eine derb-komische Gestalt der deutschsprachigen Stegreifkom\u00f6die seit dem 16. Jahrhundert (Hans worst). Als popul\u00e4re b\u00e4uerliche Figur trat der Hanswurst in St\u00fccken des Jahrmarkts\u00adtheaters und der Wanderb\u00fchnen auf. \u201eHanswurst\u201c war als Spott- und Schimpfwort in Gebrauch. Possen bzw. St\u00fccke mit dem Hanswurst in der Hauptrolle werden auch Hanswurstiade genannt.", "Franz Tausend": "Franz Seraph Tausend war ein Alchemist, der in den 1920er Jahren behauptete, Gold durch Transmutation herstellen zu k\u00f6nnen. Zur Finanzierung seiner Forschungen gewann er \u00fcberwiegend Wirtschaftsf\u00fchrer des rechten Spektrums. Nutznie\u00dfer seiner finanziellen Manipulationen war eine Gruppe von v\u00f6lkischen und nationalsozialistischen Politikern um General Erich Ludendorff. 1931 wurde Tausend als Betr\u00fcger verurteilt. Er starb w\u00e4hrend der Verb\u00fc\u00dfung einer weiteren Haftstrafe im Gef\u00e4ngnis.", "Petzvalobjektiv": "Das Petzvalobjektiv ist das erste Portr\u00e4tobjektiv der Fotogeschichte; es wurde von Josef Maximilian Petzval im Jahre 1840 in \u00d6sterreich konstruiert und von Voigtl\u00e4nder unter Peter Wilhelm Friedrich von Voigtl\u00e4nder zuerst gebaut, sp\u00e4ter kam auch Carl Dietzler als Produzent hinzu.", "Josef Maximilian Petzval": "Jozef Maximili\u00e1n Petzval, auch unter seinem deutschen Namen Joseph Maximilian Petzval oder ungarischen Namen Petzval J\u00f3zsef Miksa bekannt, war ein ungarndeutscher Mathematiker.", "Victor Lustig": "Victor Lustig war ein Trickbetr\u00fcger und Hochstapler \u00f6sterreichisch-ungarischer Herkunft. Er wurde weltweit bekannt als \u201eder Mann, der den Eiffelturm verkaufte\u201c.", "Trickdiebstahl": "Trickdiebstahl ist ein Diebstahl, bei dem die Wegnahme durch eine T\u00e4uschung verschleiert wird, das hei\u00dft die Wegnahme ist f\u00fcr den Betroffenen als solche nicht erkennbar.", "Eiffelturm": "Der Eiffelturm ist ein 330 Meter hoher Eisenfachwerkturm in Paris. Er steht im 7. Arrondissement am nordwestlichen Ende des Champ de Mars (Marsfeld), nahe dem Ufer der Seine. Das von 1887 bis 1889 errichtete, 10.100 Tonnen schwere Bauwerk wurde als monumentales Eingangsportal und Aussichtsturm f\u00fcr die Weltausstellung zur Erinnerung an den 100. Jahrestag der Franz\u00f6sischen Revolution errichtet. Der nach dem Erbauer Gustave Eiffel benannte und zum Errichtungszeitpunkt noch 312 Meter hohe Turm war von seiner Erbauung bis zur Fertigstellung des Chrysler Building 1930 in New York das h\u00f6chste Bauwerk der Welt. Mit der Ausstrahlung des ersten \u00f6ffentlichen Radioprogramms in Europa 1921 und des ersten franz\u00f6sischen Fernsehprogramms 1935 trug das Bauwerk als Sendeturm zur Geschichte des H\u00f6rfunks und des Fernsehens bei. Der Fernsehturm ist die wichtigste Sendeanlage des Gro\u00dfraums Paris und beherbergt als Turmrestaurant das mit einem Michelin-Stern ausgezeichnete Restaurant Le Jules Verne.", "Aufruhr am Sankt-Scholastika-Tag": "Als Aufruhr am Sankt-Scholastika-Tag wird eine mehrt\u00e4gige bewaffnete Auseinandersetzung zwischen Studenten der University of Oxford und Bewohnern der Stadt Oxford bezeichnet, die am 10. Februar 1355 begann, dem Tag der Heiligen Scholastika. Entfacht wurden die Unruhen, bei denen schlie\u00dflich \u00fcber 90 Menschen den Tod fanden, durch einen Streit zwischen zwei Studenten und einem Wirt. Dieses Ereignis gilt bis heute als verheerendster Zwischenfall im angespannten Verh\u00e4ltnis zwischen B\u00fcrgern und Akademikern. Es wird auch als das \u201egro\u00dfe Gemetzel\u201c bezeichnet.", "Wilmington-Massaker": "Das Wilmington-Massaker, auch bekannt als Aufstand von Wilmington oder der Coup von Wilmington, war ein gewaltt\u00e4tiger Umsturz der Countyverwaltung durch wei\u00dfe Suprematisten in Wilmington, North Carolina am 10. November 1898. Dabei vertrieb ein Mob von 2000 wei\u00dfen M\u00e4nnern die ordnungsgem\u00e4\u00df gew\u00e4hlte Regierung des New Hanover Countys, die von Mitgliedern der Fusion Party gestellt wurde, afroamerikanische Oppositionelle und Kleinunternehmer. Au\u00dferdem wurden deren Gesch\u00e4fte sowie das Geb\u00e4ude der afroamerikanischen Lokalzeitung The Daily Record zerst\u00f6rt. Bei dem Massaker, das zu den sogenannten Rassenunruhen in den Vereinigten Staaten gez\u00e4hlt wird, kamen sch\u00e4tzungsweise zwischen 60 und 300 Afroamerikaner ums Leben.", "White Supremacy": "Als White Supremacy [wa\u026at s\u0259\u02c8pr\u025bm\u0259si] werden im englischsprachigen Raum rassistische Ideologien bezeichnet, welche auf der Annahme beruhen, dass Menschen mit europ\u00e4ischen Vorfahren \u2013 Wei\u00dfe genannt \u2013 anderen Menschen prinzipiell \u00fcberlegen seien und ihre privilegierte Stellung daher gew\u00e4hrleistet werden m\u00fcsse. Der Ausdruck dient als Sammelbezeichnung f\u00fcr eine Vielzahl rassistisch ideologischer Systeme, die das \u00fcberholte Konzept der \u201eMenschenrassen\u201c zugrunde legen, darunter auch die nationalsozialistische Rassenlehre und die Rassenideologie im s\u00fcdafrikanischen Apartheids-Regime.", "Roboter": "Ein Roboter ist eine technische Apparatur, die \u00fcblicherweise dazu dient, dem Menschen h\u00e4ufig wiederkehrende oder gef\u00e4hrliche mechanische Arbeit abzunehmen. Roboter k\u00f6nnen sowohl ortsfeste als auch mobile Maschinen sein. Sie werden von Computerprogrammen gesteuert.", "Androide": "Androide \u2013 auch Android \u2013 (abgeleitet von altgriechisch \u1f00\u03bd\u03ae\u03c1 an\u1e17r \u201eMensch, Mann\u201c und \u03b5\u1f36\u03b4\u03bf\u03c2 e\u00eedos \u201eAussehen\u201c, \u201eGestalt\u201c \u2192 \u201eeinem Menschen (oder Mann) \u00e4hnlich\u201c) ist die Bezeichnung f\u00fcr ein Maschinenwesen bzw. einen Roboter, der einem Menschen t\u00e4uschend \u00e4hnlich sieht und sich menschen\u00e4hnlich verh\u00e4lt. Ein Androide ist somit ein spezieller humanoider Roboter. Ein humanoider Roboter in Form einer Frau wird gelegentlich auch Androidin oder Gynoid(e) (griechisch \u03b3\u03c5\u03bd\u03ae gyn\u1e17 \u201eFrau\u201c) genannt.", "Automat": "Ein Automat ist ein Ger\u00e4t, dessen mechanische oder elektronische Steuerung bewirkt, dass die von ihm selbstt\u00e4tig vorgenommenen Arbeitsabl\u00e4ufe zu einer abrufbaren Leistung f\u00fchren, die von einer vorherigen Arbeitsaufgabe abh\u00e4ngt.", "Muskatnussbaum": "Der Muskatnussbaum ist eine Pflanzenart aus der Familie der Muskatnussgew\u00e4chse (Myristicaceae). Sein Samen, die Muskatnuss, und dessen Samenmantel Macis werden als Gew\u00fcrze verwendet.", "Run (Banda-Inseln)": "Run ist eine der kleinsten Banda-Inseln, die zu den Molukken im Osten Indonesiens geh\u00f6ren. Sie war in der Kolonialzeit seit dem 17. Jahrhundert f\u00fcr den Anbau der damals mit Gold aufgewogenen Muskatn\u00fcsse bekannt.", "Lemuria": "Lemuria bezeichnet einen hypothetischen bzw. fiktiven versunkenen Kontinent oder eine Landbr\u00fccke, die entweder zwischen Madagaskar und Indien oder zwischen Australien und Amerika gelegen haben soll. Lemuria spielt heute vor allem in der Science-Fiction-Literatur und in der Esoterik eine Rolle. Die Annahme solcher Landbr\u00fccken war bis zur Anerkennung der Plattentektonik weitverbreitet.", "Philip Lutley Sclater": "Philip Lutley Sclater war ein englischer Jurist und Zoologe.", "Putsch vom 23. Februar 1981": "Der Putsch vom 23. Februar 1981 war ein missgl\u00fcckter Versuch von Teilen der Guardia Civil und des Milit\u00e4rs, die Demokratie in Spanien zu beenden und eine neuerliche Diktatur zu errichten. In Spanien wird er umgangssprachlich 23-F f\u00fcr das Datum oder auch El Tejerazo nach einem der Beteiligten genannt.", "Antonio Tejero": "Antonio Tejero Molina war Oberstleutnant der spanischen Guardia Civil und im Februar 1981 in einen fehlgeschlagenen Umsturz verwickelt, den sogenannten 23-F-Putsch.", "Merowingischer Bruderkrieg": "Als Merowingischen Bruderkrieg bezeichnet man eine Reihe von Konflikten im Frankenreich der Merowinger, die in den Zeitraum zwischen der Reichsteilung nach dem Tod Chlothars I. und der letztlichen Wiedervereinigung durch Chilperich II. 719 fallen.", "Fredegunde": "Fredegunde war die Konkubine und ab etwa 570/571 Ehefrau des merowingischen K\u00f6nigs Chilperich I. von Neustrien und Mutter des Thronfolgers Chlothar II.", "Lola Montez": "Elizabeth (\u201eEliza\u201c) Rosanna Gilbert, bekannt als Lola Montez, war eine irische T\u00e4nzerin. Sie war die Geliebte K\u00f6nig Ludwigs I. von Bayern, der sie 1847 zur Gr\u00e4fin Marie von Landsfeld erhob.", "Friedrich Accum": "Friedrich Christian Accum war ein deutscher Chemiker, dessen Hauptverdienste in der F\u00f6rderung der Leuchtgaserzeugung, dem Kampf gegen Lebensmittelverf\u00e4lschungen und der Popularisierung der Chemie liegen.", "Lebensmittelsicherheit": "Lebensmittelsicherheit ist ein Oberbegriff f\u00fcr alle Ma\u00dfnahmen und Konzepte, die sicherstellen sollen, dass Lebensmittel f\u00fcr den Endverbraucher zum Verzehr geeignet sind und von ihnen keine gesundheitlichen Beeintr\u00e4chtigungen oder Sch\u00e4digungen ausgehen k\u00f6nnen.", "Black Hand": "Black Hand bezeichnet:Black Hand, Originaltitel des amerikanischen Spielfilms Blutrache in New York von Richard Thorpe aus dem Jahr 1950\neine spezielle Ausf\u00fchrungsform der Erpressung; siehe Black Hand (Erpressung)\ndie Black Hand Gang, Erpresserbande in New York City um die 1900er Jahrhundertwende", "Black Hand (Erpressung)": "Die Black Hand, auch bekannt als La Mano Negra, signierte eine spezielle Methode der Erpressung.", "Mafia": "Mafia wird heute in einem allgemeineren Sinn als Synonym f\u00fcr organisierte Kriminalit\u00e4t oder als Bezeichnung eines kriminellen Geheimbundes verstanden. Im spezifischeren Sinne ist es eine zusammenfassende Bezeichnung f\u00fcr alle oder einzelne urspr\u00fcnglich in Italien beheimateten Formen der organisierten Kriminalit\u00e4t, insbesondere die Cosa Nostra. Die italienische Mafia agiert aber auch au\u00dferhalb Italiens, besonders in Deutschland und den USA. Dar\u00fcber hinaus werden heute auch vergleichbare kriminelle Geheimb\u00fcnde in anderen L\u00e4ndern \u201eMafia\u201c genannt, zum Beispiel die russische Mafia, die albanische Mafia, die Yakuza in Japan oder die Triaden in China. In \u00fcbertragenem pejorativem Sinne wird die Bezeichnung auch im Sinne f\u00fcr Gruppen korrupter Personen gebraucht.", "Joseph Petrosino": "Giuseppe \u201eJoe\u201c Petrosino war ein italoamerikanischer Polizist aus New York City, der als ein Pionier in der Bek\u00e4mpfung des organisierten Verbrechens gilt.", "\u00deur\u00ed\u00f0ur Einarsd\u00f3ttir": "\u00deur\u00ed\u00f0ur Einarsd\u00f3ttir, auch bekannt als \u00deur\u00ed\u00f0ur forma\u00f0ur, war eine isl\u00e4ndische Seefrau. Sie wurde bekannt f\u00fcr ihre Leistungen als Vormann und f\u00fcr ihre Hilfe bei der Aufkl\u00e4rung eines Raub\u00fcberfalls.", "Ballonfahren": "Ballonfahren bezeichnet die Luftfahrt mit Gasballon und Hei\u00dfluftballon, speziell mit Freiballonen, da mit Fesselballonen nicht \u201egefahren\u201c werden kann. Angetriebene, lenkbare Ballone werden als Luftschiffe bezeichnet und als eigene Luftfahrzeugart betrachtet; im folgenden Artikel werden nur die Ballone im engeren Sinne beschrieben.", "Fallschirmspringen": "Fallschirmspringen bezeichnet die Gesamtheit der Aktionen von Absprung, Fall oder Freifall bis zur Landung einer Person aus einer erh\u00f6hten Position unter Benutzung eines Rundkappen-Fallschirms oder Fl\u00e4chenfallschirms. Der Absprung erfolgt dabei meist aus Luftfahrzeugen. Der Fallschirm bremst den Fall dabei zum Zeitpunkt der Landung auf eine vertr\u00e4gliche Sinkgeschwindigkeit ab. F\u00fcr das sportliche Fallschirmspringen als Luftsportart wird auch der englische Begriff Skydiving benutzt. Zum Teil dient der Fallschirm beim Fallschirmspringen nur noch der verletzungsfreien Landung.", "Gebr\u00fcder Montgolfier": "Die Br\u00fcder Joseph Michel Montgolfier und Jacques \u00c9tienne Montgolfier waren franz\u00f6sische Erfinder. Sie erfanden den nach ihnen als Montgolfi\u00e8re benannten Hei\u00dfluftballon. Bekannt sind beide, mit oder ohne den Zusatz de, als Joseph (de) Montgolfier und \u00c9tienne (de) Montgolfier.", "Jacques Alexandre C\u00e9sar Charles": "Jacques Alexandre C\u00e9sar Charles war ein franz\u00f6sischer Physiker und Luftfahrer.", "Andr\u00e9-Jacques Garnerin": "Andr\u00e9-Jacques Garnerin war ein Luftfahrtpionier und der Erfinder des rahmenlosen Fallschirms. Er gilt neben Louis-S\u00e9bastien Lenormand als einer der ersten Menschen, denen nachweislich ein Fallschirmsprung gelungen ist. Seine Frau Jeanne-Genevi\u00e8ve Labrosse wurde 1799 die erste Fallschirmspringerin der Welt.", "Hermann Lattemann": "Hermann Lattemann war ein deutscher Berufsluftschiffer und Fallschirmspringer.", "K\u00e4the Paulus": "K\u00e4the Paulus war die erste deutsche Berufsluftschifferin, Luftakrobatin und Erfinderin des zusammenlegbaren Fallschirms. Als \u201eLuftschiffer\u201c wurden damals alle Beteiligten an der Leichter-als-Luft-Technik, also auch Ballonfahrer, z.\u00a0B. Feldluftschiffer bezeichnet.", "Gracchische Reform": "Die Gracchische Reform war der Versuch der Br\u00fcder Tiberius Sempronius Gracchus und Gaius Sempronius Gracchus, im alten Rom im 2. Jahrhundert v. Chr. Land- und Sozialreformen durchzuf\u00fchren.", "Tiberius Sempronius Gracchus": "Tiberius Sempronius Gracchus war ein Politiker der R\u00f6mischen Republik. Er wollte als Volkstribun weitgehende Reformen durchsetzen, scheiterte jedoch am gewaltsamen Widerstand der Senatsmehrheit und wurde zusammen mit seinen Anh\u00e4ngern ermordet. Mit dem Scheitern der Gracchischen Reform begann das Zeitalter der R\u00f6mischen B\u00fcrgerkriege. Nach seinem Tod wurde Tiberius Sempronius zur Symbolfigur f\u00fcr den Kampf gegen die Willk\u00fcr der Oberschicht stilisiert.", "Vierter Kreuzzug": "Der Vierte Kreuzzug von 1202 bis 1204, an dem haupts\u00e4chlich franz\u00f6sische Ritter sowie venezianische Seeleute und Soldaten beteiligt waren, hatte urspr\u00fcnglich die Eroberung \u00c4gyptens zum Ziel. Trotz heftiger Einw\u00e4nde des Papstes und g\u00e4nzlich dem Kreuzzugsgedanken zuwider wurde stattdessen das christliche Konstantinopel eingenommen und gepl\u00fcndert. Das Ereignis vertiefte die Spaltung zwischen griechisch-orthodoxem Osten und r\u00f6misch-katholischem Westen.", "Byzantinisches Reich": "Das Byzantinische Reich war die unmittelbare Fortsetzung des R\u00f6mischen Reiches im \u00f6stlichen Mittelmeerraum. Das Reich ging aus der Reichsteilung von 395 hervor und existierte bis zur Eroberung Konstantinopels durch die Osmanen im Jahr 1453, womit es den Untergang Westroms um fast 1000 Jahre \u00fcberdauerte.", "Attacke der Leichten Brigade": "Die Attacke der Leichten Brigade oder auch der Todesritt der leichten Brigade war ein Angriff britischer Kavalleristen in der Schlacht von Balaklawa, im Krimkrieg. Sie erlangte Ber\u00fchmtheit wegen der gro\u00dfen Verluste der Brigade und der Umst\u00e4nde, die zur Attacke gef\u00fchrt hatten.", "Menelik II.": "Menelik II. war K\u00f6nig von Shewa (1865\u20131889) und von 1889 bis 1913 Kaiser von \u00c4thiopien.\nTitel dieser Kaiser war Neguse Negest.", "Paul Gr\u00fcninger": "Paul Ernst Gr\u00fcninger war ein Schweizer Lehrer, Fussballspieler und ab 1919 Polizeihauptmann in St. Gallen. In den Jahren 1938 und 1939 rettete er als leitender Grenzbeamter mehrere hundert j\u00fcdische und andere Fl\u00fcchtlinge vor der nationalsozialistischen Verfolgung und dem Holocaust.", "V\u00f6lkerschau": "V\u00f6lkerschau ist ein Sammelbegriff f\u00fcr verschiedene Formen der kommerziellen Zurschaustellung indigener, als \u201eWilde\u201c oder \u201eexotisch\u201c stigmatisierter Menschen in Zoos und Vergn\u00fcgungsparks oder auf Welt- und Kolonialausstellungen in Europa, den USA und Japan zwischen 1875 und 1940.", "Erwin Kreuz": "Erwin Kreuz war ein westdeutscher USA-Tourist, der 1977 internationale Bekanntheit erlangte, weil er die Stadt Bangor in Maine (Nordostk\u00fcste) mit San Francisco in Kalifornien (S\u00fcdwesten) verwechselte, und damit zwei Orte, die 6000 Kilometer voneinander entfernt liegen. Der Vorfall machte Kreuz zu einer folkloristischen Figur, deren Geschichte in verschiedenen Medien als ikonisches Beispiel eines Flugreisenden erz\u00e4hlt wird, der sein beabsichtigtes Ziel nicht erreicht.", "Axolotl": "Der Axolotl ist ein rein aquatisch lebender mexikanischer Schwanzlurch aus der Familie der Querzahnmolche (Ambystomatidae), der nat\u00fcrlicherweise nur als Dauerlarve auftritt. Axolotl erreichen die Geschlechtsreife, ohne ihre \u00e4u\u00dfere Larvengestalt zu ver\u00e4ndern und eine bei Amphibien sonst \u00fcbliche Metamorphose zu durchlaufen.", "Marie von Chauvin": "Marie von Chauvin war eine deutsche Naturforscherin. Ihr gelang es, Axolotl, welche \u00fcblicherweise zeitlebens ihre Larvengestalt beibehalten (Neotenie), experimentell zur Metamorphose zu bringen.", "Johanna von Flandern": "Johanna von Flandern war durch ihre Ehe mit Herzog Johann\u00a0IV. Herzogin von Bretagne. Sie war die Tochter Ludwigs\u00a0I., Graf von Nevers und Rethel, und Schwester Ludwigs\u00a0I., Graf von Flandern.", "Bretonischer Erbfolgekrieg": "Der Bretonische Erbfolgekrieg oder \u201eKrieg der beiden Johannas\u201c von 1341 bis 1364 war eine Auseinandersetzung zwischen den H\u00e4usern Ch\u00e2tillon, das im Besitz der Grafschaft Blois war, und Montfort um das Herzogtum Bretagne. Er fiel in die erste Phase des Hundertj\u00e4hrigen Kriegs in Frankreich.", "Mathilde Franziska Anneke": "Mathilde Franziska Anneke war eine deutsche Schriftstellerin und Journalistin und eine der f\u00fchrenden Personen der US-amerikanischen Frauenbewegung.", "Frauenbewegung": "Der Begriff Frauenbewegung bezeichnet eine globale soziale Bewegung, die sich f\u00fcr die Gleichheit und Anerkennung von Frauen in staatlichen und anderen Bereichen der Gesellschaft einsetzt. Sie entstand im Zusammenhang mit den sozialen und erzieherischen Lebensreformbewegungen des 19.\u00a0Jahrhunderts in Westeuropa und den USA und breitete sich in andere L\u00e4nder aus.", "Absinth": "Absinth, auch Absinthe genannt, geh\u00f6rt zu den Wermutspirituosen und ist ein alkoholisches Getr\u00e4nk, das traditionell aus Wermutkraut, Anis, Fenchel, einer je nach Rezeptur unterschiedlichen Reihe weiterer Kr\u00e4uter sowie Alkohol hergestellt wird.", "Basketball": "Basketball ist eine meist in der Halle betriebene Ballsportart, bei der zwei Mannschaften versuchen, den Ball in den jeweils gegnerischen Korb zu werfen. Die K\u00f6rbe sind 3,05 Meter hoch an den beiden Schmalseiten des Spielfelds angebracht. Eine Mannschaft besteht in der Regel aus f\u00fcnf Feldspielern und bis zu sieben Auswechselspielern, die beliebig oft wechseln k\u00f6nnen. Jeder Treffer in den Korb aus dem Spiel heraus z\u00e4hlt je nach Entfernung zwei oder drei Punkte. Ein getroffener Freiwurf z\u00e4hlt einen Punkt. Es gewinnt die Mannschaft mit der h\u00f6heren Punktzahl.", "James Naismith": "James Naismith war ein kanadischer Arzt und P\u00e4dagoge sowie Erfinder der Sportart Basketball.", "Mary Seacole": "Mary Jane Seacole war eine britische Krankenschwester, Hoteli\u00e8re und Autorin.", "Krimkrieg": "Der Krimkrieg war ein von 1853 bis 1856 dauernder milit\u00e4rischer Konflikt zwischen dem Russischen Reich einerseits und dem Osmanischen Reich sowie dessen Verb\u00fcndeten Frankreich, Gro\u00dfbritannien und seit 1855 auch Sardinien-Piemont andererseits. Er begann als zehnter Russisch-T\u00fcrkischer Krieg, in den die westeurop\u00e4ischen M\u00e4chte eingriffen, um eine Gebietserweiterung Russlands auf Kosten des geschw\u00e4chten Osmanischen Reichs zu verhindern. An Verlusten werden auf Seiten der Alliierten rund 220.000, auf russischer Seite 450.000 angegeben.", "Sealand": "Sealand [\u02c8si\u02d0l\u00e6nd] ist eine Mikronation auf der ehemaligen britischen Seefestung HM Fort Roughs, knapp zehn Kilometer vor der K\u00fcste von Suffolk innerhalb der Seegrenze des Vereinigten K\u00f6nigreichs.", "Paddy Roy Bates": "Patrick Roy Bates war ein britischer Betreiber eines Piratensenders. 1967 gr\u00fcndete er das F\u00fcrstentum Sealand, eine international nicht anerkannte Mikronation.", "Filippo Brunelleschi": "Filippo Brunelleschi war ein in Florenz aktiver Bildhauer, Architekt und Ingenieur des 15. Jahrhunderts. Zu seinen Werken als Baumeister geh\u00f6ren das Findelkinderhaus, die Alte Sakristei von San Lorenzo und die Kuppel der Kathedrale von Florenz. Gemeinsam mit Lorenzo Ghiberti nahm er 1401 am Wettbewerb f\u00fcr das Bronzeportal des Florentiner Baptisteriums teil, in dem er jedoch unterlag.", "Dom zu Florenz": "Der Dom zu Florenz, offiziell die Metropolitankathedrale der Heiligen Maria der Blume, ist eine r\u00f6misch-katholische Kirche in Florenz und die Kathedrale des Erzbistums Florenz. Er wurde am 24. M\u00e4rz 1436 von Papst Eugen IV. geweiht. Das Schiff fasst circa 4.000\u20135.000\u00a0Personen. Die gewaltige Kuppel, das Hauptwerk Brunelleschis, gilt als technische Meisterleistung der fr\u00fchen Renaissance.", "Falschgeld": "Falschgeld ist kein Geld im Rechtssinne, sondern eine F\u00e4lschung, durch die ein echtes Zahlungsmittel vorget\u00e4uscht und im Zahlungsverkehr als solches verwendet werden soll. Falschgeld ist daher unechtes Geld, das den Zahlungsempf\u00e4nger betr\u00fcgt und die Volkswirtschaft, vor allem das Vertrauen in den Wert des Bargelds, sch\u00e4digt.", "Alves dos Reis": "Artur Virg\u00edlio Alves dos Reis war ein portugiesischer Betr\u00fcger. Er ist verantwortlich f\u00fcr den bisher zweitgr\u00f6\u00dften Falschgeldbetrug in der Geschichte des Bankwesens, \u00fcbertroffen lediglich durch die nationalsozialistische Aktion Bernhard. Reis\u2019 Falschgeld f\u00fchrte zu einer Destabilisierung der Ersten Portugiesischen Republik und trug zu ihrem Sturz durch den Milit\u00e4rputsch 1926 bei.", "Waterlow and Sons": "Waterlow and Sons Limited war ein weltweit f\u00fchrender Hersteller von Banknoten, Briefmarken, Aktien- und Anleihezertifikaten mit Sitz in London, Watford und Dunstable in England. Das Unternehmen wurde 1810 als Familienunternehmen gegr\u00fcndet und wurde 1961 von De La Rue \u00fcbernommen.", "Piltdown-Mensch": "Als Piltdown-Mensch wurden die vermeintlichen \u00dcberreste eines Fr\u00fchmenschen bekannt, die angeblich zwischen 1908 und 1913 in einer Kiesgrube bei dem Dorf Piltdown in der N\u00e4he von Uckfield in S\u00fcdostengland gefunden und 1953 als wissenschaftliche F\u00e4lschung entlarvt wurden. Die Fragmente eines Sch\u00e4dels und eines Unterkiefers wurden von den damaligen britischen Experten f\u00fcr \u00dcberreste eines bisher unbekannten Vorfahren des anatomisch modernen Menschen gehalten. Sie gaben diesem \u201eFr\u00fchmenschen\u201c den Artnamen \u201aEoanthropus dawsoni\u2018, zu Ehren seines Entdeckers Charles Dawson (1864\u20131916), eines britischen Rechtsanwalts und Fossiliensammlers. Aus dem Fund wurden komplexe, letztlich irrige Hypothesen zur Herkunft und Evolution des Homo sapiens abgeleitet.", "Camillo Castiglioni": "Camillo Castiglioni war ein italienisch-\u00f6sterreichischer Industrieller, B\u00f6rsenspekulant und Pionier der \u00f6sterreichischen Luftfahrt.", "Nzinga von Ndongo und Matamba": "Nzinga von Matamba war eine afrikanische K\u00f6nigin, die \u00fcber das K\u00f6nigreich Ndongo und das benachbarte K\u00f6nigreich Matamba im heutigen Angola herrschte. Ihr christlicher Name war Ana de Sousa. Sie wurde vor allem dadurch bekannt, dass sie den portugiesischen Invasoren \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum erfolgreich Widerstand leisten konnte.", "Urlaub": "Urlaub ist im Arbeitsrecht und Personalwesen die befristete Freistellung einer Arbeitskraft von ihrer Arbeits- oder Dienstpflicht f\u00fcr einen bestimmten Zweck unter Fortzahlung des Arbeitsentgelts.", "Pauschalreise": "Die Pauschalreise ist im Reiserecht eine Reise, f\u00fcr die zwischen dem Reisebuchenden \u2013 meist dem Reisenden selbst \u2013 und dem Reiseveranstalter ein Vertrag \u00fcber mindestens zwei verschiedene Reiseleistungen f\u00fcr den Zweck derselben Reise zustande kommt. Reisevermittler handeln hierbei im Auftrag des Reiseveranstalters und vermitteln den Abschluss des Reisevertrages im Auftrag und f\u00fcr Namen des Reiseveranstalters. Gegensatz ist die Individualreise.", "Sanatorium": "Sanatorium, Heilst\u00e4tte, Heilanstalt oder Volksheilst\u00e4tte sind veraltete Bezeichnungen f\u00fcr ein auf eine bestimmte Erkrankung oder artverwandte Erkrankungen spezialisiertes Fachkrankenhaus.", "Bestie des G\u00e9vaudan": "Bestie des G\u00e9vaudan ist die Bezeichnung f\u00fcr ein Raubtier, dessen Angriffen in den Jahren 1764 bis 1767 im G\u00e9vaudan (S\u00fcdfrankreich) und in angrenzenden Gebieten etwa 100\u00a0Kinder, Jugendliche und Frauen zum Opfer fielen. Das G\u00e9vaudan war eine d\u00fcnn besiedelte historische Provinz im Zentralmassiv; seine Grenzen entsprachen weitgehend denen des heutigen D\u00e9partements Loz\u00e8re. Einige Historiker gehen davon aus, dass mehrere Tiere an den Angriffen beteiligt waren.", "Paula Thiede": "Paula Thiede war eine deutsche Gewerkschafterin. Sie war die erste Frau, die hauptamtlich eine reichsweite Gewerkschaft f\u00fchrte.", "Gewerkschaft": "Eine Gewerkschaft ist eine Vereinigung der Interessenvertretung von abh\u00e4ngig besch\u00e4ftigten Arbeitnehmern zur Vertretung ihrer wirtschaftlichen, sozialen und kulturellen Interessen. Mitglieder einer Gewerkschaft werden als Gewerkschafter oder Gewerkschaftler bezeichnet.", "Arbeitskampf": "Arbeitskampf ist ein Sammelbegriff aus dem kollektiven Arbeitsrecht und bezeichnet die Aus\u00fcbung kollektiven Drucks durch Streiks, Aussperrungen von Arbeitnehmer- oder Arbeitgeberseite oder Boykotte zur Regelung von Interessenkonflikten bei der Aushandlung von L\u00f6hnen und anderen Arbeitsbedingungen. Arbeitskampf ist nach Nipperdey \u201edie von den Parteien des Arbeitslebens vorgenommene St\u00f6rung des Arbeitsfriedens, um durch Druck ein bestimmtes Ziel oder Fernziel zu erreichen.\u201c", "Imjin-Krieg": "Als Imjin-Krieg wird der siebenj\u00e4hrige Invasionskrieg von japanischen Streitkr\u00e4ften in Korea bezeichnet. Er wurde nach dem Jahr der japanischen Invasion 1592 benannt, das im koreanischen Kalender imjin genannt wurde. In Japan wird das Ereignis Bunroku-Keich\u014d-Krieg genannt.", "Toyotomi Hideyoshi": "Toyotomi Hideyoshi war ein japanischer Feldherr und Politiker, der entscheidend zur Einigung des neuzeitlichen Japans beitrug, weshalb er als der zweite der Drei Reichseiniger bezeichnet wird. Er \u00fcbernahm das Amt als General nach dem Selbstmord durch Seppuku von Oda Nobunaga und f\u00fchrte die Einigung Japans herbei. Ihm folgte Tokugawa Ieyasu, der die Tokugawa-Dynastie der Sh\u014dgune begr\u00fcndete.", "William Marshal, 1. Earl of Pembroke": "William Marshal, 1. Earl of Pembroke, auch bekannt unter dem Namen Guillaume le Mar\u00e9chal oder einfach nur the Marshal genannt, war ein anglo-normannischer Ritter, englischer Baron sowie ein Regent und Lord Marshal von England.", "Ritter": "Ritter ist urspr\u00fcnglich die Bezeichnung f\u00fcr die wehrhaften, schwer ger\u00fcsteten, berittenen Krieger des europ\u00e4ischen Mittelalters.\nEinen ebenfalls gesellschaftlich herausgehobenen Reiterstand au\u00dferhalb des hier behandelten mittelalterlichen Rittertums stellten bereits die r\u00f6mischen \u201eEquites\u201c dar. Ab dem Sp\u00e4tmittelalter bezog sich der Begriff als Titel vornehmlich auf eine besondere W\u00fcrde, die einzelne Adelige, aber auch Nichtadelige erwerben konnten.", "Angevinisches Reich": "Das angevinische Reich ist eine moderne Bezeichnung f\u00fcr den umfangreichen territorialen Besitz des Hauses Plantagenet zur Zeit von etwa 1150 bis zur Mitte des 13. Jahrhunderts. Der Besitz umfasste haupts\u00e4chlich die gesamte westliche H\u00e4lfte Frankreichs sowie das K\u00f6nigreich England.", "Wilhelm Herschel": "Friedrich Wilhelm Herschel war ein deutsch-britischer Astronom, Musiker und Komponist. Er ist der Vater des Universalgelehrten John Herschel (1792\u20131871), der seine astronomische Forschung weiterf\u00fchrte.", "Caroline Herschel": "Caroline Lucretia Herschel war eine deutsche Astronomin. Au\u00dferdem war sie Violinistin und S\u00e4ngerin.", "Astronomie": "Die Astronomie oder Sternkunde ist die Wissenschaft der Gestirne. Sie erforscht mit naturwissenschaftlichen Mitteln die Positionen, Bewegungen und Eigenschaften der Objekte im Universum, also der Himmelsk\u00f6rper, der interstellaren Materie und der im Weltall auftretenden Strahlung. Dar\u00fcber hinaus strebt sie nach einem Verst\u00e4ndnis des Universums als Ganzes, seiner Entstehung und seines Aufbaus.", "Teleskop": "Ein Teleskop ist ein optisches Instrument, das elektromagnetische Wellen sammelt und b\u00fcndelt, um beispielsweise sehr lichtschwache Objekte oder Details weit entfernter Objekte beobachten zu k\u00f6nnen.", "Neuzeit": "Die Neuzeit oder Neuere Geschichte ist einem g\u00e4ngigen Periodisierungsschema zufolge nach Altertum und Mittelalter die dritte der historischen Gro\u00dfepochen und reicht bis in die Gegenwart. In der Geschichtswissenschaft wird als Beginn der Neuzeit die Wende vom 15. zum 16. Jahrhundert angesetzt, die mit einer gewissen zeitlichen Bandbreite \u2013 und vor allem aus europ\u00e4ischer Sicht \u2013 in mehrerer Hinsicht als Einschnitt wahrgenommen wird.", "Cholera": "Cholera, auch Cholera asiatica, Gallenbrechdurchfall, ist eine schwere bakterielle Infektionskrankheit vorwiegend des D\u00fcnndarms, die durch das Bakterium Vibrio cholerae verursacht wird. Die Infektion erfolgt zumeist \u00fcber verunreinigtes Trinkwasser oder infizierte Nahrung. Die Bakterien k\u00f6nnen extremen Durchfall und starkes Erbrechen (Brechdurchfall) verursachen, was zu einer Exsikkose durch Elektrolytverlust mit Untertemperatur und Kollaps f\u00fchren kann. Obwohl die meisten Infektionen ohne Symptome verlaufen, betr\u00e4gt die Letalit\u00e4t bei Ausbruch der Krankheit unbehandelt zwischen 20 und 70 Prozent.", "Wiener Wasserversorgung": "Die Wiener Wasserversorgung wird durch zwei Hochquellenleitungen sowie verschiedene Grundwasserspender gew\u00e4hrleistet, die in Ausnahmef\u00e4llen in das Leitungssystem eingebunden werden. Insgesamt k\u00f6nnen damit t\u00e4glich bis zu 589.000\u00a0m\u00b3 Trinkwasser in die \u00f6sterreichische Bundeshauptstadt geleitet werden.", "Eduard Suess": "Eduard Suess war ein \u00f6sterreichischer Geologe und Politiker des 19. Jahrhunderts und wurde bekannt als Experte f\u00fcr den tektonischen Bau der Alpen. Auf ihn sind zwei wesentliche pal\u00e4o-geographische Entdeckungen zur\u00fcckzuf\u00fchren: der ehemalige Superkontinent Gondwana und die Tethys.", "Hamburg": "Hamburg, amtlich Freie und Hansestadt Hamburg, ist als Stadtstaat ein Land der Bundesrepublik Deutschland. Der amtliche Name verweist auf die Geschichte Hamburgs als Freie Reichsstadt und als f\u00fchrendes Mitglied des Handelsbundes der Hanse.", "Mehlkrieg": "Der sogenannte Mehlkrieg war ein Aufstand in Frankreich im April und Mai 1775 gegen au\u00dferordentlich hohe Mehl- und Brotpreise.", "Astor Place Riot": "Als Astor Place Riot wird ein Aufruhr bezeichnet, der sich am 10. Mai 1849 anl\u00e4sslich einer Auff\u00fchrung des Theaterst\u00fccks Macbeth von William Shakespeare in New York entz\u00fcndete. Die Krawalle forderten mindestens 25 Tote und \u00fcber 120 Verletzte.", "Roger Tichborne": "Roger Charles Tichborne war ein britischer Gentleman. Er war der \u00e4lteste Sohn und Heir apparent des britischen Adligen Sir James Doughty-Tichborne, 10. Baronet (1784\u20131862).", "Goi\u00e2nia-Unfall": "Der Goi\u00e2nia-Unfall ereignete sich ab dem 13. September 1987 in der brasilianischen Stadt Goi\u00e2nia. Bei einem Einbruch in eine stillgelegte Klinik wurde ein medizinisches Ger\u00e4t zur Strahlentherapie gestohlen und darin enthaltenes radioaktives Material von den Dieben unter Freunden und Bekannten verteilt. Hunderte Menschen wurden teilweise schwer radioaktiv kontaminiert, vier Personen starben nachweislich binnen weniger Wochen und weitere Todesf\u00e4lle werden mit dem Unfall in Verbindung gebracht. Teile der Stadt sind bis heute radioaktiv belastet. Der Unfall wurde aufgrund seines Ausma\u00dfes an Kontamination durch die Internationale Atomenergie-Organisation (IAEA) als bisher gr\u00f6\u00dfter radiologischer Unfall weltweit eingestuft und auf der Internationalen Bewertungsskala f\u00fcr nukleare Ereignisse (INES) mit Stufe 5 eingestuft. \u00c4hnliche F\u00e4lle wurden 1962 in Mexico, 1978 in Algerien, 1983 in Mexico und 2000 in Thailand registriert.", "Ashoka": "A\u015boka oder Ashoka war ein Herrscher der indischen Dynastie der Maurya. Er regierte von 268\u2013232 v. Chr., war der Sohn von Bindusara und Enkel des Dynastiegr\u00fcnders Chandragupta Maurya, der im nordostindischen Reich Magadha und Kernland des fr\u00fchen Buddhismus die Grundlagen f\u00fcr das gr\u00f6\u00dfte Reich der indischen Antike gelegt hatte.", "Nellie Bly": "Elizabeth Jane Cochran(e), besser bekannt unter ihrem Pseudonym Nellie Bly, war eine US-amerikanische Journalistin und Weltreisende. Sie war eine Pionierin des investigativen Journalismus und verk\u00f6rperte mit ihren Reportagen und Erlebnisberichten den neuen Ton der damaligen Zeit.", "Banane": "Banane steht f\u00fcr:Bananen (Musa), eine Pflanzengattung\nBananengew\u00e4chse (Musaceae), eine Pflanzenfamilie, zu der die Gattung geh\u00f6rt\nDessertbanane, kultivierte Frucht der Bananenart Musa \u00d7 paradisiaca\nKochbanane, in vielen tropischen und subtropischen L\u00e4ndern ein Grundnahrungsmittel, wird normalerweise nicht roh verzehrt\nBananenschale", "Cavendish (Banane)": "Cavendish ist die heute weltweit wirtschaftlich bedeutendste Bananensorte. Sie ist nach William Cavendish, 6. Duke of Devonshire benannt, der bereits um 1830 in seinem Gew\u00e4chshaus von Chatsworth House Bananen aus China anpflanzte. Fast alle heute weltweit gehandelten Dessertbananen geh\u00f6ren zur Sorte Cavendish, d.\u00a0h. sind letztlich Klone dieser einen Bananenstaude aus dem Gew\u00e4chshaus des Duke of Devonshire.", "Europ\u00e4ische Expansion": "Als europ\u00e4ische Expansion bezeichnet die Geschichtswissenschaft die allm\u00e4hliche politische Ausweitung der Herrschaft europ\u00e4ischer Staaten auf weite Teile Afrikas, Amerikas, Asiens, Australiens und Ozeaniens in der fr\u00fchen Neuzeit. Das Zeitalter der europ\u00e4ischen Expansion begann im 15. Jahrhundert mit den Entdeckungsfahrten der Portugiesen nach Afrika und der Spanier nach Amerika. H\u00f6hepunkt und Ende fand es mit dem Kolonialismus und Imperialismus der europ\u00e4ischen M\u00e4chte im 19. und fr\u00fchen 20. Jahrhundert.", "Duarte Pacheco Pereira": "Duarte Pacheco Pereira war ein portugiesischer Seefahrer, Feldherr, Mathematiker, Astronom, Naturwissenschaftler und Geograph und galt durch seine vielen herausragenden Talente als einer der brillantesten Denker seiner Zeit sowie als Universalgelehrter.", "Vasco da Gama": "Vasco da Gama [\u02c8va\u0283ku \u00f0\u0250 \u02c8\u0263\u0250m\u0250], Graf von Vidigueira, war ein portugiesischer Seefahrer und Entdecker des Seewegs um das Kap der Guten Hoffnung nach Indien, das er im Mai 1498 erstmals erreichte, sowie der 2. Vizek\u00f6nig Portugiesisch-Indiens.", "Meiji": "Meiji ist der gem\u00e4\u00df seiner Regierungsdevise (Neng\u014d) Meiji postum gebr\u00e4uchliche Name des 122. Tenn\u014d von Japan, der mit Eigennamen Mutsuhito hie\u00df. Wie in Japan \u00fcblich, wurde der Kaiser zu Lebzeiten nicht mit einem pers\u00f6nlichen Namen, sondern mit den Ausdr\u00fccken tenn\u014d heika oder kinj\u014d heika bezeichnet. Er herrschte vom 3. Februar 1867 bis zu seinem Tod. Seine Regierungszeit, w\u00e4hrend der in Japan grundlegende Ver\u00e4nderungen vollzogen wurden, tr\u00e4gt den Namen Meiji-Zeit.", "Sh\u014dgun": "Sh\u014dgun, auch Schogun, war vom 12. Jahrhundert bis 1867 ein japanischer Milit\u00e4rtitel f\u00fcr Anf\u00fchrer aus dem Kriegeradel der Samurai. Urspr\u00fcnglich entsprach ein Sh\u014dgun ungef\u00e4hr einem europ\u00e4ischen Herzog und wurde nur zeitweilig in Notf\u00e4llen im Kampf gegen die Emishi auf diese mit besonderen Vollmachten versehene Position berufen. Minamoto Yoritomo gelang es dann nach dem Ende der Heian-Zeit, sich diesen Titel 1192 vom Kaiser erblich \u00fcbertragen zu lassen.", "Republik Ezo": "Die Republik Ezo war eine kurzlebige Abspaltung von Japan auf der n\u00f6rdlichen Insel Ezo. Sie bestand von Dezember 1868 bis Juni 1869.", "Andr\u00e9es Polarexpedition von 1897": "Andr\u00e9es Expedition mit einem Gasballon zum Nordpol begann am 11. Juli 1897 und endete im Oktober desselben Jahres mit dem Tod der drei Teilnehmer Salomon August Andr\u00e9e, Knut Fr\u00e6nkel und Nils Strindberg. Das Schicksal der M\u00e4nner blieb 33 Jahre lang ein R\u00e4tsel, bis 1930 ihr letztes Lager entdeckt wurde.", "Salomon August Andr\u00e9e": "Salomon August Andr\u00e9e war ein schwedischer Ingenieur und Polarforscher.", "Nils Strindberg": "Nils Strindberg war ein schwedischer Wissenschaftler und Fotograf. Er nahm 1897 an der gescheiterten Ballonfahrt zum Nordpol von Salomon August Andr\u00e9e teil.", "Smog-Katastrophe in London 1952": "Die gro\u00dfe Smog-Katastrophe in London war eine Umweltkatastrophe, die sich vom 5. bis 9. Dezember 1952 ereignete. Wegen extremer Luftverschmutzung bekamen zehntausende Menschen Atemprobleme, an denen Tausende starben. Schon zuvor gab es Smog-Ereignisse in London, von denen jedoch keines auch nur ann\u00e4hernd die Ausma\u00dfe der Katastrophe von 1952 erreichte.", "Roland der Furzer": "Roland der Furzer oder Baldwin der Furzer war ein Kunstfurzer im mittelalterlichen England.", "Joseph Pujol": "Joseph Pujol war ein als \u201eFartomaniac\u201c und unter seinem K\u00fcnstlernamen Le P\u00e9tomane bekannter franz\u00f6sischer Kunstfurzer. Der Name leitet sich von dem franz\u00f6sischen Verb p\u00e9ter (furzen) ab.", "Abtrittanbieter": "Abtrittanbieter war ein Berufsbild, dessen Vertreter eine mobile Bed\u00fcrfnisanstalt betrieben. Dieses Berufsbild war Ende des 18. und Anfang des 19. Jahrhunderts in einigen westeurop\u00e4ischen Gro\u00dfst\u00e4dten verbreitet. Eine weitere Bezeichnung war Buttenm\u00e4nner und Buttenweiber oder Madame Toilette.", "Triskaidekaphobie": "Triskaidekaphobie wird die abergl\u00e4ubische Angst vor der Zahl Dreizehn genannt. Verbreitet ist die Furcht vor dem Kalenderdatum Freitag, dem 13.; die phobische St\u00f6rung in Bezug auf diesen Tag wird auch Paraskavedekatriaphobie genannt. Diese kann sich derart \u00e4u\u00dfern, dass Betroffene Reisen und Termine absagen oder sich an einem Freitag, der auf den Dreizehnten des Monats f\u00e4llt, gar nicht aus dem Bett trauen. Eine Auswertung von Krankmeldungen der Jahre 2006 bis 2008 ergab, dass an solchen Freitagen drei- bis f\u00fcnfmal so viele Arbeitnehmer krankgeschrieben sind wie im Durchschnitt. Gleichzeitig zeigt eine Auswertung der Z\u00fcrich Versicherung, dass an Freitagen, die auf den 13. eines Monats fallen, signifikant weniger Schadensf\u00e4lle verzeichnet werden als an allen anderen Freitagen im Jahr.", "Charles Vance Millar": "Charles Vance Millar war ein kanadischer Anwalt und Unternehmer. Besondere Bekanntheit erlangte er durch sein Testament, in dem er einen Gro\u00dfteil seines Verm\u00f6gens der Frau aus Toronto versprach, die innerhalb von zehn Jahren die meisten Kinder zur Welt brachte. Dies f\u00fchrte zum sogenannten Grand Stork Derby (Gro\u00dfen Storchen-Derby), bei dem zahlreiche Frauen versuchten, durch das Geb\u00e4ren vieler Kinder Millars Erbe zu erhalten.", "P. T. Barnum": "Phineas Taylor Barnum war ein US-amerikanischer Zirkuspionier und Politiker.", "Barnum\u2019s American Museum": "Barnum\u2019s American Museum war im 19. Jahrhundert ein beliebtes Museum in New York City, das heute nur noch online existiert. 1841 bis 1865 befand sich das Museum f\u00fcr Popul\u00e4rkultur am Broadway in Manhattan. Das Museum wurde vom ber\u00fchmten Zirkusbesitzer P. T. Barnum gef\u00fchrt.", "Jumbo (Elefant)": "Jumbo, genannt der \u201eK\u00f6nig der Elefanten\u201c, war ein afrikanischer Elefantenbulle, der infolge einer intensiven und bis dahin f\u00fcr ein Zootier beispiellosen Presseberichterstattung als Publikumsmagnet weltber\u00fchmt wurde. 1861 gelangte er von Abessinien zun\u00e4chst nach Paris, dann nach London, wo er von 1865 bis 1882 eine der Hauptattraktionen des Londoner Zoos war. 1882 erwarb ihn der amerikanische Schausteller P. T. Barnum und pr\u00e4sentierte ihn in den folgenden Jahren gewinnbringend in den USA. Jumbo starb 1885 infolge einer Kollision mit einer Lokomotive. Bereits zu Lebzeiten und \u00fcber seinen Tod hinaus wurde er zur Legende; sein Name ist bis heute weltweit ein Synonym f\u00fcr Gr\u00f6\u00dfe.", "Charles Stratton": "Charles Sherwood Stratton war ein kleinw\u00fcchsiger US-amerikanischer Zirkusk\u00fcnstler und Schauspieler, der unter dem Namen \u201eGeneral Tom Thumb\u201c aufzutreten pflegte.", "Louis-Auguste Cyparis": "Louis-Auguste Cyparis war ein franz\u00f6sischer Matrose und einer der wenigen \u00dcberlebenden des verheerenden Ausbruches der Montagne Pel\u00e9e im Jahre 1902 in Saint-Pierre auf der Karibikinsel Martinique. In der Nacht vom 7. auf den 8. Mai 1902 wurde er im Anschluss an eine Bar- oder Stra\u00dfenschl\u00e4gerei \u2013 bei der angeblich auch ein Kontrahent sein Leben verlor \u2013 verhaftet und \u00fcber Nacht unter Einzelarrest gestellt. Gegen 7:52 Uhr am n\u00e4chsten Morgen erfolgte die unerwartete explosive Eruption des Vulkans, aus dessen Flanke eine Glutwolke brach. Diese raste mit Temperaturen bis zu 1.000\u00a0\u00b0C \u00fcber die Stadt hinweg, zerst\u00f6rte sie binnen weniger Sekunden, forderte bis zu 40.000 Opfer und entfachte Br\u00e4nde, die noch Tage anhielten. Wegen der immensen Temperaturen, die noch Tage sp\u00e4ter \u00fcber den Ruinen lagen, war es Hilfskr\u00e4ften erst am 11. Mai m\u00f6glich, im Ort zu landen. Man wurde auf Cyparis\u2019 Schreie aufmerksam und rettete den H\u00e4ftling, der sogar noch in der Lage war, eine detaillierte Beschreibung seiner Erlebnisse zu liefern. Im bestgesch\u00fctzten Geb\u00e4ude der Stadt hatte er mit schwersten Brandverletzungen \u00fcberlebt, was nicht zuletzt der Tatsache geschuldet war, dass die Zelle zur H\u00e4lfte im Boden eingegraben war, bis zu einem Meter dicke W\u00e4nde hatte und zudem au\u00dfer einem kleinen dem Berg abgewandten Schlitz in der T\u00fcr keine Fenster besa\u00df.", "Haushund": "Der Haushund ist ein Haustier und wird als Heim- und Nutztier gehalten. Seine wilde Stammform ist der Wolf, dem er als Unterart zugeordnet wird. Wann die Domestizierung stattfand, ist umstritten; wissenschaftliche Sch\u00e4tzungen variieren zwischen etwa 15.000 v. Chr. und 100.000 Jahren.", "Wolf": "Der Wolf ist rezent das gr\u00f6\u00dfte Raubtier aus der Familie der Hunde (Canidae). W\u00f6lfe leben meist in Rudeln, bei denen es sich um Familienverb\u00e4nde handelt. Hauptbeute sind in den meisten Regionen mittelgro\u00dfe bis gro\u00dfe Huftiere. Die Art war seit dem sp\u00e4ten Pleistoz\u00e4n in mehreren Unterarten in ganz Europa, weiten Teilen Asiens, einschlie\u00dflich der Arabischen Halbinsel und Japan sowie in Nordamerika verbreitet.", "Catharina Margaretha Linck": "Catharina Margaretha Linck oder Anastasius Lagrantinus Rosenstengel, wie sie sich selbst bezeichnete, war die letzte Frau, die wegen Unzucht mit einer anderen Frau in Europa hingerichtet wurde. Sie war eine deutsche Knopfmacherin, Kattundruckerin und Soldatin, die sich als Mann ausgab, viermal getauft wurde und zweimal dieselbe Frau heiratete.", "Gregor MacGregor": "Gregor MacGregor war General in den s\u00fcdamerikanischen Befreiungskriegen. Sp\u00e4ter wurde er als Betr\u00fcger und Hochstapler bekannt, der als \u201eF\u00fcrst von Poyais\u201c das vermeintliche mittelamerikanische F\u00fcrstentum mit der Hauptstadt St. Joseph frei erfunden und vermarktet hat.", "Miskitok\u00fcste": "Der Begriff Miskitok\u00fcste oder Moskitok\u00fcste bezeichnete vor allem w\u00e4hrend der Kolonialzeit die Karibikk\u00fcste Nicaraguas, die wie auch Belize in weiten Teilen von Gro\u00dfbritannien beherrscht wurde.", "Alexandria": "Alexandria oder Alexandrien ist mit \u00fcber f\u00fcnf Millionen Einwohnern und einer Ausdehnung von 32\u00a0Kilometern entlang der Mittelmeerk\u00fcste nach Kairo die zweitgr\u00f6\u00dfte Stadt \u00c4gyptens und die insgesamt gr\u00f6\u00dfte \u00e4gyptische Stadt mit direktem Zugang zum Mittelmeer. Sie besitzt den gr\u00f6\u00dften Seehafen des Landes, an dem etwa 80\u00a0% des \u00e4gyptischen Au\u00dfenhandels abgewickelt werden. Als bedeutender Industriestandort wird sie \u00fcber Pipelines mit Erd\u00f6l und Erdgas aus Suez versorgt.", "Alexander der Gro\u00dfe": "Alexander der Gro\u00dfe war von 336 v.\u00a0Chr. bis zu seinem Tod als Alexander III. K\u00f6nig von Makedonien und Hegemon des Korinthischen Bundes.", "Rachel Carson": "Rachel Louise Carson war eine US-amerikanische Zoologin, Biologin, Wissenschaftsjournalistin und Sachbuchautorin, deren Hauptwerk Silent Spring (Der stumme Fr\u00fchling) aus dem Jahr 1962\u00a0h\u00e4ufig als Ausgangspunkt der US-amerikanischen Umweltbewegung bezeichnet wird. Rachel Carson gilt als eine der wichtigsten Personen des 20. Jahrhunderts.", "Der stumme Fr\u00fchling": "Der stumme Fr\u00fchling ist ein 1962 erschienenes Sachbuch der Biologin Rachel Carson und gilt als ihr wichtigstes Werk. Der stumme Fr\u00fchling wird h\u00e4ufig als Ausgangspunkt der weltweiten Umweltbewegung und als eines der einflussreichsten B\u00fccher des 20. Jahrhunderts bezeichnet. Rachel Carson wurde im Jahre 1980 postum mit der Presidential Medal of Freedom, der h\u00f6chsten zivilen Auszeichnung der USA, ausgezeichnet.", "Dichlordiphenyltrichlorethan": "Dichlordiphenyltrichlorethan, abgek\u00fcrzt DDT, ist ein Insektizid, das seit Anfang der 1940er-Jahre als Kontakt- und Fra\u00dfgift eingesetzt wird. Wegen seiner guten Wirksamkeit gegen Insekten, der geringen Toxizit\u00e4t f\u00fcr S\u00e4ugetiere und des einfachen Herstellungsverfahrens war es jahrzehntelang das weltweit meistverwendete Insektizid. Allerdings reicherte es sich wegen seiner chemischen Stabilit\u00e4t und guten Fettl\u00f6slichkeit im Gewebe von Menschen und Tieren am Ende der Nahrungskette an.", "Pestizid": "Pestizid ist eine aus dem englischen Sprachgebrauch \u00fcbernommene Bezeichnung f\u00fcr Chemikalien und Mikroorganismen, mit der als l\u00e4stig oder sch\u00e4dlich angesehene Lebewesen, Viren und Viroide get\u00f6tet, vertrieben oder in Keimung, Wachstum oder Vermehrung gehemmt werden k\u00f6nnen. Im Allgemeinen sind damit Stoffe gemeint, die vom Menschen hergestellt und eingesetzt werden. Im Englischen werden die Begriffe natural pesticides und dietary pesticides gepr\u00e4gt, um von Pflanzen erzeugte Fra\u00dfgifte zu bezeichnen.", "Aale": "Die Aale, auch S\u00fc\u00dfwasseraale genannt, sind eine Knochenfischgattung und Familie aus der Ordnung der Aalartigen (Anguilliformes). Es sind flussabw\u00e4rts wandernde Wanderfische, die ihr Erwachsenenleben in S\u00fc\u00dfgew\u00e4ssern verbringen und zum Laichen ins Meer wandern.", "Aqua Tofana": "Die t\u00f6dliche Giftmischung Aqua Tofana wurde 1632 oder 1633 zum ersten Mal namentlich erw\u00e4hnt und hat ihren Ursprung in Italien. Als m\u00f6gliche Erfinderin der Rezeptur werden sowohl Teofania di Adamo als auch Giulia Tofana genannt. Die ersten Frauen, denen in Verbindung mit dem Vertrieb von Aqua Tofana in Palermo der Prozess gemacht wurde, waren Francesca la Sarda und Teofania di Adamo, die 1633 hingerichtet wurden.", "George Smith (Assyriologe)": "George Smith war ein wegbereitender englischer Assyriologe. Die Entdeckung und erste \u00dcbersetzung eines Teiles des Gilgamesch-Epos, einer der \u00e4ltesten \u00fcberlieferten literarischen Dichtungen der Menschheit, wird ihm zugerechnet.", "Gilgamesch-Epos": "Das Gilgamesch-Epos beziehungsweise Gilgame\u0161-Epos ist der Inhalt einer Gruppe literarischer Werke, die vor allem aus dem babylonischen Raum stammt und eine der \u00e4ltesten \u00fcberlieferten, schriftlich fixierten Dichtungen enth\u00e4lt. Das Gilgamesch-Epos in seinen verschiedenen Fassungen ist das bekannteste Werk der akkadischen und der sumerischen Literatur.", "Keilschrift": "Als Keilschrift bezeichnet man ein vom 4. Jahrtausend v.\u00a0Chr. bis mindestens ins 1. Jahrhundert n.\u00a0Chr. benutztes Schriftsystem, das im Vorderen Orient zum Schreiben mehrerer Sprachen verwendet wurde. Die Bezeichnung beruht auf den Grundelementen der Keilschrift: waagrechten, senkrechten und schr\u00e4gen Keilen. Typische Texttr\u00e4ger sind Tontafeln, die durch das Eindr\u00fccken eines Schreibgriffels in den weichen Ton beschrieben wurden.", "Ninive": "Ninive, akkadisch Ninu(w)a, war eine mesopotamische Stadt im heutigen Irak, am linken Ufer des Tigris, an der M\u00fcndung des kleinen Flusses Chosr innerhalb der modernen Stadt Mossul. Die \u00e4ltesten Siedlungsreste befinden sich auf den Ruinenh\u00fcgeln (Tells) Kujundschik und Nebi Junus. Im 1.\u00a0Jahrtausend v.\u00a0Chr. dehnte sich die Besiedlung auch auf die Umgebung aus und erreichte eine Gesamtfl\u00e4che von 750\u00a0Hektar. Die erforschten Siedlungsschichten lassen Ninive in den Zeitraum vom keramischen Neolithikum bis zur islamischen Periode datieren, wobei es die gr\u00f6\u00dfte Bedeutung im 7.\u00a0Jahrhundert v.\u00a0Chr. als Hauptstadt des Assyrischen Reiches erlangte.", "Henry Creswicke Rawlinson": "Sir Henry Creswicke Rawlinson, 1. Baronet war ein britischer Arch\u00e4ologe, Assyriologe, Sprachwissenschaftler und Diplomat. Rawlinson war entscheidend an der Entzifferung der Keilschrift beteiligt. Zwischen 1837 und 1844 schrieb er die persischen und elamitischen Partien der Behistun-Inschrift ab und entzifferte die altpersische Schrift. Er gilt als Begr\u00fcnder der modernen Assyriologie.", "Edward Hincks": "Edward Hincks war ein irischer \u00c4gyptologe, Assyriologe und einer der fr\u00fchesten Entzifferer der Keilschrift.", "Delikatesse": "Als Delikatesse bezeichnet man seit dem sp\u00e4ten 16. Jahrhundert erlesene Dinge. Heute versteht man darunter vor allem Speisen, die auch als Feinkost bezeichnet werden. Die Hauptbedeutung des Begriffs war aber zun\u00e4chst empfindlich oder heikel.", "Hummer": "Die Hummer (Homarus) sind eine meeresbewohnende Gattung der Zehnfu\u00dfkrebse (Decapoda) aus der Familie der Hummerartigen (Nephropidae). Sie umfasst heute die zwei Arten Amerikanischer Hummer und Europ\u00e4ischer Hummer.", "Kaviar": "Kaviar ist gereinigter und gesalzener Rogen von verschiedenen St\u00f6r-Arten, die haupts\u00e4chlich im Schwarzen Meer, Asowschen Meer, Nordpolarmeer und Kaspischen Meer gefangen wurden. Die h\u00e4ufigsten Arten sind der Sterlet, als die kleinste Art, der sibirische St\u00f6r, der russische St\u00f6r und der Beluga, die gr\u00f6\u00dfte St\u00f6rart. Kaviar wird gelegentlich \u201eSchwarzes Gold\u201c genannt.", "Donut": "Ein Donut ist ein handtellergro\u00dfer amerikanischer/kanadischer Krapfen aus Hefeteig oder R\u00fchrteig. Die Form ist entweder ein Torus oder \u2013 seltener \u2013 ein abgeflachter Ballen, der h\u00e4ufig Schokolade, Pudding oder eine andere s\u00fc\u00dfe F\u00fcllung enth\u00e4lt.", "Robert Owen (Unternehmer)": "Robert Owen war ein britischer Unternehmer und Fr\u00fchsozialist. Er gilt als der Begr\u00fcnder des Genossenschaftswesens.", "Genossenschaft": "Genossenschaft oder Kooperative bezeichnet einen Zusammenschluss oder Verband von Personen zu Zwecken der Erwerbst\u00e4tigkeit oder der wirtschaftlichen oder sozialen F\u00f6rderung der Mitglieder durch gemeinschaftlichen wirtschaftlichen Gesch\u00e4ftsbetrieb. Die Genossenschaft folgt der Genossenschaftsidee mit ihrem Prinzip der \u201eHilfe durch Selbsthilfe\u201c. Eine genossenschaftliche Kooperation bietet sich immer dann an, wenn das Verfolgen eines wirtschaftlichen Ziels die Leistungsf\u00e4higkeit des Einzelnen \u00fcbersteigt, zugleich aber die selbstst\u00e4ndige Existenz gewahrt werden soll. Anders als bei Kapitalgesellschaften h\u00e4ngt die Gesch\u00e4ftspolitik nicht von den Interessen au\u00dfenstehender Investoren ab, sondern wird allein von den Belangen der Mitglieder bestimmt. Bei einer Genossenschaft handelt es sich um eine Gesellschaft des privaten Rechts.", "Fr\u00fchsozialismus": "Als Fr\u00fchsozialismus oder utopischer Sozialismus werden fr\u00fche sozialistische Theorien zusammengefasst: Utopien eines gerechten Idealstaates, fr\u00fche Formen des Gemeineigentums und vor allem sozialistische Bewegungen und Theorien der Neuzeit, die vor 1848 entstanden sind. Bekannte Fr\u00fchsozialisten waren Henri de Saint-Simon, Robert Owen, Charles Fourier, Pierre-Joseph Proudhon, Fran\u00e7ois No\u00ebl Babeuf und \u00c9tienne Cabet. Das Ende der Franz\u00f6sischen Revolution bildet den Anfang des modernen Sozialismus. Dieser wird in drei Abschnitte aufgeteilt, von denen der erste Abschnitt als Fr\u00fchsozialismus bezeichnet wird.", "Baumwolle": "Die Baumwollpflanzen (Gossypium) oder Baumwolle ist eine Pflanzengattung innerhalb der Familie der Malvengew\u00e4chse (Malvaceae). Es gibt etwa 20 bis 51 Arten in den Tropen und Subtropen.", "New Lanark": "New Lanark in Schottland, s\u00fcdlich von Lanark in der Grafschaft South Lanarkshire gelegen, ist ein ehemaliges Baumwollfabrikationszentrum am Fluss Clyde, das 1785 vom Textilkaufmann David Dale als neuartige Industriesiedlung gebaut wurde. Der Standort war ideal, weil das durch eine enge Schlucht schie\u00dfende Wasser des Clyde zum Antrieb genutzt werden konnte.", "Vocoder": "Der Vocoder ist ein elektronisches Ger\u00e4t, das aus der milit\u00e4rischen Forschung stammt und f\u00fcr die Telefontechnik entwickelt wurde, um nat\u00fcrliche Sprache in kodierter Form als Analogsignal auf einer elektrischen Leitung \u00fcbertragen und am Zielort wieder reproduzieren bzw. synthetisieren zu k\u00f6nnen. Heute wird der Begriff vorwiegend mit Musik in Verbindung gebracht: Der Vocoder ist dabei ein Ger\u00e4t oder eine Software, mit dem eine Sprechstimme \u00fcber Tasten polyphon modifiziert werden kann, sodass sie wie ein k\u00fcnstlicher Chor klingt.", "Kryptographie": "Kryptographie bzw. Kryptografie ist urspr\u00fcnglich die Wissenschaft der Verschl\u00fcsselung von Informationen. Heute befasst sie sich auch allgemein mit dem Thema Informationssicherheit, also der Konzeption, Definition und Konstruktion von Informationssystemen, die widerstandsf\u00e4hig gegen Manipulation und unbefugtes Lesen sind.", "B. F. Skinner": "Burrhus Frederic Skinner, bekannt als B.\u00a0F. Skinner, war ein US-amerikanischer Psychologe und der prominenteste Vertreter des Behaviorismus in den Vereinigten Staaten. Er pr\u00e4gte die Bezeichnung operante Konditionierung, erfand das sogenannte programmierte Lernen und verfasste den weltweit beachteten utopischen Roman Walden Two. Skinner ist der Begr\u00fcnder des Radikalen Behaviorismus und der Verhaltensanalyse.", "Behaviorismus": "Behaviorismus benennt das wissenschaftstheoretische Konzept, Verhalten von Menschen und Tieren mit naturwissenschaftlichen Methoden \u2013 also ohne Introspektion oder Einf\u00fchlung \u2013 zu untersuchen und zu erkl\u00e4ren. Der Behaviorismus wurde nach wichtigen Vorarbeiten von Edward Lee Thorndike durch John B. Watson zu Beginn des 20. Jahrhunderts begr\u00fcndet und in den 1950er Jahren vor allem von Burrhus Frederic Skinner gleicherma\u00dfen popularisiert wie radikalisiert. Wichtige Pionierarbeit leistete au\u00dferdem Iwan Petrowitsch Pawlow mit seinen Experimenten zur klassischen Konditionierung von Verhalten. Im Behaviorismus wurden technoide Sozial- und Kulturtechniken entwickelt, doch bietet er nicht nur klassische oder operante Konditionierung, sondern auch eine positiv gemeinte gesellschaftliche Utopie, wie sie beispielsweise von Skinner im Roman Walden Two ausgearbeitet wurde.", "Norbert Wiener": "Norbert Wiener war ein US-amerikanischer Mathematiker und Philosoph. Er ist als Begr\u00fcnder der Kybernetik bekannt, ein Ausdruck, den er in seinem Werk Cybernetics or Control and Communication in the Animal and the Machine (1948) pr\u00e4gte. Er schuf damit die wissenschaftliche und mathematische Basis f\u00fcr die Kontrolltheorie und Regelungstechnik zur Berechnung der Dynamik und Stabilit\u00e4t von r\u00fcckgekoppelten Systemen und beschrieb deren Analogien zum menschlichen Gehirn und zu sozialen Organisationen.", "Kybernetik": "Kybernetik ist nach ihrem Begr\u00fcnder Norbert Wiener die Wissenschaft der Steuerung und Regelung von Maschinen und deren Analogie zur Handlungsweise von lebenden Organismen und sozialen Organisationen. Sie wurde auch mit der Formel \u201edie Kunst des Steuerns\u201c beschrieben.\nDer Begriff \u201eKybernetik\u201c wurde Mitte des 20.\u00a0Jahrhunderts vom englischen cybernetics in die deutsche Sprache \u00fcbernommen. Darin steckt das griechische Wort \u03ba\u03c5\u03b2\u03b5\u03c1\u03bd\u03ae\u03c4\u03b7\u03c2 kybernetes f\u00fcr Steuermann.", "Wandertaube": "Die Wandertaube ist eine Vogelart aus der Familie der Tauben (Columbidae), die Ende des 19.\u00a0Jahrhunderts in Freiheit ausgerottet wurde und seit dem fr\u00fchen 20.\u00a0Jahrhundert, mit dem Tod des letzten in Gefangenschaft gehaltenen Tiers, als ausgestorben gilt.", "Exorzismus": "Als Exorzismus wird eine meist religi\u00f6se Praxis bezeichnet, vermeintlich besessene Menschen und Tiere oder verfluchte Orte und Gegenst\u00e4nde von b\u00f6sen Geistern zu befreien. Exorzismen werden auch Teufels- oder D\u00e4monenaustreibung genannt und geh\u00f6ren zum Bereich der seit der Antike \u00fcblichen apotrop\u00e4ischen Handlungen. Der Exorzist nutzt zumeist beschw\u00f6rende Exorzismusformeln, um mit dem vermeintlichen D\u00e4mon in Kontakt zu treten und ihn schlie\u00dflich zum Verlassen des K\u00f6rpers zu bewegen. Eine Auspr\u00e4gung des Exorzismus ist der geistige Dialog \u00fcber das Gebet.", "Stockholmer Blutbad": "Das Stockholmer Blutbad war eine Serie von Hinrichtungen, die K\u00f6nig Christian II. von D\u00e4nemark bei seinen Kr\u00f6nungsfeierlichkeiten in Stockholm am 8. und 9. November 1520 durchf\u00fchren lie\u00df.", "Christian II. (D\u00e4nemark, Norwegen und Schweden)": "Christian II. war von 1513 bis 1523 K\u00f6nig von D\u00e4nemark und Norwegen sowie von 1520 bis 1523 K\u00f6nig von Schweden.", "Kalmarer Union": "Die Kalmarer Union war eine Vereinigung der K\u00f6nigreiche D\u00e4nemark, Norwegen und Schweden, die von 1397 bis 1523 bestand.", "Phoebuskartell": "Das Phoebuskartell war ein Gebiets-, Normen- und Typenkartell, das am 15. Januar 1925 in Genf von den international f\u00fchrenden Gl\u00fchlampenherstellern gegr\u00fcndet wurde. Ziel des Kartells waren Absprachen zum Austausch von Patenten und technischen Informationen sowie die Aufteilung des Weltmarktes f\u00fcr Gl\u00fchlampen unter den Beteiligten.", "Geplante Obsoleszenz": "Geplante Obsoleszenz ist eine Marketingstrategie, bei der das Veralten eines Produktes (Obsoleszenz) vom Hersteller geplant und konzeptionell vorgesehen ist.", "Artischockenkriege": "Als Artischockenkriege wird eine Auseinandersetzung zwischen Clans der Mafia und den Anbauern wie H\u00e4ndlern von Artischocken in den 1930ern in den USA bezeichnet. Die Mafia erlangte dabei mittels Gewalt und Einsch\u00fcchterungen ein Monopol f\u00fcr den inneramerikanischen Gro\u00dfhandel mit Artischocken, die sie billig in den Anbaugebieten Kaliforniens aufkaufte, um sie an der Ostk\u00fcste \u00fcberteuert zu verkaufen. 1935 gipfelte die Auseinandersetzung im kurzzeitigen Verbot des Artischockenverkaufs in New York City. Das Verbot wurde durch den New Yorker B\u00fcrgermeister La Guardia ausgesprochen, der die Artischockenkriege in Zusammenarbeit mit dem FBI dazu nutzte, sein Vorgehen gegen das organisierte Verbrechen zu popularisieren.", "Artischocken": "Die Artischocken (Cynara) sind eine Pflanzengattung in der Familie der Korbbl\u00fctler (Asteraceae). Die Arten haben ihre Areale im Mittelmeerraum, Makaronesien und in Vorderasien.\nAm bekanntesten ist die Art Cynara cardunculus L., da aus dieser die beiden als Gem\u00fcse genutzten Sortengruppen Artischocke und Cardy entstanden sind.", "Cosa Nostra": "Cosa Nostra, auch sizilianische Mafia, ist eine in der ersten H\u00e4lfte des 19.\u00a0Jahrhunderts auf Sizilien entstandene Verbrecherorganisation, die heute weltweit operiert und Verbindungen zu anderen mafia\u00e4hnlichen Gruppierungen h\u00e4lt. Sie gilt als bekanntester Zweig der italienischen Mafia, dessen Mitglieder sich als \u201euomini d\u2019onore\u201c (Ehrenm\u00e4nner) bezeichnen. Viele der Familienclans arbeiten eigenst\u00e4ndig, wobei eine landesweite Koordination durch eine Kommission besteht, welche sich aus den Oberh\u00e4uptern der einflussreichsten Familien zusammensetzt. Bis zum Ende des zwanzigsten Jahrhunderts wurde die Cosa Nostra als einflussreichste kriminelle Organisation in Europa eingestuft. Ihr nordamerikanischer Ableger ist die amerikanische Cosa Nostra.", "Fiorello La Guardia": "Fiorello Enrico \u201eHenry\u201c La Guardia war ein US-amerikanischer Politiker und von 1934 bis 1945 f\u00fcr drei Amtszeiten B\u00fcrgermeister der Stadt New York.", "Atlantropa": "Atlantropa ist die Bezeichnung eines monumentalen Staudamm-Projektes in der Stra\u00dfe von Gibraltar und bei den Dardanellen, das der deutsche Architekt Herman S\u00f6rgel ab 1928 bis zu seinem Unfalltod im Jahre 1952 geplant und bekannt gemacht hat.", "Edith Garrud": "Edith Margaret Garrud war eine englische Suffragette, Jiu-Jitsu-Lehrerin und Autorin. Sie war ein aktives Mitglied der Women\u2019s Social and Political Union und trainierte Emmeline Pankhursts Leibwache.", "Suffragetten": "Als Suffragetten wurden Anfang des 20.\u00a0Jahrhunderts mehr oder weniger organisierte Frauenrechtlerinnen in Gro\u00dfbritannien und den Vereinigten Staaten bezeichnet, die vor allem mit passivem Widerstand und mit St\u00f6rungen offizieller Veranstaltungen bis hin zu Hungerstreiks f\u00fcr ein allgemeines Frauenwahlrecht eintraten. Die Suffragettenbewegung wurde \u00fcberwiegend von Frauen aus dem B\u00fcrgertum getragen.", "Frauenwahlrecht": "Frauenwahlrecht bedeutet, dass Frauen eines Landes die M\u00f6glichkeit haben, an politischen Abstimmungen aktiv und passiv teilzunehmen. Der Begriff Frauenstimmrecht dagegen bezieht sich dabei nur auf das aktive Wahlrecht. Dem Erlangen des Frauenwahlrechts ging ein langer Kampf der Frauenbewegung voraus, der im 18. Jahrhundert begann.", "Women\u2019s Social and Political Union": "Die Women\u2019s Social and Political Union (WSPU) war eine politische Frauenbewegung und f\u00fchrende militante Organisation, die sich von 1903 bis 1917 f\u00fcr Frauenrechte in Gro\u00dfbritannien einsetzte. Die Mitgliedschaft \u2013 nur Frauen waren zugelassen \u2013 und die Ausrichtung der WSPU wurden eng kontrolliert durch Emmeline Pankhurst und ihre T\u00f6chter Christabel und Sylvia. Um ihren eher militanten Ansatz zu unterstreichen, hatten sie den Slogan \u201eTaten, nicht Worte\u201c gew\u00e4hlt.", "Jiu Jitsu": "Jiu Jitsu ist eine von den japanischen Samurai stammende Kampfkunst der waffenlosen Selbstverteidigung. Jiu Jitsu soll ein breites Spektrum von M\u00f6glichkeiten zur Selbstverteidigung und \u2013 unter anderem durch St\u00e4rkung des Charakters und Selbstbewusstseins \u2013 auch zur friedlichen L\u00f6sung von Konflikten bieten.", "Brooklyn Bridge": "Die Brooklyn Bridge in New York City ist eine kombinierte H\u00e4nge- und Schr\u00e4gseilbr\u00fccke und eine der \u00e4ltesten H\u00e4ngebr\u00fccken dieser Bauart in den USA. Sie \u00fcberspannt den East River und verbindet die Stadtteile Manhattan und Brooklyn miteinander. Die Br\u00fccke hat heute f\u00fcnf Fahrstreifen f\u00fcr Fahrzeuge, drei von Manhattan nach Brooklyn, zwei von Brooklyn nach Manhattan. Der dritte Fahrstreifen nach Manhattan wurde zum Fahrradweg umfunktioniert. In der Ebene dar\u00fcber befindet sich ein breiter Fu\u00dfweg. Zum Zeitpunkt ihrer Fertigstellung 1883 war die Brooklyn Bridge die l\u00e4ngste H\u00e4ngebr\u00fccke der Welt; sie \u00fcbertraf alle zuvor errichteten in ihrer L\u00e4nge um mehr als 50 Prozent. F\u00fcr die Stadt New York wurde die Brooklyn Bridge schnell zu einem neuen Wahrzeichen.", "John Augustus Roebling": "John Augustus Roebling war ein deutsch-amerikanischer Ingenieur und Br\u00fcckenbauer. Weltbekannt wurde er als Konstrukteur der Brooklyn Bridge in New York. Am 30.\u00a0September 1837 erhielt er die Einb\u00fcrgerungsurkunde der USA und nannte sich von da an John A. Roebling.", "Washington Augustus Roebling": "Washington Augustus Roebling war ein US-amerikanischer Ingenieur, bekannt f\u00fcr seine Arbeit an der Brooklyn Bridge, die durch seinen Vater John Augustus Roebling begonnen wurde.", "Emily Warren Roebling": "Emily Warren Roebling war eine US-amerikanische Bauingenieurin. Bekannt wurde sie f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Bauplanung f\u00fcr die Brooklyn Bridge in New York City. Diese Aufgabe hatte sie von ihrem Ehemann Washington Augustus Roebling \u00fcbernommen, der diese aufgrund einer Erkrankung abgeben musste.", "Schlacht von Adrianopel (378)": "Die Schlacht von Adrianopel am 9. August 378 war mit ungef\u00e4hr 20.000 Toten die schwerste Niederlage der R\u00f6mer gegen germanische Krieger seit der Varusschlacht. Adrianopel ist heute Edirne, die nordwestlichste Gro\u00dfstadt der T\u00fcrkei. In der Schlacht, in der Kaiser Valens fiel, unterlag das ostr\u00f6mische Heer den \u201eWestgoten\u201c, die auf der Flucht vor den Hunnen auf dem Gebiet des R\u00f6mischen Reichs einen neuen Siedlungsraum gesucht hatten, von den R\u00f6mern aufgenommen worden waren, aber schlie\u00dflich gegen diese rebellierten.", "Edirne": "Edirne, fr\u00fcher Adrianopel, ist mit knapp 170.000 Einwohnern die westlichste Gro\u00dfstadt der T\u00fcrkei. Sie liegt im bulgarisch-griechisch-t\u00fcrkischen Dreil\u00e4ndereck, in Ostthrakien, dem europ\u00e4ischen Teil der T\u00fcrkei. Gleichzeitig ist sie auch Zentrum des zentralen Landkreises (Merkez). Edirne war zeitweise die Hauptstadt des Osmanischen Reiches und ist heute das Verwaltungszentrum der gleichnamigen Provinz. Sie trug in ihrer Geschichte die Namen Odrysai (thrakisch), Orestia (altgriechisch) und Hadrianopolis.", "Valens": "Flavius Valens war r\u00f6mischer Kaiser im Osten in den Jahren 364 bis 378.", "Goten": "Die Goten waren ein ostgermanisches Volk, das ab dem 3.\u00a0Jahrhundert mehrfach in milit\u00e4rische Konflikte mit den R\u00f6mern verwickelt war. W\u00e4hrend der V\u00f6lkerwanderungszeit bildeten zun\u00e4chst die West- und dann die Ostgoten eigene Reiche auf dem Boden des Imperium Romanum, die ihrerseits 711 bzw. 552 untergingen.", "Anschlag auf die Mosel": "Der Anschlag auf die Mosel, auch als Thomas-Katastrophe bezeichnet, war ein Sprengstoffanschlag auf das Auswandererschiff Mosel als Teil eines geplanten Versicherungsbetrugs. Die f\u00fcr die Zeit der \u00dcberfahrt \u00fcber den Atlantik vorgesehene Explosion erfolgte vorzeitig am 11. Dezember 1875 beim Beladen des Schiffs in Bremerhaven und forderte 83 Menschenleben und rund 200 Verletzte. Als Verursacher wurde nach einem Suizidversuch der kanadische Staatsb\u00fcrger Alexander Keith jr. aus Halifax ermittelt. Er starb an den Folgen seines Suizidversuchs.", "Albert Ballin": "Albert Ballin war ein deutscher Reeder und eine der bedeutendsten\nj\u00fcdischen Pers\u00f6nlichkeiten in der Zeit des deutschen Kaiserreiches. Er machte als Generaldirektor die Hamburg-Amerikanische Packetfahrt-Actien-Gesellschaft (HAPAG) zur gr\u00f6\u00dften Schifffahrtslinie der Welt.", "Hamburg-Amerikanische Packetfahrt-Actien-Gesellschaft": "Die Hamburg-Amerikanische Packetfahrt-Actien-Gesellschaft war eine deutsche Reederei, die am 27.\u00a0Mai 1847 in Hamburg gegr\u00fcndet wurde. Die Linien der Reederei umspannten im Laufe der Zeit die ganze Welt. Der Wahlspruch des Unternehmens war \u201eMein Feld ist die Welt!\u201c Nach 123\u00a0Jahren fusionierte die HAPAG am 1.\u00a0September 1970 mit dem Bremer Norddeutschen Lloyd zur Hapag-Lloyd AG.", "Norddeutscher Lloyd": "Der Norddeutsche Lloyd war eine deutsche Reederei, die am 20. Februar 1857 von Hermann Henrich Meier und Eduard Cr\u00fcsemann in Bremen gegr\u00fcndet wurde. Sie entwickelte sich zu einem der bedeutendsten deutschen Schifffahrtsunternehmen des sp\u00e4ten 19. und fr\u00fchen 20. Jahrhunderts und trug ma\u00dfgeblich zur wirtschaftlichen Entwicklung von Bremen und Bremerhaven bei. Am 1. September 1970 fusionierte der Norddeutsche Lloyd mit der Hamburg-Amerikanischen Packetfahrt-Actien-Gesellschaft (HAPAG) zur Hapag-Lloyd AG.", "Constantine Phaulkon": "Constantine Phaulkon war ein griechischer Abenteurer und Kanzler im K\u00f6nigreich von Ayutthaya in Siam.", "K\u00f6nigreich Ayutthaya": "Das K\u00f6nigreich Ayutthaya war ein K\u00f6nigreich der Thai, das von 1351 bis 1767 existierte. Sein Zentrum lag im zentralthail\u00e4ndischen Becken des Chao-Phraya-Flusses. Es wurde in Europa als Juthia, Judia oder Siam bekannt.", "Narai": "Narai der Gro\u00dfe war vom 26.\u00a0Oktober 1656 bis zu seinem Tode am 11. Juli 1688 K\u00f6nig des siamesischen Reiches von Ayutthaya als Nachfolger von K\u00f6nig Prasat Thong sowie der nur kurz regierenden K\u00f6nige Chai und Suthammaracha.", "Michael Gaismair": "Michael Gaismair war Bauernf\u00fchrer in Tirol und Salzburg in der Zeit des Deutschen Bauernkriegs.", "Georg von Waldburg-Zeil (1488\u20131531)": "Georg III. Truchse\u00df von Waldburg-Zeil war ein auch als Bauernj\u00f6rg bekannter deutscher Heerf\u00fchrer und der bekannteste Vertreter des Hauses Waldburg im 16. Jahrhundert, das im Heiligen R\u00f6mischen Reich ab 1525 das Erbtruchsessenamt innehatte und dieses als Bestandteil ihres Namens f\u00fchrte.", "Zw\u00f6lf Artikel": "Die Zw\u00f6lf Artikel geh\u00f6ren zu den Forderungen, welche die Bauern im Deutschen Bauernkrieg 1525 in Memmingen gegen\u00fcber dem Schw\u00e4bischen Bund erhoben. Sie gelten nach der Magna Carta von 1215 als eine der ersten niedergeschriebenen Forderungen nach Menschen- und Freiheitsrechten in Europa. Die zu den Zw\u00f6lf Artikeln f\u00fchrenden Versammlungen werden als \u201eeine Art verfassungsgebende Versammlung\u201c bezeichnet, \u201edie, wenn auch nur in Grundz\u00fcgen, die politische Macht bestimmten Institutionen zuschrieb\u201c.", "Bauernhaufen": "Die Bauernhaufen waren die landschaftlich gepr\u00e4gten Zusammenschl\u00fcsse b\u00e4uerlicher Gemeinden, vor allem w\u00e4hrend des Deutschen Bauernkriegs (1524\u20131526). Sie lehnten sich an die mittelalterliche Wehrverfassung an, waren aber auch gepr\u00e4gt durch die Erfahrungen der Landsknechte, die in ihre Heimat zur\u00fcckgekehrt waren. Die bruderschaftlich-genossenschaftlich orientierten Haufen gaben sich eine innere Ordnung mit gew\u00e4hltem Hauptmann und R\u00e4ten, die ihnen verantwortlich waren. Erkl\u00e4rtes Ziel war das Zur\u00fcckgewinnen von Mitspracherecht f\u00fcr die Bauern in den bestehenden weltlichen und geistlichen Gremien.", "Deutscher Bauernkrieg": "Als Deutscher Bauernkrieg wird die Gesamtheit der Aufst\u00e4nde von Bauern, St\u00e4dtern und Bergleuten bezeichnet, die 1524 aus \u00f6konomischen und religi\u00f6sen Gr\u00fcnden in weiten Teilen Th\u00fcringens, Sachsens und im s\u00fcddeutschen Raum, speziell Franken, Tirol und der Schweiz ausbrachen. In deren Verlauf stellten die Bauern mit den Zw\u00f6lf Artikeln von Memmingen erstmals Forderungen auf, die als fr\u00fche Formulierung von Menschenrechten gelten. In Schwaben, Franken, dem Elsass, Deutsch-Lothringen und Th\u00fcringen wurden die Aufst\u00e4nde 1525, im Kurf\u00fcrstentum Sachsen und in Tirol 1526 von Grund- und Landesherren niedergeschlagen, wobei sch\u00e4tzungsweise zwischen 70.000 und 75.000 Menschen ums Leben kamen. Dem Bauernkrieg waren Aufst\u00e4nde in Livland, Ungarn (D\u00f3zsa-Aufstand), England und der Schweiz vorausgegangen.", "Liste von Bauernaufst\u00e4nden": "Bauernaufst\u00e4nde oder Bauernkriege fanden vom 15. bis zum 17. Jahrhundert in Europa h\u00e4ufig statt. Dazu z\u00e4hlt im deutschen Sprachraum insbesondere der sogenannte Deutsche Bauernkrieg mit verschiedenen Aufst\u00e4nden im Jahr 1525. Nicht immer wurden die Aufst\u00e4nde allein vom Stand der Bauern getragen, auch die Bewohner freier St\u00e4dte und einzelne Angeh\u00f6rige des Adels hatten oft viel Sympathie mit den Aufst\u00e4ndischen und unterst\u00fctzten sie.", "Saxophon": "Das Saxophon oder Saxofon ist ein Musikinstrument aus der Gruppe der Einfachrohrblattinstrumente. Der Korpus dieses Blasinstruments ist ein relativ weites (weitmensuriertes), stark konisches Schallrohr von 64 bis 293 cm L\u00e4nge. Damit unterscheiden sich alle Bauweisen des Saxophons etwa von der zylindrischen Klarinette. Das Klappensystem entspricht dem der Oboe. Das Saxophon geh\u00f6rt der Definition nach, anders als sein metallischer Korpus vermuten l\u00e4sst, zur Familie der Holzblasinstrumente, da sein Ton mit Hilfe eines aufschlagenden Rohrblatts am Mundst\u00fcck erzeugt wird.", "Adolphe Sax": "Adolphe Sax, eigentlich Antoine Joseph Sax, war ein belgischer Erfinder, Instrumentenbauer und Musiker; er war der Entwickler der Saxh\u00f6rner und des Saxophons.", "Alfred Russel Wallace": "Alfred Russel Wallace OM war ein weitgehend autodidaktisch gebildeter britischer Naturforscher. Sein offizielles botanisches Autorenk\u00fcrzel lautet \u201eWallace\u201c.", "Charles Darwin": "Charles Robert Darwin [t\u0283\u0251rlz 'd\u0251\u02d0.w\u026an] war ein britischer Naturforscher. Er gilt wegen seiner Beitr\u00e4ge zur Evolutionstheorie als einer der bedeutendsten Naturwissenschaftler.", "Evolutionstheorie": "Unter Evolutionstheorie versteht man die wissenschaftliche und in sich stimmige Beschreibung der Entstehung und Ver\u00e4nderung biologischer Einheiten, speziell der Arten, als Ergebnis der organismischen Evolution, d.\u00a0h. eines Entwicklungsprozesses im Laufe der Erdgeschichte, der mit der Entstehung des Lebens einsetzte und weiterhin andauert. Evolutionstheorien sind naturgem\u00e4\u00df jeweils ein Produkt der Zeit ihrer Entstehung und spiegeln die jeweiligen Erkenntnisse, die Faktenlage und die wissenschaftlichen Herangehensweisen der Zeit wider. Da sich die moderne Evolutionsbiologie mit zahlreichen Ans\u00e4tzen und Analysen besch\u00e4ftigt, liegt mittlerweile ein Theoriengeb\u00e4ude vor, in welchem viele Erkenntnisstr\u00e4nge von der Pal\u00e4ontologie bis zur Molekularbiologie zusammenflie\u00dfen und sich wechselseitig zu einer Gesamtsicht erg\u00e4nzen.", "Gal\u00e1pagos-Aff\u00e4re": "Der von Journalisten gepr\u00e4gte Begriff Gal\u00e1pagos-Aff\u00e4re bezeichnet Ereignisse, die sich zwischen M\u00e4rz und November 1934 haupts\u00e4chlich unter deutschen Ansiedlern auf der zum Gal\u00e1pagos-Archipel geh\u00f6renden Insel Floreana ereigneten. Im Verlauf der Ereignisse kamen drei Menschen unter teilweise ungekl\u00e4rten Umst\u00e4nden zu Tode und drei weitere verschwanden spurlos. Die Vorf\u00e4lle, die niemals restlos aufgekl\u00e4rt wurden, besch\u00e4ftigten weltweit die Massenmedien und regten bis in die j\u00fcngste Vergangenheit auch literarische und filmische Verarbeitungen an.", "Wallada bint al-Mustakfi": "Wall\u0101da bint al-Mustakf\u012b war eine andalusische Prinzessin und Poetin.", "Kalifat von C\u00f3rdoba": "Das Kalifat von C\u00f3rdoba war ein islamischer Staat auf dem Gebiet der Iberischen Halbinsel in den Jahren von 929 bis 1031.", "Ibn Zaidun": "Abu l-Walid Ahmad ibn Zaidun al-Machzumi, kurz Ibn Zaidun, war ein arabischer Dichter in al-Andalus.", "Marie-Antoinette von \u00d6sterreich-Lothringen": "Marie-Antoinette wurde als Erzherzogin Maria Antonia von \u00d6sterreich geboren. Durch Heirat mit dem Thronfolger Ludwig August wurde sie am 16.\u00a0Mai 1770 Dauphine von Frankreich. Nach der Thronbesteigung ihres Gatten als Ludwig XVI. war sie vom 10.\u00a0Mai 1774 an K\u00f6nigin von Frankreich und Navarra; w\u00e4hrend der Franz\u00f6sischen Revolution trug sie vom 4.\u00a0September 1791 bis zum 10.\u00a0August 1792 den Titel K\u00f6nigin der Franzosen. Anf\u00e4nglich beliebt, wurde sie schon unter dem Ancien R\u00e9gime zum Ziel massiver, teils polemischer Kritik. Neun Monate nach ihrem Ehemann wurde sie mit der Guillotine hingerichtet.", "Englischer Schwei\u00df": "Der Englische Schwei\u00df war eine sehr ansteckende Erkrankung unklarer \u00c4tiologie, mit meist t\u00f6dlichem Ausgang, die im 15. und 16. Jahrhundert in f\u00fcnf Seuchenwellen in Europa, haupts\u00e4chlich in England, auftrat und dann anscheinend wieder verschwand. Die Erkrankung zeichnete sich durch eine sehr kurze Krankheitsdauer und eine hohe Letalit\u00e4tsrate aus. So vergingen vom Auftreten der ersten Symptome bis zum Eintritt des Todes oft nur wenige Stunden. Typisches Symptom waren starke Schwei\u00dfausbr\u00fcche, die der Krankheit ihren Namen gaben.", "John DeLorean": "John Zachary DeLorean war ein US-amerikanischer Manager und Sportwagenbauer. Am bekanntesten ist er f\u00fcr die Entwicklung von Muscle-Cars wie des Pontiac GTO, des Firebird und mit seiner eigenen Firma, der DeLorean Motor Company, des DeLorean DMC-12.", "DeLorean DMC-12": "Der DeLorean DMC-12 ist das einzig gebaute Modell der DeLorean Motor Company (DMC). Das Coup\u00e9 wurde von Januar 1981 bis Dezember 1982 in Nordirland gefertigt. Bekannt wurde der Wagen insbesondere durch die Film-Trilogie Zur\u00fcck in die Zukunft, in der er zu einer Zeitmaschine umgebaut wurde.", "Mary Kingsley": "Mary Henrietta Kingsley war eine britische Forschungsreisende, Ethnologin, Reiseschriftstellerin und Vortragsreisende. Ber\u00fchmt wurde sie f\u00fcr ihren Reisebericht Travels in West Africa (1897).", "Westafrika": "Unter Westafrika versteht man im Allgemeinen den westlichen Teil des afrikanischen Kontinents, nordw\u00e4rts bis etwa zur Zentralsahara, im S\u00fcden und Westen durch den Atlantischen Ozean begrenzt. Geographisch gesehen geh\u00f6ren zum Westteil Afrikas auch die n\u00f6rdlich der Sahara gelegenen L\u00e4nder des Maghreb.", "Telefon": "Ein Telefon, in \u00e4lterer Schreibung Telephon, auch Fernsprechapparat oder Fernsprecher genannt, ist ein in seiner modernen Form 1876 von Alexander Graham Bell entwickeltes Kommunikationsmittel zur \u00dcbermittlung von T\u00f6nen und speziell von Sprache mittels elektrischer Signale. Die Begriffe Fernsprecher und Fernsprechapparat gehen auf das Wirken des Generalpostdirektors und Sprachpflegers Heinrich von Stephan zur\u00fcck. Zur Unterscheidung vom Mobiltelefon wird heute auch h\u00e4ufig das Retronym Festnetztelefon verwendet.", "Philipp Reis": "Johann Philipp Reis war ein deutscher Physiker und Erfinder. Durch die Entwicklung des ersten funktionierenden Ger\u00e4tes zur \u00dcbertragung von T\u00f6nen \u00fcber elektrische Leitungen gilt er als zentraler Wegbereiter des Telefons. Im Zuge dieser Entwicklung erfand Reis auch das Kontaktmikrophon und gab seinem Apparat 1861 den Namen Telephon, der sich sp\u00e4ter international durchsetzen konnte. Eine weitere Erfindung von Reis waren die Rollschlittschuhe, eine fr\u00fche Art der Inlineskates, die jedoch schon zuvor bekannt waren.", "Alexander Graham Bell": "Alexander Graham Bell war ein britischer, sp\u00e4ter US-amerikanischer Audiologe, Erfinder, Gro\u00dfunternehmer und Bef\u00fcrworter der Eugenik. Es gelang ihm 1876, aufbauend auf Ideen seiner Vorg\u00e4nger, das Telefon zur Marktreife zu entwickeln und ein fl\u00e4chendeckendes Telefonnetz in Nordamerika aufzubauen, das von seinem Unternehmen American Telephone and Telegraphy Company monopolartig beherrscht wurde.", "Antonio Meucci": "Antonio Santi Giuseppe Meucci war ein italienischer Erfinder. Unabh\u00e4ngig voneinander erfanden er und Philipp Reis das Telefon.", "Elisha Gray": "Elisha Gray war ein US-amerikanischer Lehrer, Erfinder und Unternehmer.", "Schach": "Schach oder Schachspiel ist ein strategisches Brettspiel, bei dem zwei Spieler abwechselnd Spielsteine auf einem Spielbrett bewegen. Ziel des Spiels ist es, den Gegner schachmatt zu setzen, das hei\u00dft, dessen K\u00f6nig so anzugreifen, dass diesem weder Abwehr noch Flucht m\u00f6glich ist.", "Lehnswesen": "Das Lehnswesen war eine im mittelalterlichen Europa herausgebildete Gesellschafts-, Wirtschafts-, Rechts- und/oder Besitzordnung. Sie beruhte auf dem Recht, dass ein Lehnsherr Anderen, Vasallen oder Lehnsm\u00e4nnern, eine ihm geh\u00f6rende Sache, das Lehen oder Lehnsgut, \u00fcberlie\u00df. Als Gegenleistung musste der Lehnsmann dem Lehnsherrn milit\u00e4rische Gefolgschaft und politische Treue versprechen. Dazu schworen sie einander, nichts zum Schaden und alles zum Nutzen des Anderen zu tun.", "Matterhorn": "Das Matterhorn ist mit 4478\u00a0m\u00a0\u00fc.\u00a0M. einer der h\u00f6chsten Berge der Alpen. Wegen seiner markanten Gestalt und seiner Besteigungsgeschichte ist das Matterhorn einer der bekanntesten Berge der Welt. F\u00fcr die Schweiz ist es ein Wahrzeichen und eine der meistfotografierten Touristenattraktionen.", "Bergsteigen": "Bergsteigen ist die sportliche Bet\u00e4tigung im Gebirge. Sie reicht von einem touristisch-sportlichen Gehen, dem Bergwandern, bis hin zum Klettern in Fels und Eis. Klettern umfasst verschiedene Aktivit\u00e4ten in Fels, Firn, Gletscher und Eis (Hochtour) oder eine Kombination dessen, bis zum H\u00f6henbergsteigen in den sauerstoffarmen Regionen der Sieben- und Achttausender. Zum Winterbergsteigen geh\u00f6ren Skitouren, Schneeschuhtouren oder das Eisklettern. Bergsteigen in gro\u00dfen H\u00f6hen oder abgelegenen Regionen bezeichnet man als Expeditionsbergsteigen. In der Regel werden Personen, die ihr Beruf in die Berge f\u00fchrt, nicht als Bergsteiger bezeichnet.", "Gustave Trouv\u00e9": "Gustave Trouv\u00e9 war ein franz\u00f6sischer Erfinder, Elektroingenieur und Chemiker.", "Elektrifizierung": "Als Elektrifizierung, veraltet auch Elektrisierung, wird allgemein die Bereitstellung der Infrastruktur in Form von Stromnetzen zur Versorgung einer Region oder eines Landes mit elektrischer Energie bezeichnet. Sie begann in Folge der industriellen Revolution in den 1880er Jahren und stellt einen kontinuierlichen Vorgang dar. Als wesentliche Eigenschaft erm\u00f6glicht die Elektrifizierung im gro\u00dfen Ma\u00dfstab die r\u00e4umliche Trennung zwischen dem Energieverbraucher, beispielsweise einem elektrischen Antrieb oder Beleuchtung, und dem Kraftwerk, in dem verschiedene Prim\u00e4renergiequellen in elektrische Energie umgewandelt werden. Im industriellen Bereich erm\u00f6glichte die Elektrifizierung die Abl\u00f6sung von r\u00e4umlich beschr\u00e4nkten und mechanisch aufw\u00e4ndigen Energieverteilungssystemen wie der Transmissionswelle.", "Paris": "Paris ist die Hauptstadt der Franz\u00f6sischen Republik, Hauptort der Region \u00cele-de-France und Globalstadt. Mit rund 2,13\u00a0Millionen Einwohnern ist Paris die viertgr\u00f6\u00dfte Stadt der Europ\u00e4ischen Union (EU). Der Gro\u00dfraum ist mit \u00fcber 12,5\u00a0Millionen Menschen die gr\u00f6\u00dfte Metropolregion der EU.", "Elektrofahrzeug": "Ein Elektrofahrzeug ist ein Verkehrsmittel, das mit elektrischer Energie angetrieben wird. Es k\u00f6nnen damit Stra\u00dfenfahrzeuge (Kraftfahrzeuge), Schienenfahrzeuge, Wasserfahrzeuge oder Luftfahrzeuge gemeint sein. Elektrofahrzeugen wird die Antriebsenergie in Form von elektrischer Energie zugef\u00fchrt. Diese wird in Antriebsbatterien im Fahrzeug gespeichert oder bei Bedarf permanent von au\u00dfen zugef\u00fchrt.", "Karl Theodor (Pfalz und Bayern)": "Karl Philipp Theodor war seit dem 31. Dezember 1742 als Karl IV. Pfalzgraf und Kurf\u00fcrst von der Pfalz sowie Herzog von J\u00fclich-Berg. Seit dem 30. Dezember 1777 war er als Karl II. auch Kurf\u00fcrst von Bayern. Er war der vorletzte pfalz-bayerische Kurf\u00fcrst. Seine Regierungszeit hatte enorme Bedeutung f\u00fcr die kulturelle, \u00f6konomische und infrastrukturelle Entwicklung des s\u00fcddeutschen Raumes in der zweiten H\u00e4lfte des 18. Jahrhunderts.", "Maria Leopoldine von \u00d6sterreich-Este": "Maria Leopoldine von \u00d6sterreich-Este war Erzherzogin von \u00d6sterreich-Este und von 1795 bis 1799 Kurf\u00fcrstin von Bayern.", "Wittelsbach": "Das Haus Wittelsbach ist eines der \u00e4ltesten deutschen Hochadelsgeschlechter. Es ist nach seinem Stammsitz im 12. Jahrhundert, der Burg Wittelsbach, benannt. Aus ihm gingen jahrhundertelang die Pfalzgrafen, die sp\u00e4teren Herz\u00f6ge, Kurf\u00fcrsten und K\u00f6nige von Bayern (1180\u20131918) hervor, ebenso wie die Pfalzgrafen bei Rhein, die als Herrscher der Kurpfalz Kurf\u00fcrsten des Heiligen R\u00f6mischen Reichs waren.", "Hawaii": "Hawaii ist eine Inselkette im Pazifischen Ozean. Sie ist benannt nach der gr\u00f6\u00dften Insel des Archipels, die inoffiziell auch Big Island hei\u00dft. Die Inselkette wurde am 7. Juli 1898 durch die Vereinigten Staaten annektiert und 1959 als State of Hawaii der 50. Bundesstaat der Vereinigten Staaten. Mittlerweile wird von Seiten des Bundesstaates meist die Schreibweise State of Hawai\u02bbi  verwendet.", "Duke Kahanamoku": "Duke Paoa Kahinu Mokoe Hulikohola Kahanamoku war dreimal Schwimmolympiasieger und gilt allgemein als Begr\u00fcnder des modernen Wellenreitens. Nach einem R\u00fcckgang im 19. wurde es Anfang des 20.\u00a0Jahrhunderts durch Kahanamoku wiederentdeckt und weltweit popul\u00e4r gemacht.", "Wellenreiten": "Das Wellenreiten, auch Surfen, ist ein Wassersport, bei dem die dynamische Form einer Wasserwelle ausgenutzt wird, um sich auf einem Surfbrett stehend auf dem Wasser fortzubewegen. Die heutige Form des Wellenreitens stammt von den Inseln Hawaiis. Nachdem es im 19. Jahrhundert von Missionaren fast zum Erliegen gebracht worden war, erlebte das Surfen in den 1950er Jahren einen neuen Boom, als viele US-Amerikaner diesen Sport f\u00fcr sich entdeckten. Heutzutage werden viele Wettbewerbe veranstaltet, bei denen Surfer ihr K\u00f6nnen beweisen. Wellenreiten kann man nicht nur auf Hawaii, in Kalifornien oder Australien, sondern auch in Europa gibt es zahlreiche Str\u00e4nde, die sich gut zum Surfen eignen. Ben\u00f6tigt werden lediglich ein Surfbrett, Surfwachs, eine Leash, eine etwa zwei Meter lange Schnur, mit der das Brett am Bein gesichert wird, und evtl. ein Surfanzug. Die beiden m\u00f6glichen Stellungen auf dem Brett werden als Regular Foot und Goofy Foot bezeichnet.", "Neapel": "Neapel ist mit knapp einer Million Einwohnern die nach Mailand und Rom drittgr\u00f6\u00dfte Stadt Italiens. Die Hauptstadt der Region Kampanien sowie der Metropolitanstadt Neapel ist ein wirtschaftliches und kulturelles Zentrum S\u00fcditaliens. Die Metropolregion hat bis zu 4,4 Millionen Einwohner. Viele Neapolitaner sprechen das stark vom Standarditalienischen abweichende Neapolitanisch.", "Avalos (Adelsgeschlecht)": "Das Adelsgeschlecht d\u2019Avalos stammt aus Spanien, kam aber im Gefolge K\u00f6nig Alfons I. nach Italien und dort zu Macht und Ansehen. Es stellte mehrere Gouverneure des Herzogtums Mailand und Vizek\u00f6nige von Sizilien.\nBekannt ist die Familie auch aufgrund ihrer langj\u00e4hrigen Herrschaft auf der Insel Ischia.", "Carafa (Adelsgeschlecht)": "Die Carafa sind ein neapolitanisches Hochadelsgeschlecht und geh\u00f6ren zu den bedeutendsten italienischen Adelsfamilien der fr\u00fchen Neuzeit. Sie stellten einen Papst und 17 Kardin\u00e4le.", "Carlo Gesualdo": "Carlo Gesualdo war ein italienischer F\u00fcrst und Komponist.", "Zweiter Weltkrieg": "Als Zweiter Weltkrieg wird der zweite global gef\u00fchrte Krieg s\u00e4mtlicher Gro\u00dfm\u00e4chte im 20.\u00a0Jahrhundert bezeichnet. In Europa begann er am 1.\u00a0September 1939 mit dem von Adolf Hitler befohlenen \u00dcberfall auf Polen. In Ostasien befand sich das Kaiserreich Gro\u00dfjapan bereits seit Juli 1937 im Zweiten Japanisch-Chinesischen Krieg mit der Republik China und ab Mitte 1938 in einem Grenzkrieg mit der Sowjetunion. Der japanische Angriff auf Pearl Harbor Anfang Dezember 1941 er\u00f6ffnete den Pazifikkrieg. Die Vereinigten Staaten erkl\u00e4rten daraufhin Japan den Krieg. Kriegserkl\u00e4rungen Deutschlands und Italiens an die Vereinigten Staaten kamen dazu. Im Kriegsverlauf bildeten sich zwei milit\u00e4rische Allianzen, die als Achsenm\u00e4chte und Alliierte (Anti-Hitler-Koalition) bezeichnet werden. Hauptgegner des nationalsozialistischen Deutschen Reiches waren in Europa das Vereinigte K\u00f6nigreich mit dem Kriegskabinett von Premierminister Winston Churchill an der Spitze sowie die unter der Diktatur Josef Stalins stehende Sowjetunion.", "23rd Special Troops (Vereinigte Staaten)": "Die 23rd Special Troops waren ein geheimer Milit\u00e4rverband der United States Army, der zur aktiven T\u00e4uschung der deutschen Wehrmacht aufgestellt wurde und ab Juni 1944 im Zweiten Weltkrieg in Europa zum Einsatz kam. Nachdem ihre Existenz noch nach dem Krieg jahrzehntelang geheim gehalten wurde, wurden sie erst ab den 2000er Jahren unter dem Namen Ghost Army (\u201eGeisterarmee\u201c) einer breiteren \u00d6ffentlichkeit bekannt. Der Verband hatte rund 1100 Angeh\u00f6rige und bestand aus vier Abteilungen, die vor allem auf T\u00e4uschungsman\u00f6ver mit Hilfe falscher Funkspr\u00fcche, Lautsprecher und Attrappen spezialisiert waren.", "Attentat von Anagni": "Das Attentat von Anagni am 7. September 1303 war der Endpunkt einer langen Auseinandersetzung zwischen Papst Bonifatius VIII. und dem franz\u00f6sischen K\u00f6nig Philipp\u00a0IV.", "Bonifatius VIII.": "Bonifatius VIII., auch Bonifaz VIII. genannt, war Papst von 1294 bis 1303. Bonifatius f\u00fchrte das Jubeljahr ein.", "Philipp IV. (Frankreich)": "Philipp IV., genannt der Sch\u00f6ne, aus der Dynastie der Kapetinger war von 1285 bis 1314 K\u00f6nig von Frankreich und als Philipp I. K\u00f6nig von Navarra.", "Gustav II. Adolf": "Gustav II. Adolf aus dem Haus Wasa war von 1611 bis 1632 K\u00f6nig von Schweden und eine der wichtigsten Figuren der schwedischen Geschichte und des Drei\u00dfigj\u00e4hrigen Krieges. Er trug durch Reformen und sein milit\u00e4risch-politisches Handeln wesentlich dazu bei, Schweden eine Hegemonialstellung im n\u00f6rdlichen Europa zu verschaffen, die bis Anfang des 18. Jahrhunderts bestand. Sein zur Durchsetzung dieser Hegemonialstellung motiviertes Eingreifen in den Drei\u00dfigj\u00e4hrigen Krieg in Deutschland verhinderte einen Sieg des kaiserlich-katholischen Lagers der Habsburger und sicherte damit auch die Existenz des deutschen Protestantismus.", "Vasa (Schiff)": "Die Vasa war eine schwedische Galeone, die zu den gr\u00f6\u00dften und am st\u00e4rksten bewaffneten Kriegsschiffen ihrer Zeit z\u00e4hlte. Bereits zu Beginn ihrer Jungfernfahrt am 10.\u00a0August 1628 sank die Vasa nach nur etwa 1300 Metern Fahrtstrecke bei normalem Seegang wegen schwerwiegender konstruktiver Instabilit\u00e4t. Nach Bergung 1961 wurden ihre Bestandteile stabilisiert und restauriert. Sie ist heute im Vasa-Museum in Stockholm ausgestellt. Das Schiff tr\u00e4gt den Namen der schwedischen K\u00f6nigsdynastie Wasa.", "Speisesalz": "Speisesalz, Kochsalz oder Tafelsalz ist das unter anderem in der K\u00fcche f\u00fcr die menschliche Ern\u00e4hrung als W\u00fcrzmittel verwendete Salz. Es besteht haupts\u00e4chlich aus Natriumchlorid (NaCl).", "Jodmangel": "Jodmangel entsteht beim Menschen, wenn der K\u00f6rper \u00fcber die Nahrung oder das Trinkwasser ohne weitere Versorgung mit Spurenelementen zu wenig Jod aufnimmt. Jod wird nahezu ausschlie\u00dflich zum Aufbau der Schilddr\u00fcsenhormone ben\u00f6tigt. Die Schilddr\u00fcse kann bei guter Versorgung zehn Milligramm Jod bevorraten, dies entspricht dem Bedarf an Jod f\u00fcr drei Monate.", "Kropf": "Der Kropf der V\u00f6gel ist eine Aussackung der Speiser\u00f6hre am Hals, unmittelbar vor dem Brusteingang. Er ist ein Nahrungsspeicher und dient dem Vorquellen der eingespeichelten Nahrung. Die Schleimhaut des Kropfes enth\u00e4lt Dr\u00fcsen, diese liegen beim Huhn in der \u201eKropfstra\u00dfe\u201c, bei der Taube im Fundus; Verdauungsvorg\u00e4nge finden hier nicht statt.", "Kretinismus": "Als Kretinismus oder angeborenes Jodmangelsyndrom wird das durch eine unzureichende Wirkung von Schilddr\u00fcsenhormonen und Jodmangel verursachte Vollbild der unbehandelten angeborenen Hypothyreose (Schilddr\u00fcsenunterfunktion) bezeichnet.", "Struwwelpeter": "Struwwelpeter ist der Titel eines Werkes des Frankfurter Arztes und Psychiaters Heinrich Hoffmann aus dem Jahr 1844 und zugleich die Titelfigur des Buches. Das seit 1845 gedruckte Bilderbuch enth\u00e4lt mehrere Geschichten, in denen oft Kinder nach unvorsichtigem Verhalten drastische Folgen erleiden, die von einem Sturz ins Wasser bis zum Tod reichen.", "Heinrich Hoffmann": "Heinrich Hoffmann war ein deutscher Psychiater, Lyriker und Kinderbuchautor. Er ist der Verfasser des Struwwelpeter. Er verwendete auch die Pseudonyme Heulalius von Heulenburg, Reimerich Kinderlieb, Peter Struwwel sowie Polycarpus Gastfenger.", "Archimedes": "Archimedes von Syrakus war ein griechischer Mathematiker, Physiker und Ingenieur. Er gilt als einer der bedeutendsten Mathematiker der Antike. Seine Werke waren auch noch im 16. und 17. Jahrhundert bei der Entwicklung der h\u00f6heren Analysis von Bedeutung.", "Archimedes-Palimpsest": "Der Archimedes-Palimpsest ist ein pergamentener Palimpsest-Kodex, der urspr\u00fcnglich eine aus dem 10. Jahrhundert stammende byzantinisch-griechische Kopie einer ansonsten nicht erhaltenen Arbeit von Archimedes und anderen Autoren war.", "Rom": "Rom ist die Hauptstadt Italiens, Hauptort der Region Latium und historische Hauptstadt des R\u00f6mischen Reichs und des Kirchenstaats. Die Stadt liegt etwa in der Mitte der Apenninhalbinsel am Fluss Tiber. Mit etwa drei Millionen Einwohnern im Stadtgebiet bzw. rund vier Millionen Einwohnern in der Agglomeration ist sie die gr\u00f6\u00dfte Stadt Italiens sowie die drittgr\u00f6\u00dfte der Europ\u00e4ischen Union. Au\u00dferdem ist Rom mit einem Gemeindegebiet von 1287,36\u00a0km\u00b2 auch die fl\u00e4chenm\u00e4\u00dfig ausgedehnteste Stadt des Landes.", "Galla Placidia": "Aelia Galla Placidia war eine Tochter des r\u00f6mischen Kaisers Theodosius I., Enkelin von Valentinian I., Mutter des sp\u00e4teren Kaisers Valentinian III. und als solche einige Jahre lang faktische Regentin des Westr\u00f6mischen Reiches.", "Westr\u00f6misches Reich": "Das sogenannte Westr\u00f6mische Reich, auch Westrom oder Westreich, entstand im Jahre 395 durch die Reichsteilung von 395 im sp\u00e4tantiken R\u00f6mischen Reich in zwei Verwaltungseinheiten mit je einem Kaiser. Der Regierungssitz in Westrom war zun\u00e4chst Mailand und dann Ravenna. Die Kaiser des Ostr\u00f6mischen Reichs residierten in Konstantinopel. Die Politik in beiden Reichsh\u00e4lften konnte sich jedoch erheblich unterscheiden, zumal vor allem im Westen die Kaiser bald in Abh\u00e4ngigkeit von den hohen Milit\u00e4rs gerieten.", "Fran\u00e7ois Blanc": "Fran\u00e7ois Blanc war ein franz\u00f6sischer Mathematiker und Finanzier. Blanc berechnete f\u00fcr einen Freund die Gewinnchancen und entwickelte das Spielfeld des Roulette und nahm das Z\u00e9ro (Null) und Doublez\u00e9ro (Doppel-Null) als 37. und 38. Zahl in den Roulette-Kessel auf, um den Bankvorteil zu garantieren.", "Optische Telegrafie": "Unter dem Begriff optische Telegrafie versteht man im Allgemeinen die Telegrafie \u00fcber gro\u00dfe Entfernungen mit Hilfe optischer oder einer Kombination von optischen mit akustischen Vorrichtungen. Mittel hierf\u00fcr sind z.\u00a0B. einfache Blinkspiegel und komplexere Spiegeltelegrafen (Heliographen), Morselampen, Winkzeichen sowie Flaggensignale.", "Spielbank": "Eine Spielbank oder ein Spielkasino ist eine \u00f6ffentlich zug\u00e4ngliche Einrichtung, in der staatlich konzessioniertes Gl\u00fccksspiel betrieben wird.", "Spielbank Monte-Carlo": "Die Spielbank Monte-Carlo ist eine der bekanntesten Spielbanken der Welt und befindet sich in Monte-Carlo, einem Stadtteil von Monaco.", "Marocco": "Marocco war ein dressiertes Pferd. Er ist das einzige Pferd, das je den Turm der Old St Paul\u2019s Cathedral in London erklommen hat und wieder hinabgestiegen ist.", "Kluger Hans": "Der Kluge Hans war ein Pferd der Rasse Orlow-Traber, das angeblich rechnen und z\u00e4hlen konnte. In den Jahren vor dem Ersten Weltkrieg erregte der Schulmeister und Mathematiklehrer Wilhelm von Osten mit Hans erhebliches Aufsehen.", "Fleckfieber": "Fleckfieber oder Flecktyphus, auch Typhus exanthemicus, Kriegspest, L\u00e4usefieber, L\u00e4usefleckfieber, Lazarettfieber oder Faulfieber, ist eine Infektion mit Mikroorganismen (Bakterien) der Gattung Rickettsien, die durch L\u00e4use, vor allem die Kleiderlaus, \u00fcbertragen wird. In Deutschland ist der Nachweis des Erregers, in \u00d6sterreich die Erkrankung meldepflichtig.", "Ludwik Fleck": "Ludwik Fleck, auch Ludwig Fleck war ein polnischer Mikrobiologe, Immunologe und Erkenntnistheoretiker. Sein philosophisches Hauptwerk Entstehung und Entwicklung einer wissenschaftlichen Tatsache ist ein Klassiker der modernen Wissenschaftsforschung, das einen erheblichen Einfluss in den Disziplinen Wissenschaftsgeschichte, Wissenschaftstheorie, Wissenschaftssoziologie und Ideengeschichte ausge\u00fcbt hat.", "Bibi und Tina": "Bibi und Tina sind die Hauptfiguren der gleichnamigen Kinderh\u00f6rspielserie des Labels Kiddinx. Die Reiterhoffolgen Bibi und Tina sind ein Ableger der Bibi-Blocksberg-H\u00f6rspielserie. Tina und der Martinshof tauchen zum ersten Mal in den Bibi-Blocksberg-Folgen 43 und 44 auf. In Folge 47 treten sie erneut in Erscheinung. 1991 begann daraufhin die H\u00f6rspielreihe Bibi und Tina. Die Reihe besteht aus 113 regul\u00e4ren und 3 Spezial-Folgen.", "Macau": "Macau (chinesisch\u00a0\u6fb3\u9580\u00a0/\u00a0\u6fb3\u95e8, Pinyin \u00c0om\u00e9n, Jyutping Ou3mun4*2, englisch Macao; portugiesisch Macau, Abk.: \u6fb3\u00a0/\u00a0\u6fb3) ist eine etwa 50 Kilometer westlich von Hongkong gelegene Sonderverwaltungszone der Volksrepublik China. Bis 1999 war es eine portugiesische Kolonie. Macau ist reich an Sehensw\u00fcrdigkeiten aus der Kolonialzeit. Die Haupterwerbsquellen sind das dort legale Gl\u00fccksspiel und der damit in Zusammenhang stehende Tourismus aus Hongkong und Festlandchina, weshalb Macau oft auch als Monte-Carlo des Ostens oder Las Vegas des Ostens bezeichnet wird. Die Stadt ist der Sitz des Bistums Macau.", "Sofja Wassiljewna Kowalewskaja": "Sofja Wassiljewna Kowalewskaja war eine russische Mathematikerin. Im Jahr 1884 wurde sie an der Universit\u00e4t Stockholm die weltweit erste Professorin f\u00fcr Mathematik, die selbst Vorlesungen hielt. Kowalewskaja leistete nicht nur in der Mathematik Bedeutendes, sondern hatte auch mit ihren 1889 erstmals erschienenen Kindheitserinnerungen gro\u00dfen Erfolg. Politisch war sie ebenfalls aktiv und setzte sich f\u00fcr das Recht aller Frauen auf Ausbildung ein.", "Satz von Cauchy-Kowalewskaja": "Der Satz von Cauchy-Kowalewskaja, benannt nach Augustin-Louis Cauchy und Sofja Kowalewskaja, ist ein Satz aus der mathematischen Theorie der partiellen Differentialgleichungen. Er sichert die Existenz und Eindeutigkeit von L\u00f6sungen einer solchen Gleichung, genauer des sogenannten Cauchy-Problems, unter geeigneten Analytizit\u00e4tsvoraussetzungen.", "Georges Nagelmackers": "Georges Lambert Casimir Nagelmackers war ein belgischer Bahnunternehmer. Er gr\u00fcndete die Compagnie Internationale des Wagons-Lits (CIWL) sowie die Compagnie Internationale des Grands H\u00f4tels. Die CIWL betrieb unter Nagelmackers\u2019 Leitung Schlaf- und Speisewagen in fast allen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern, ebenso den Orient-Express und weitere Luxusz\u00fcge. Nagelmackers war zwar nicht der Erfinder von Schlaf- und Speisewagen und f\u00fchrte diese Einrichtungen in Europa auch nicht als erster Unternehmer ein. Er verhalf ihnen jedoch zum Durchbruch und der Einf\u00fchrung in vielen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern, wo sie sich vom Luxussegment auch in die \u00fcbrigen Wagenklassen verbreiteten. Bei seinem Tod war die CIWL in mehr L\u00e4ndern aktiv als jeder andere Betreiber solcher Wagen.", "Orient-Express": "Der Orient-Express war urspr\u00fcnglich ein nur aus Schlaf- und Speisewagen zusammengesetzter Luxuszug der Compagnie Internationale des Wagons-Lits (CIWL), der erstmals am 5. Juni 1883 von Paris in Richtung Konstantinopel verkehrte. Da der Zielort noch nicht durchgehend auf der Schiene erreichbar war, mussten zun\u00e4chst noch F\u00e4hr- und Schiffsverbindungen benutzt werden. Ab Sommer 1889 bestand eine durchgehende Verbindung \u00fcber S\u00fcddeutschland, Wien, Budapest und Sofia nach Konstantinopel. Der oft als K\u00f6nig der Z\u00fcge und Zug der K\u00f6nige bezeichnete Zug war Kernelement eines ganzen Systems von Luxusz\u00fcgen, die vor allem der Verbindung von Paris und den Kanalh\u00e4fen mit verschiedenen Zielen am Mittelmeer, in Mittel- und S\u00fcdosteuropa dienten.", "Compagnie Internationale des Wagons-Lits": "Die Compagnie Internationale des Wagons-Lits, zeitweise auch Compagnie Internationale des Wagons-Lits et des Grands Express Europ\u00e9ens, abgek\u00fcrzt CIWL, CWL oder WL; deutsch Internationale Schlafwagen-Gesellschaft, ISG; seit 1967 Compagnie Internationale des Wagons-Lits et du Tourisme, abgek\u00fcrzt CIWLT, ist das \u00e4lteste europ\u00e4ische Unternehmen zum Betrieb von Schlafwagen, Speisewagen und Luxusz\u00fcgen. Nach ihrer Gr\u00fcndung 1872 bzw. 1876 entwickelte sich die CIWL zum gr\u00f6\u00dften Anbieter von Schlaf- und Speisewagendiensten in Europa. Ab 1881 f\u00fchrte sie zudem eigene Luxusz\u00fcge ein, zu den bekanntesten z\u00e4hlen der Orient-Express und der Train Bleu. \u00dcber Europa hinaus wurde die CIWL in Afrika und Asien aktiv. Mit 2268 Wagen erreichte sie 1931 ihren gr\u00f6\u00dften Fahrzeugbestand und war nach der \u00dcbernahme von Thomas Cook and Son seinerzeit der weltweit gr\u00f6\u00dfte Touristikkonzern.", "Nachtzug": "Nachtzug steht f\u00fcr nachts verkehrende Z\u00fcge des Personenverkehrs. Im Schienenpersonenfernverkehr dienen sie dazu, um in der Schlafenszeit der Reisenden \u00fcber Nacht lange Strecken mit wenig Zwischenhalten zur\u00fcckzulegen. Diese Z\u00fcge sind meistens mit Schlaf- oder Liegewagen ausgestattet. Sie besitzen oft Kurswagen, so dass von einem Ausgangsbahnhof ohne Umsteigen viele Ziele erreicht werden k\u00f6nnen. In Deutschland, \u00d6sterreich und der Schweiz gibt es f\u00fcr Nachtz\u00fcge unter anderem die Zuggattungen EuroNight (EN) und \u00d6BB Nightjet (NJ).", "Speisewagen": "Ein Speisewagen, Bordrestaurant, Zugrestaurant, Restaurantwagen oder veraltet auch Restaurationswagen ist ein besonders f\u00fcr den Erwerb und Verzehr von Speisen und Getr\u00e4nken durch die Reisenden w\u00e4hrend der Fahrt eingerichteter Eisenbahnwagen. In aller Regel verf\u00fcgen Speisewagen daher \u00fcber einen Speiseraum mit restaurant\u00e4hnlicher Einrichtung sowie \u00fcber eine K\u00fcche (Galley). Ist dieselbe aus Platzgr\u00fcnden in einem separaten Nachbarwagen untergebracht, spricht man von einem K\u00fcchenwagen. Wagen mit einer Auswahl vorab zubereiteter Speisen hei\u00dfen B\u00fcffetwagen, auch Buffetwagen geschrieben.", "Templerorden": "Der Templerorden war ein geistlicher Ritterorden, der von 1118 bis 1312 bestand. Seine Mitglieder werden als Templer, Tempelritter oder Tempelherren bezeichnet. Sein voller Name lautete Arme Ritterschaft Christi und des salomonischen Tempels zu Jerusalem.", "Xenophon": "Xenophon war ein antiker griechischer Politiker, Feldherr und Schriftsteller in den Bereichen Geschichte, \u00d6konomie und Philosophie. Er war ein Sch\u00fcler des Sokrates.", "Anabasis (Xenophon)": "Die Anabasis ist das bekannteste Geschichtswerk des antiken griechischen Schriftstellers Xenophon, das um 370 v.\u00a0Chr. verfasst wurde. Es behandelt haupts\u00e4chlich den sogenannten \u201eZug der Zehntausend\u201c, den R\u00fcckzug der griechischen S\u00f6ldner, die der ach\u00e4menidische Prinz Kyros der J\u00fcngere f\u00fcr den Aufstand gegen seinen \u00e4lteren Bruder Artaxerxes II. angeworben und nach Mesopotamien gef\u00fchrt hatte. Von diesem \u201eHinaufmarsch\u201c der Griechen nach Asien leitet sich der Titel des Werkes her.", "Perserreich": "Als Perserreich oder Persisches Reich wird das Gro\u00dfreich der Perser bezeichnet, das zeitweise von Thrakien bis nach Nordwestindien und \u00c4gypten reichte. Es bestand in unterschiedlicher Ausdehnung von etwa 550 bis 330 v. Chr. und von ca. 224 bis 651 n. Chr.. Das namensgebende Kernland des Perserreiches war die Persis, eine Region in S\u00fcdwest-Iran.", "Theodor von Neuhoff": "Freiherr Theodor Stephan von Neuhoff war ein deutscher politischer Abenteurer, dem es Mitte des 18. Jahrhunderts gelang, sich vor\u00fcbergehend an die Spitze der korsischen Unabh\u00e4ngigkeitsbewegung gegen Genua zu stellen. Er ging als erster und einziger frei gew\u00e4hlter K\u00f6nig von Korsika (Theodor\u00a0I.) in die Geschichte ein.", "Korsika": "Korsika ist die nach Sizilien, Sardinien und Zypern viertgr\u00f6\u00dfte Insel im Mittelmeer. Sie besteht zu einem gro\u00dfen Teil aus einem Hochgebirge und liegt westlich der Apenninhalbinsel, n\u00f6rdlich von Sardinien und s\u00fcd\u00f6stlich der C\u00f4te d\u2019Azur. Die Insel ist eine franz\u00f6sische Gebietsk\u00f6rperschaft mit Sonderstatus. Sie geh\u00f6rt seit 1768 zu Frankreich, liegt jedoch n\u00e4her an Italien als am franz\u00f6sischen Festland. Neben dem Franz\u00f6sischen wird auf Korsika noch Korsisch, eine dem Italienischen engverwandte romanische Variet\u00e4t gesprochen. Brauchtum und K\u00fcche weisen ebenfalls teilweise auf die N\u00e4he Italiens hin.", "Jean-Baptiste Joseph Delambre": "Jean-Baptiste Joseph Delambre war ein franz\u00f6sischer Astronom und Historiker der Astronomie.", "Pierre M\u00e9chain": "Pierre-Fran\u00e7ois-Andr\u00e9 M\u00e9chain war ein franz\u00f6sischer Astronom und Geograph. Er entdeckte acht Kometen sowie 26 Objekte au\u00dferhalb des Sonnensystems und nahm an einer Expedition teil, deren Ergebnis als Definition des Meters diente.", "Urmeter": "Das Urmeter ist die bis 1960 g\u00fcltige Ma\u00dfverk\u00f6rperung der L\u00e4ngeneinheit Meter. Bei der Einf\u00fchrung des Metrischen Einheitensystems wurde der Meter zun\u00e4chst als zehn-millionster Teil des Viertels desjenigen Erdumfangs festgelegt, der Paris und den Nordpol ber\u00fchrt. Der Erdumfang wurde geod\u00e4tisch vermessen und das Ergebnis auf den Abstand zweier Markierungen auf einem Metallstab \u00fcbertragen. Dieser Metallstab wurde in der Folge zur Eichung von Messger\u00e4ten und Ma\u00dfst\u00e4ben f\u00fcr den t\u00e4glichen Gebrauch und die Landesvermessung verwendet.", "Lapita-Kultur": "Lapita bezeichnet die erste ackerbautreibende und keramikf\u00fchrende Kultur Melanesiens und der polynesischen Inseln Samoa und Tonga. Die Kultur ist nach der eponymen Fundstelle von Lapita 13 auf der Fou\u00e9-Halbinsel in Neukaledonien benannt, wo Edward W. Gifford 1952 Grabungen durchf\u00fchrte.", "Louis Le Prince": "Louis Aim\u00e9 Augustin Le Prince war ein franz\u00f6sischer Chemiker, Erfinder und Filmpionier, der 1888 die ersten chronofotografischen Aufnahmen der Geschichte mit einer Kamera f\u00fcr Papierfilm ausf\u00fchrte.", "Filmgeschichte": "Die Filmgeschichte zeichnet die Entwicklung des Films nach, der neben der Musik, der Literatur und der bildenden Kunst eine eigenst\u00e4ndige Kunstform darstellt. Die Filmgeschichte erstreckt sich von den fr\u00fchesten technischen Errungenschaften \u00fcber die st\u00e4ndige stilistische Weiterentwicklung bis hin zum jetzigen Stand des Films. Dabei wird versucht, die komplizierten Zusammenh\u00e4nge zwischen Wirtschaft, Politik und \u00c4sthetik aufzul\u00f6sen.", "Thomas Alva Edison": "Thomas Alva Edison war ein US-amerikanischer Erfinder, Elektroingenieur und Unternehmer mit dem Schwerpunkt auf dem Gebiet der Elektrizit\u00e4t und Elektrotechnik. Seine Verdienste gr\u00fcnden in erster Linie auf der Marktf\u00e4higkeit seiner Erfindungen, die er zu einem System von Stromerzeugung, Stromverteilung und innovativen elektrischen Konsumprodukten verbinden konnte. Edisons grundlegende Erfindungen und Entwicklungen in den Bereichen elektrisches Licht, Telekommunikation sowie Medien f\u00fcr Ton und Bild hatten einen gro\u00dfen Einfluss auf die allgemeine technische und kulturelle Entwicklung. In sp\u00e4teren Jahren gelangen ihm wichtige Entwicklungen der Verfahrenstechnik f\u00fcr die Bereiche Chemie und Zement. Seine Organisation der industriellen Forschung pr\u00e4gte die Entwicklungsarbeit sp\u00e4terer Unternehmen.", "Filmwirtschaft": "Die Begriffe Filmwirtschaft und Filmindustrie bezeichnen jenen Wirtschaftszweig, der sich mit der Herstellung, Vervielf\u00e4ltigung und der Verbreitung von Kino-, Fernseh- und anderen Filmen besch\u00e4ftigt. Dies schlie\u00dft Unternehmen wie Filmproduktionsgesellschaften und Filmverleiher mit ein.", "Bletchley Park": "Bletchley Park ist ein Landsitz in der englischen Stadt Bletchley in der Grafschaft Buckinghamshire und liegt etwa 70\u00a0km nordwestlich von London. B.P. war die zentrale milit\u00e4rische Dienststelle, die sich im Zweiten Weltkrieg erfolgreich mit der Entzifferung des deutschen Nachrichtenverkehrs befasste. Heute befindet sich dort das Nationale Computer-Museum Gro\u00dfbritanniens.", "Kryptologie": "Die Kryptologie ist eine Wissenschaft, die sich mit der Verschl\u00fcsselung und Entschl\u00fcsselung von Informationen und somit mit der Informationssicherheit besch\u00e4ftigt. Bis ins sp\u00e4te 20.\u00a0Jahrhundert waren Verschl\u00fcsselungsverfahren der einzige Untersuchungsgegenstand. Mit der Etablierung des elektronischen Datenverkehrs kamen weitere Bereiche hinzu. Dazu z\u00e4hlen digitale Signaturen, Identifikationsprotokolle, kryptografische Hashfunktionen, Geheimnisteilung, elektronische Wahlverfahren und elektronisches Geld. Heute ist die Kryptologie in die Fachgebiete Symmetrische Kryptographie, Public-Key-Kryptographie, Hardwarekryptographie und Theoretische Kryptologie unterteilt.\nDie Kryptologie l\u00e4sst sich auch in die beiden Gebiete Kryptographie, die Verschl\u00fcsselung von Informationen, und Kryptoanalyse, die Informationsgewinnung aus verschl\u00fcsselten Informationen, unterteilen. Diese Einteilung entwickelte der russisch-amerikanische Kryptologe William Friedman Ende des Ersten Weltkrieges. Von ihm stammen sowohl die Begriffsdefinitionen wie auch die Abgrenzung untereinander. Dem folgend besch\u00e4ftigt sich die Kryptographie mit der Entwicklung und Anwendung der einzelnen Verfahren und die Kryptoanalyse mit deren St\u00e4rken und Schw\u00e4chen. Anders formuliert, befasst sich die Kryptographie mit der Sicherheit der eigenen geheimen Kommunikation insbesondere gegen unbefugte Entzifferung oder Ver\u00e4nderung, w\u00e4hrend die Kryptoanalyse, quasi als Gegenspielerin der Kryptographie, das Brechen der Sicherheit der Kommunikation zum Ziel hat. Kryptographie und Kryptoanalyse werden daher auch als defensive und offensive Kryptologie bezeichnet. Der damit verbundenen Beschr\u00e4nkung des Begriffs Kryptographie wird allerdings nicht immer Rechnung getragen. Vielmehr werden die Begriffe Kryptologie und Kryptographie zuweilen gleichberechtigt verwendet.", "Flaschenpost": "Eine Flaschenpost ist eine leere Flasche oder ein anderes schwimmf\u00e4higes Gef\u00e4\u00df, das mit einem Dokument und eventuell anderen kleineren Gegenst\u00e4nden gef\u00fcllt wird, um \u2013\u00a0wasserdicht verschlossen\u00a0\u2013 in ein Gew\u00e4sser geworfen zu werden. Der Sender hat dabei die Hoffnung, dass die Str\u00f6mung die Botschaft an einem anderen Ort an Land sp\u00fclt, wo sie dann von einem Finder entdeckt werden kann.", "Georg von Neumayer": "Georg Balthasar Neumayer, seit 1900 Ritter von Neumayer, war ein bayerisch-pf\u00e4lzischer Geophysiker und Polarforscher.", "Delmonico\u2019s Restaurant": "Delmonico\u2019s Restaurant gilt als eines der ersten Restaurants in den USA.", "Eier Benedict": "Eier Benedict sind ein US-amerikanisches Fr\u00fchst\u00fccksgericht aus pochierten Eiern auf Toast oder halbierten englischen Muffins mit einer Scheibe angebratenem Kochschinken oder Fr\u00fchst\u00fccksspeck und Sauce Hollandaise. Au\u00dfer in den Vereinigten Staaten ist das Gericht auch in Gro\u00dfbritannien und anderen L\u00e4ndern anzutreffen. Zudem geh\u00f6rt es oft zum Fr\u00fchst\u00fccks-Standardangebot von internationalen Hotels auf der ganzen Welt.", "August Petermann": "August Heinrich Petermann war ein deutscher Geograph und Kartograph. Er gilt als einer der ma\u00dfgeblichen Vertreter dieser Wissenschaften des 19. Jahrhunderts.", "Arktischer Ozean": "Der Arktische Ozean, auch Nordpolarmeer, N\u00f6rdliches Eismeer, Arktische See oder kurz Arktik genannt, ist mit 14,09 Millionen km\u00b2 der kleinste Ozean der Erde. Mit einer durchschnittlichen Wassertiefe von 987\u00a0m z\u00e4hlt er zu den flacheren Meeren, seine gr\u00f6\u00dfte Tiefe betr\u00e4gt 5669\u00a0m. Er wird manchmal auch als Nebenmeer des Atlantischen Ozeans betrachtet. Der Arktische Ozean liegt in der Arktis und ist ganzj\u00e4hrig von Meereis bedeckt, wobei die Ausdehnung des Eises jahreszeitlich schwankt und durch den Klimawandel massiv abgenommen hat. Laut NASA verringert sich die sommerliche Meereisbedeckung derzeit um 12,6\u00a0% pro Dekade aufgrund von globaler Erw\u00e4rmung.", "Nurhaci": "Nurhaci war ein Stammesf\u00fcrst der Jurchen und Begr\u00fcnder der Qing-Dynastie. Unter seiner Herrschaft wurden die meisten St\u00e4mme der Jurchen zu einem seit 1635 offiziell Mandschu genannten Volk vereinigt, das 1644 die Ming-Dynastie st\u00fcrzte und damit die Herrschaft \u00fcber das Kaiserreich China \u00fcbernahm.", "Qing-Dynastie": "Die Qing-Dynastie oder Mandschu-Dynastie wurde 1616 von den Mandschu unter Nurhaci begr\u00fcndet und herrschte ab 1644 im Kaiserreich China. Sie l\u00f6ste die Ming-Dynastie ab und endete nach der Xinhai-Revolution von 1911 mit der Ausrufung der Republik China am 1.\u00a0Januar 1912.", "Mandschu": "Die Mandschu, auch Mandschuren sind ein tungusisches Volk in der Mandschurei im Nordosten Chinas. 2010 waren sie nach den Zhuang und den Hui-Chinesen die drittgr\u00f6\u00dfte der 55 anerkannten ethnischen Minderheiten Chinas. Von den gut 10 Millionen Angeh\u00f6rigen der Gruppe sprechen die meisten heute Chinesisch im jeweiligen Dialekt ihres Wohnorts, also vor allem den Nordostdialekt. Nur noch einige Dutzend Menschen beherrschen die mandschurische Sprache (Mandschu) als Muttersprache. Mehrere tausend Menschen beherrschen Mandschu jedoch fl\u00fcssig als Zweitsprache. Das verwandte Xibenisch, das im autonomen Kreis Qapqal der Xibe in Xinjiang gesprochen wird, ist jedoch tats\u00e4chlich ein Dialekt des Mandschurischen.", "Marie Tussaud": "Marie Tussaud war eine franz\u00f6sische Wachsbildnerin und die Gr\u00fcnderin des nach ihr benannten Museums Madame Tussauds in London.", "Madame Tussauds": "Madame Tussauds ist ein Museum in London. Es ist ein Wachsfigurenkabinett mit weiteren Niederlassungen auf der ganzen Welt. Ausgestellt werden lebensnah nachempfundene Wachsfiguren von historischen Gestalten und Personen der aktuellen Zeitgeschichte, zum Beispiel von Sportlern, Schauspielern, Musikern, Politikern, Models und Wissenschaftlern.", "Spiegel": "Ein Spiegel ist eine reflektierende Fl\u00e4che \u2013 glatt genug, dass reflektiertes Licht nach dem Reflexionsgesetz seine Parallelit\u00e4t beh\u00e4lt und somit ein Abbild entstehen kann. Die Rauheit der Spiegelfl\u00e4che muss daf\u00fcr kleiner sein als etwa die halbe Wellenl\u00e4nge des Lichts. Eine rauere wei\u00dfe Fl\u00e4che remittiert ebenfalls alles Licht, jedoch wird dieses hierbei ungeordnet in alle Richtungen gestreut.", "Murano": "Murano, venetisch Muran, ist eine Inselgruppe nord\u00f6stlich der Altstadt von Venedig in der Lagune von Venedig. Sie ist bekannt f\u00fcr ihre Glaskunst, lebt aber auch vom Tourismus und \u2013 in wesentlich geringerem Umfang \u2013 vom Fischfang.", "Kleopatra Selene": "Kleopatra Selene war eine ptolem\u00e4ische Prinzessin, die einzige Tochter der \u00e4gyptischen K\u00f6nigin Kleopatra VII. und des r\u00f6mischen Triumvirn Marcus Antonius sowie die Zwillingsschwester von Alexander Helios. Nach dem Doppelselbstmord ihrer Eltern 30 v.\u00a0Chr. wegen deren Niederlage gegen Octavian wurde Kleopatra Selene von Octavians Schwester Octavia erzogen und von Augustus um 20 v.\u00a0Chr. mit Juba II. verheiratet. An dessen Seite herrschte sie als K\u00f6nigin \u00fcber Mauretanien.", "Phosphor": "Phosphor ist ein chemisches Element mit dem Symbol P und der Ordnungszahl 15. Im Periodensystem steht es in der f\u00fcnften Hauptgruppe, bzw. 15.\u00a0IUPAC-Gruppe oder Stickstoffgruppe.", "Streichholz": "Ein Streichholz oder Z\u00fcndholz, veraltet Schwefelholz, ist ein St\u00e4bchen zum Entfachen eines Feuers. Es besteht aus einem Schaft aus Holz, Pappe oder Papier, an dessen Ende ein Z\u00fcndkopf angebracht ist. Durch Reiben des Z\u00fcndkopfes an einer Reibfl\u00e4che entz\u00fcndet er sich und bringt das Streichholz zum Brennen.", "Schlacht von Zama": "Die Schlacht von Zama fand im Jahr 202 v. Chr. statt und war die gr\u00f6\u00dfte Schlacht in Nordafrika w\u00e4hrend des Zweiten Punischen Kriegs. Der Karthager Hannibal k\u00e4mpfte gegen die V. und VI. Legion des r\u00f6mischen Feldherren Cornelius Scipio, als sie bei Zama aufeinandertrafen.", "Hannibal": "Hannibal Barkas war ein karthagischer Stratege und Heerf\u00fchrer, der als einer der gr\u00f6\u00dften Feldherren der Antike gilt.\nGeboren als Sohn des Hamilkar, der zur Zeit des Ersten Punischen Krieges als Feldherr gek\u00e4mpft hatte, wuchs Hannibal in Karthago auf. Nach dem Tod seines Vaters wurde er zum Kommandanten der Reiterei unter seinem Schwager Hasdrubal. In Hispanien konnte er durch sein taktisches Geschick Schlachten f\u00fcr sich entscheiden.", "Publius Cornelius Scipio Africanus": "Publius Cornelius Scipio Africanus war Feldherr im Zweiten Punischen Krieg und Staatsmann der R\u00f6mischen Republik. Er wurde bekannt durch den Sieg \u00fcber Hannibal in der Schlacht bei Zama, der ihm die Anerkennung als einer der erfolgreichsten Kommandeure in der Milit\u00e4rgeschichte sowie den Beinamen Africanus einbrachte. Da sein milit\u00e4rischer Ruhm jedoch die politische Ordnung der Republik bedrohte, verbrachte er seinen Lebensabend im Exil.", "Sacco und Vanzetti": "Ferdinando \u201eNicola\u201c Sacco und Bartolomeo Vanzetti waren zwei aus Italien in die USA eingewanderte Arbeiter, die sich der anarchistischen Arbeiterbewegung angeschlossen hatten.", "Barbe-Nicole Clicquot-Ponsardin": "Barbe-Nicole Clicquot, geborene Ponsardin, war eine Gesch\u00e4ftsfrau und die erste Frau \u00fcberhaupt, die ein Champagnerhaus leitete. Sie wurde h\u00e4ufig als die \u201eGrande Dame de Champagne\u201c bezeichnet und gab dem heute noch bekannten Haus Veuve Clicquot Ponsardin ihren Namen.", "Helene Kottannerin": "Helene Kottanner(in) (* um 1400; \u2020 um 1475) war eine k\u00f6nigliche Kammerfrau und Schriftstellerin. Ihr Bericht \u00fcber ihre Mitwirkung an den dramatischen Ereignissen anl\u00e4sslich der Geburt des Thronfolgers Ladislaus Postumus im Jahre 1439/1440 in Ungarn ist eine der fr\u00fchesten deutschsprachigen Autobiographien einer Frau.", "Stephanskrone": "Stephanskrone ist die im deutschen Sprachraum \u00fcbliche Bezeichnung f\u00fcr die Krone des ehemaligen K\u00f6nigreichs Ungarn. Die wichtigste Kr\u00f6nungs- oder Reichsinsignie des Landes hei\u00dft in Ungarn selbst Szent Korona.", "Brasilinsel": "Die Brasilinsel ist eine Phantominsel, die auf \u00fcber 300 Karten aus der Renaissance und der Fr\u00fchen Neuzeit eingezeichnet ist.", "Kartografie": "Kartografie ist die Wissenschaft und Technik zur Darstellung von Himmelsk\u00f6rpern in topografischen und thematischen Karten, im einfachsten Fall Landkarten. Allgemeiner definiert, vermittelt und veranschaulicht sie raumbezogene Informationen mit analogen und digitalen Verfahren f\u00fcr unterschiedliche Medien. Die Hersteller dieser Medien hei\u00dfen Kartografen.", "Alaungpaya": "Alaungpaya war ein birmanischer K\u00f6nig und der Begr\u00fcnder der Konbaung-Dynastie im fr\u00fchen 18. Jahrhundert, das bis zur vollst\u00e4ndigen Annexion Birmas am 1. Januar 1886 durch die Engl\u00e4nder bestand.", "Goldener Brief": "Der Goldene Brief ist ein handschriftliches Dokument aus Goldblech in birmanischer Sprache, das der birmanische K\u00f6nig Alaungphaya am 7. Mai 1756 aufsetzen lie\u00df und an den britischen K\u00f6nig Georg II. nach London sandte. Das Schreiben wird heute in der Gottfried Wilhelm Leibniz Bibliothek (GWLB) in Hannover verwahrt. Im Oktober 2015 wurde der Goldene Brief in das UNESCO-Weltdokumentenerbe in Deutschland aufgenommen. Der Brief gilt als gemeinsames Erbe von Deutschland, Myanmar und dem Vereinigten K\u00f6nigreich.", "John Brown (Abolitionist)": "John Brown war ein US-amerikanischer Abolitionist, der sich gegen die Sklaverei in den USA auflehnte. Bekannt ist Brown vor allem wegen des \u00dcberfalls auf das Waffenarsenal in Harpers Ferry. Unter seiner F\u00fchrung wollte eine Gruppe von 19 Personen mit diesem \u00dcberfall die Befreiung und Bewaffnung von Sklaven erreichen. Der Versuch, einen Sklavenaufstand zu initiieren, misslang und Brown wurde nach einem Prozess hingerichtet. Der \u00dcberfall und der Prozess erregten erhebliche \u00f6ffentliche Aufmerksamkeit.", "Abolitionismus": "Abolitionismus bezeichnet eine Bewegung im 18. und 19. Jahrhundert zur Abschaffung der Sklaverei. Gespiesen aus christlichen wie aus aufkl\u00e4rerischen \u00dcberzeugungen geschah dies in immer mehr westlichen L\u00e4ndern, angefangen von Portugal 1761 bis Brasilien 1888. Ab 1808 nahm Gro\u00dfbritannien eine Vorreiterrolle im Kampf gegen die Sklaverei ein. Ob der Abolitionismus prim\u00e4r durch moralische \u00dcberzeugungen oder durch \u00f6konomische Interessen motiviert war, ist umstritten. Ende des 19. und Anfang des 20. Jahrhunderts wurde der Begriff zudem zur Abschaffung der staatlichen Aufsicht der Prostitution verwendet. Seit etwa 1970 bildete sich eine philosophische Str\u00f6mung in den USA, in Skandinavien und Deutschland heraus, die den Begriff gegen staatliche Herrschaft, \u00dcbergriffe und Sanktionen durch Polizei und Justiz gebraucht.", "Anicia Iuliana": "Anicia Iuliana \u2013 auch Juliana Anicia und Anikia Juliania \u2013 war eine einflussreiche r\u00f6mische Aristokratin w\u00e4hrend der ausgehenden Sp\u00e4tantike.", "Martin Waldseem\u00fcller": "Martin Waldseem\u00fcller war ein deutscher Kartograf der Renaissance. Er erstellte 1507 die erste Weltkarte, auf der die Landmassen im Westen nach Amerigo Vespucci mit dem Namen \u201eAmerica\u201c bezeichnet wurden.", "Vegetarismus": "Vegetarismus bezeichnet eine Ern\u00e4hrungs- und Lebensweise, welche Nahrungsmittel meidet, die von get\u00f6teten Tieren stammen. Dies sind Fleisch, Fisch sowie daraus hergestellte Produkte. Anhand der Einbeziehung von Lebensmitteln, die von lebenden Tieren stammen, wie Eier, Milch und Honig, werden mehrere Unterformen des Vegetarismus unterschieden. Im Veganismus wird auf alle Nahrungsmittel und Konsumg\u00fcter tierischen Ursprungs verzichtet.", "Maxentius": "Marcus Aurelius Valerius Maxentius war als Usurpator r\u00f6mischer Kaiser.", "Schlacht an der Milvischen Br\u00fccke": "In der Schlacht an der Milvischen Br\u00fccke am 28. Oktober 312 besiegte Konstantin der Gro\u00dfe seinen Rivalen Maxentius und wurde damit zum alleinigen Herrscher im r\u00f6mischen Westreich. Aufgrund der sp\u00e4teren Regierungsma\u00dfnahmen Konstantins kommt der Schlacht auch eine weit dar\u00fcber hinausgehende Bedeutung zu.", "HTTP-Statuscode": "Ein HTTP-Statuscode wird von einem Server auf jede HTTP-Anfrage als Antwort geliefert. Auf der anfragenden Seite steht dabei ein Client wie beispielsweise ein Webbrowser. Der Server teilt durch den HTTP-Statuscode dem Client mit, ob die Anfrage erfolgreich bearbeitet wurde. Im Fehlerfall gibt der Statuscode Auskunft dar\u00fcber, wo oder wie er die gew\u00fcnschten Informationen erhalten kann. Am bekanntesten sind dabei die Codes 404: \u201eNicht gefunden\u201c, 403: \u201eFehlende Zugriffsberechtigung\u201c und 400: \u201eFehlerhafte Anfrage\u201c.", "H\u00e4ngende G\u00e4rten der Semiramis": "Die H\u00e4ngenden G\u00e4rten der Semiramis, auch die H\u00e4ngenden G\u00e4rten von Babylon genannt, waren nach den Berichten griechischer Autoren eine aufw\u00e4ndige Gartenanlage in Babylon am Euphrat. Sie z\u00e4hlten zu den sieben Weltwundern der Antike. Die griechische Sagengestalt der Semiramis wird manchmal mit der assyrischen K\u00f6nigin Schammuramat gleichgesetzt.", "Bernsteinzimmer": "Das Bernsteinzimmer war ein Prunkraum, dessen W\u00e4nde mit Bernstein-, Gold- und Spiegelelementen verkleidet sind. Es wurde im Auftrag des preu\u00dfischen K\u00f6nigs Friedrich I. nach Pl\u00e4nen des barocken Baumeisters Johann Friedrich Eosander ab 1701 geschaffen und bis 1712 im Berliner Schloss eingebaut. Bereits 1716 tauschte der wenig kunstinteressierte K\u00f6nig Friedrich Wilhelm I. das Bernsteinzimmer beim russischen Zaren Peter I. gegen gro\u00df gewachsene Soldaten. Erst Zarin Elisabeth lie\u00df es 1741 erweitern und im Winterpalast in Sankt Petersburg und schlie\u00dflich 1755 im Katharinenpalast in Zarskoje Selo einbauen. Dort blieb es fast zwei Jahrhunderte. Im Zweiten Weltkrieg wurde das Bernsteinzimmer 1941 von der Wehrmacht erbeutet und anschlie\u00dfend im K\u00f6nigsberger Schloss eingebaut. Beim Vormarsch der Roten Armee wurde es 1944 ausgelagert und ist seitdem verschollen. Eine detailgetreue Rekonstruktion des als \u201eAchtes Weltwunder\u201c geltenden Prunkraums befindet sich seit 2003 wieder im Katharinenpalast.", "Kodungallur": "Kodungallur, fr\u00fcher Cranganore, ist eine Stadt im Distrikt Thrissur im s\u00fcdindischen Bundesstaat Kerala mit knapp 35.000 Einwohnern. Die Stadt liegt an der Malabark\u00fcste rund f\u00fcnf Kilometer landeinw\u00e4rts an der M\u00fcndung des Periyar-Flusses in das Arabische Meer. Die n\u00e4chsten gr\u00f6\u00dferen St\u00e4dte sind Kochi 32 Kilometer s\u00fcdlich und Thrissur 42 Kilometer nord\u00f6stlich.", "Bonifatius": "Bonifatius, Geburtsname Wynfreth, war ein angels\u00e4chsischer M\u00f6nch. Er war einer der bekanntesten christlichen Missionare und der wichtigste Kirchenreformer im Frankenreich. Er war Missionserzbischof, p\u00e4pstlicher Legat f\u00fcr Germanien, Bischof von Mainz, zuletzt Bischof von Utrecht sowie Gr\u00fcnder bzw. Auftraggeber mehrerer Kl\u00f6ster, darunter Fulda. Aufgrund seiner gro\u00dfdimensionierten, mit fr\u00e4nkischer Unterst\u00fctzung betriebenen Missionst\u00e4tigkeit im damals noch \u00fcberwiegend nicht-christlichen Germanien, wird er seit dem 16. Jahrhundert von der katholischen Kirche als \u201eApostel der Deutschen\u201c verehrt.", "Wolf (Schiff, 1913)": "Die Wolf war ein Hilfskreuzer und Minenleger der deutschen Kaiserlichen Marine, der im Ersten Weltkrieg eingesetzt wurde. Sie war ein umgebauter Frachter, der vorher unter dem Namen Wachtfels f\u00fcr die Bremer Reederei DDG \u201eHansa\u201c gefahren war und bordintern \u201eder Wolf\u201c genannt wurde.", "Puerto del Hambre": "Puerto del Hambre ist ein Naturhafen auf der Brunswick-Halbinsel an der Nordk\u00fcste der Magellanstra\u00dfe, rund 60\u00a0km s\u00fcdlich von Punta Arenas in Chile gelegen. Er war im 16. Jahrhundert der Schauplatz einer katastrophal gescheiterten Kolonisierung. Die kleine Bucht liegt n\u00f6rdlich von der Halbinsel Punta Santa Ana, wo sich Fuerte Bulnes befindet. An der Stra\u00dfe von Punta Arenas nach Puerto del Hambre steht ein Wegmal, das die halbe Strecke zwischen dem S\u00fcdpol und der chilenischen Grenze mit Peru markiert.", "Thomas Cavendish": "Sir Thomas Cavendish war ein englischer Freibeuter und der dritte Weltumsegler.", "\u00c9variste Galois": "\u00c9variste Galois war ein franz\u00f6sischer Mathematiker. Er starb im Alter von nur 20 Jahren bei einem Duell, erlangte allerdings durch seine Arbeiten zur L\u00f6sung algebraischer Gleichungen, der so genannten Galoistheorie, postum Anerkennung.", "Eadweard Muybridge": "Eadweard Muybridge war ein britischer Fotograf und Pionier der Fototechnik.", "Maya-Zivilisation": "Die Maya sind ein indigenes Volk bzw. eine Gruppe indigener V\u00f6lker in Mittelamerika, die insbesondere aufgrund der von ihnen im pr\u00e4kolumbischen Mesoamerika gegr\u00fcndeten Reiche und ihrer hoch entwickelten Kultur als Maya-Zivilisation bekannt sind.", "Thomas W. Lawson": "Die Thomas W. Lawson war der einzige Siebenmastschoner der Welthandelsflotte, dazu das gr\u00f6\u00dfte je gebaute Segelschiff ohne Hilfsantrieb, der gr\u00f6\u00dfte je gebaute Schoner und der einzige Siebenmaster \u00fcberhaupt in neuer Zeit. Sie war einer von wenigen Stahlbauten der sp\u00e4ten Segelschiffszeit in den Vereinigten Staaten.", "Samuel Pepys": "Samuel Pepys [pi\u02d0ps] war Staatssekret\u00e4r im englischen Marineamt (Chief Secretary to the Admiralty), Pr\u00e4sident der Royal Society und Abgeordneter des englischen Unterhauses, ist der Nachwelt aber vor allem als Tagebuchautor und Chronist der Restaurationsepoche unter K\u00f6nig Karl\u00a0II. von England bekannt. Das Tagebuch, das er von 1660 bis 1669 f\u00fchrte, geh\u00f6rt zu den wichtigsten Quellen f\u00fcr diese Zeit und zu den am h\u00e4ufigsten zitierten literarischen Werken des englischen Sprachraums.", "Paracelsus": "Theophrastus Bombast von Hohenheim, genannt Paracelsus, war ein Schweizer Arzt, Naturphilosoph, Naturmystiker, Alchemist, Laientheologe und Sozialethiker. Er wurde zu seiner Zeit vor allem als Arzt wahrgenommen und ist seit der zweiten H\u00e4lfte des 16. Jahrhunderts einer der ber\u00fchmtesten europ\u00e4ischen \u00c4rzte \u00fcberhaupt. Er kritisierte die f\u00fcr die Medizin seiner Zeit grundlegende \nhippokratisch-galenische S\u00e4ftelehre und reformierte die Heilkunde, indem er chemisch-biologisch-dynamische Auffassungen und alchemistische Ideen in sie einf\u00fchrte. Er ver\u00f6ffentlichte seine Schriften statt in Latein meist in der deutschen Volkssprache.", "Ibn Fadl\u0101n": "Ahmad Ibn Fadl\u0101n ibn al-\u02bfAbb\u0101s ibn R\u0101schid ibn Hamm\u0101d war der arabische Autor des Reiseberichts \u00fcber eine Gesandtschaft des Kalifen al-Muqtadir, die am 21. Juni 921 von Bagdad zum Hof der Wolgabulgaren aufbrach und dort am 11. Mai 922 ankam.", "Fridtjof Nansen": "Fridtjof Wedel-Jarlsberg Nansen war ein norwegischer Zoologe, Neurohistologe, Polarforscher, Ozeanograph, Diplomat und Friedensnobelpreistr\u00e4ger.", "Senf": "Senf ist ein Gew\u00fcrz, das aus den Samenk\u00f6rnern des Wei\u00dfen, Braunen oder Schwarzen Senfs hergestellt wird. Gebr\u00e4uchlich sind sowohl reine Senfk\u00f6rner, Senfpulver und vor allem die aus den mehr oder weniger fein gemahlenen Samen und weiteren Zutaten bereitete W\u00fcrzpaste, genannt \u201eTafelsenf\u201c oder \u201eMostrich(t)\u201c.", "Therese zu Mecklenburg": "Therese Mathilde Amalia Herzogin zu Mecklenburg [-Strelitz] war die Ehefrau des F\u00fcrsten Karl Alexander von Thurn und Taxis. Durch ihre Initiative und ihr Verhandlungsgeschick konnte sie nach der Mediatisierung des f\u00fcrstlichen Hauses Thurn und Taxis infolge des Reichsdeputationshauptschlusses von 1803, der Bildung des Rheinbundes im Jahre 1806 und dem damit verbundenen Ende der Kaiserlichen Reichspost das Postunternehmen der Thurn und Taxis auf Lehnsbasis erhalten. Wie ihre Schwester K\u00f6nigin Luise von Preu\u00dfen scheiterte sie bei ihren Verhandlungen mit Napoleon, konnte aber auf dem Wiener Kongress die Interessen des Hauses Thurn und Taxis durchsetzen.", "Kaiserliche Reichspost": "Die Kaiserliche Reichspost war das erste \u00fcberregionale Postunternehmen im Heiligen R\u00f6mischen Reich. Sie st\u00fctzte sich auf ein Postregal Rudolfs II. und stand damit offiziell unter dem Schutz des Kaisers. In Kriegszeiten erhielten die Poststationen eine Salvaguardia, die sie vor feindlichen \u00dcbergriffen sch\u00fctzen sollte. Betreiber der Kaiserlichen Reichspost waren Mitglieder der Familie der Taxis, die sich ab 1650 mit kaiserlicher Genehmigung in Thurn und Taxis umbenannten und ohne Unterbrechung die Generalpostmeister stellten. Die Zentrale befand sich bis 1701 in Br\u00fcssel, der Hauptstadt der Spanischen Niederlande, wurde jedoch im Spanischen Erbfolgekrieg nach Frankfurt und 1748 nach Regensburg verlagert. Mit der Niederlegung der Reichskrone im Jahre 1806 durch Kaiser Franz II. und der Aufl\u00f6sung des Heiligen R\u00f6mischen Reiches endete die Kaiserliche Reichspost.", "Reichsdeputationshauptschluss": "Der Reichsdeputationshauptschluss wurde am 25.\u00a0Februar\u00a01803 im Alten Rathaus von Regensburg gefasst. Der Beschluss war die Grundlage f\u00fcr das letzte bedeutende Gesetz, das w\u00e4hrend der Zeit des Heiligen R\u00f6mischen Reiches beschlossen wurde.", "William Playfair": "William Playfair war ein schottischer Ingenieur und Volkswirt, der wesentliche Beitr\u00e4ge zur Entwicklung der Informationsgrafik leistete.", "S\u00e4ulendiagramm": "Das S\u00e4ulendiagramm, bei schmalen S\u00e4ulen auch Stabdiagramm genannt, ist ein Diagramm zur vergleichenden Darstellung, das durch auf der x-Achse senkrecht stehende, nicht aneinandergrenzende S\u00e4ulen die H\u00e4ufigkeitsverteilung einer diskreten (Zufalls-)Variablen veranschaulicht. Das S\u00e4ulendiagramm eignet sich besonders, um wenige Auspr\u00e4gungen zu veranschaulichen. Bei mehr Kategorien leidet die Anschaulichkeit und es sind Liniendiagramme zu bevorzugen. Auch im Falle von metrisch stetigen Daten eignet sich das S\u00e4ulendiagramm nicht, es ist ein Histogramm zu bevorzugen.", "Parapsychologie": "Die Parapsychologie versteht sich selbst als wissenschaftlichen Forschungszweig, der angeblich jenseits des normalen Wachbewusstseins liegende psychische F\u00e4higkeiten untersucht, die das normale Erkenntnisverm\u00f6gen \u00fcberschreiten, und ihre Ursachen sowie ein m\u00f6gliches Leben nach dem Tod.", "Taiping-Aufstand": "Der Taiping-Aufstand (1851\u20131864) war eine Konfrontation zwischen dem Kaiserreich China unter der niedergehenden Qing-Dynastie und der Taiping-Bewegung. Diese religi\u00f6se und zunehmend politische Gruppierung hatte der Mystiker Hong Xiuquan nach Kontakten mit christlichen Missionaren und eigenen krankheitsbedingten Visionen gegr\u00fcndet. Die mit dem Jintian-Aufstand beginnende Bewegung war nach dem T\u00e0ip\u00edng Ti\u0101ngu\u00f3 benannt, dem Himmlischen Reich des Gro\u00dfen Friedens, welches von den Aufst\u00e4ndischen ausgerufen wurde. Die Bewegung wurde vorwiegend von ethnischen Minderheiten getragen, die sich durch die Zentralregierung benachteiligt oder unterdr\u00fcckt f\u00fchlten.", "London Penny Post": "London Penny Post war ein britisches Postunternehmen. Es transportierte Post in London und den unmittelbaren Vororten f\u00fcr Porto in H\u00f6he von einem Penny.", "Briefmarke": "Eine Briefmarke, in Deutschland amtlich Postwertzeichen, ist die Best\u00e4tigung eines postalischen Bef\u00f6rderungsunternehmens \u00fcber die Zahlung des aufgedruckten Betrages.", "Haarwaschmittel": "Haarwaschmittel sind Produkte der chemischen Industrie, werden aber auch in naturnaher Form (Naturkosmetik) hergestellt. Sie sind meist cremig oder fl\u00fcssig und in der Regel parf\u00fcmiert. Neben der Reinigung und der Entfettung des Kopfhaars f\u00f6rdert ein Shampoo auch die Verbesserung der K\u00e4mmbarkeit und des Haarglanzes, hat aufbauende, festigende, manchmal eine erfrischende und andere positive Wirkungen, wie z.\u00a0B. pH-Neutralit\u00e4t, verst\u00e4rkte Entfettung oder geringere Schuppenbildung. Haarwaschmittel sind den Kosmetika und K\u00f6rperpflegemitteln zuzurechnen.", "Sake Dean Mahomed": "Sake Dean Mahomed war ein Reisender und Autor, der in England als Unternehmer bzw. Therapeut ber\u00fchmt wurde.", "Alice Guy-Blach\u00e9": "Alice Guy-Blach\u00e9 war eine Pionierin des Films und die erste Filmregisseurin der Welt. Mit ihrem ersten Film, La F\u00e9e aux Choux, drehte sie 1896 den ersten fiktionalen Film \u00fcberhaupt. Sp\u00e4ter wurde sie auch ihre eigene Produzentin.", "Erdbeben von Lissabon 1755": "Das Erdbeben von Lissabon am 1. November 1755 zerst\u00f6rte zusammen mit einem Gro\u00dfbrand und einem Tsunami die portugiesische Hauptstadt Lissabon fast vollst\u00e4ndig. Mit 30.000 bis 100.000 Todesopfern ist dieses Erdbeben eine der verheerendsten Naturkatastrophen der europ\u00e4ischen Geschichte. Es erreichte eine gesch\u00e4tzte Magnitude (St\u00e4rke) von etwa 8,5 bis 9 auf der Momenten-Magnituden-Skala. Das Epizentrum wird im Atlantik etwa 200\u00a0Kilometer s\u00fcdwestlich des Cabo de S\u00e3o Vicente vermutet.", "Sebasti\u00e3o Jos\u00e9 de Carvalho e Mello": "Sebasti\u00e3o Jos\u00e9 de Carvalho e Melo, seit 1759 Conde de Oeiras, seit 1769 Marqu\u00eas de Pombal, war w\u00e4hrend der Herrschaft von K\u00f6nig Joseph I. ab 1756 Erster Minister Portugals und der bedeutendste portugiesische Staatsmann des 18. Jahrhunderts. Er versuchte, ausgehend vom Denken der Aufkl\u00e4rung, das in vielen Dingen r\u00fcckst\u00e4ndige Portugal mit einem umfangreichen Reformprogramm in die Moderne zu f\u00fchren.", "Konstantinos Simonides": "Konstantinos Simonides war ein griechischer Hochstapler und F\u00e4lscher vornehmlich antiker Textdokumente und Papyri.", "Eimerkrieg": "Der Eimerkrieg war ein Krieg zwischen Bologna und Modena 1325. Es handelte sich dabei um eine lokale Eskalation des jahrhundertelang schwelenden Konflikts zwischen Ghibellinen und Guelfen, den Unterst\u00fctzern des r\u00f6misch-deutschen Kaisers bzw. des Papstes in deren Machtkampf.", "Johanna (Kastilien)": "Johanna I. von Kastilien, genannt Johanna die Wahnsinnige, aus dem Hause Trast\u00e1mara war ab 1504 K\u00f6nigin von Kastilien und ab 1516 K\u00f6nigin der Reiche der Krone von Aragonien. Wegen einer vermuteten oder zumindest zeitweise aufgetretenen psychischen Erkrankung wurde sie von den Regierungsgesch\u00e4ften ausgeschlossen. Von 1507 bis 1516 nahm ihr Vater Ferdinand II. von Aragonien die Regentschaft f\u00fcr sie in Kastilien wahr. Ab 1516 war sie K\u00f6nigin zusammen mit ihrem Sohn Karl.", "Auguste Escoffier": "Georges Auguste Escoffier war ein franz\u00f6sischer Meisterkoch, der durch sein Buch Le Guide Culinaire Weltruhm erlangte. Er adaptierte Spezialit\u00e4ten anderer L\u00e4nder und pr\u00e4gte die franz\u00f6sische Haute Cuisine.", "Johann Gottlieb Benjamin Siegert": "Johann Gottlieb Benjamin Siegert war der Erfinder des Bitterlik\u00f6rs Angostura.", "Angosturabitter": "Als Angostura oder Angosturabitter bezeichnet man einen Cocktailbitter der trinidadischen Firma House of Angostura. Er ist internationaler Marktf\u00fchrer in seinem Segment.", "Johannes B\u00fcckler": "Johannes B\u00fcckler, franz\u00f6sisch Jean Buckler, genannt Schinnerhannes oder Schinderhannes, war ein deutscher R\u00e4uber, dem mindestens 211 Straftaten, zumeist Diebst\u00e4hle, Erpressungen und Raub\u00fcberf\u00e4lle, aber auch Raubmord und Mord nachgewiesen werden konnten. Die Gesamtzahl seiner Mitt\u00e4ter betrug 94.", "Benvenuto Cellini": "Benvenuto Cellini war ein italienischer Goldschmied und Bildhauer und ber\u00fchmter Vertreter des Manierismus.", "Saliera": "Die Saliera ist ein vom italienischen Bildhauer und Goldschmied Benvenuto Cellini f\u00fcr Franz\u00a0I. von Frankreich von 1540 bis 1543 angefertigtes Tafelger\u00e4t. Der K\u00fcnstler selbst verlieh seinem Werkst\u00fcck diesen Titel. Es gilt als Cellinis ber\u00fchmtestes Werk. Seit Er\u00f6ffnung des Kunsthistorischen Museums in Wien (1891) prominent pr\u00e4sentiert, ist es heute dort in der permanenten Ausstellung der Kunstkammer zu sehen.", "Schlacht bei Carrhae": "Die Schlacht bei Carrhae fand Anfang Juni des Jahres 53 v. Chr. 30 Kilometer s\u00fcdlich von Carrhae, dem heutigen Harran, im n\u00f6rdlichen Teil des zur T\u00fcrkei geh\u00f6renden Mesopotamiens statt.", "Eldorado": "Eldorado ist ein sagenhaftes Goldland im Innern des n\u00f6rdlichen S\u00fcdamerika. Urspr\u00fcnglich bezeichnete der Name \u201eEl Dorado\u201c einen Mann, sp\u00e4ter eine Stadt und dann ein ganzes Land. Andere (indigene) Namen f\u00fcr diesen mythologischen Ort sind z.\u00a0B. Man\u00f3a oder Omagua.", "Philipp von Hutten": "Philipp von Hutten war ein deutscher Konquistador und Entdecker, der in den Jahren von 1535 bis 1538 als Hauptmann an einer Expedition der Augsburger Welser-Gesellschaft ins Landesinnere Venezuelas teilnahm, um dort nach Gold zu suchen. Ende 1540 wurde er von Karl V. zum milit\u00e4rischen Oberbefehlshaber der von den Welsern verwalteten spanischen \u00dcberseeprovinz Venezuela ernannt. Auf dem R\u00fcckweg von einer zweiten Expedition, die Hutten zwischen 1541 und 1546 anf\u00fchrte, lie\u00df ihn sein spanischer Rivale Juan de Carvajal ermorden.", "Rei\u00dfverschluss": "Der Rei\u00dfverschluss ist ein einfach zu \u00f6ffnendes Verschlussmittel f\u00fcr Kleidung, div. Textilien, Schuhe und Taschen, das auf Formschluss beruht. Er besteht aus zwei Seitenteilen mit Krampen und einem Schieber, mit dem die Krampen ineinander verhakt und wieder gel\u00f6st werden k\u00f6nnen. Rei\u00dfverschl\u00fcsse k\u00f6nnen heute nicht nur aus Metall, sondern insbesondere auch aus Kunststoff preiswert hergestellt werden. Ebenso gibt es wasserdichte und luftdichte Rei\u00dfverschl\u00fcsse.", "Pinkerton (Detektei)": "Die Pinkerton-Agentur ist ein US-amerikanischer privater Sicherheitsdienst sowie eine Detektei, die 1850 von dem Detektiv Allan Pinkerton als Pinkerton\u2019s National Detective Agency in Chicago gegr\u00fcndet wurde. Sie ist seit 1999 Tochter des schwedischen Sicherheitskonzerns Securitas AB.", "Kyros II.": "Kyros II., oft auch Kyros der Gro\u00dfe genannt, Sohn des Kambyses\u00a0I., regierte Persien von etwa 559 bis 530 v. Chr. als sechster K\u00f6nig der Ach\u00e4meniden-Dynastie und ernannte seinen \u00e4ltesten Sohn Kambyses\u00a0II. zum Nachfolger.", "Ach\u00e4menidenreich": "Das Ach\u00e4menidenreich oder Achaimenidenreich war das erste persische Gro\u00dfreich. Es erstreckte sich vom sp\u00e4ten 6. Jahrhundert v. Chr. bis ins sp\u00e4te 4. Jahrhundert v. Chr. \u00fcber die Gebiete der heutigen Staaten T\u00fcrkei, Zypern, Iran, Irak, Afghanistan, Usbekistan, Tadschikistan, Turkmenistan, Syrien, Libanon, Israel, Pal\u00e4stina und \u00c4gypten. Das durch Herodot und andere altgriechische Historiker der Geschichtswissenschaft bekannt gemachte Ach\u00e4menidenreich expandierte erstmals 550 v. Chr. unter Kyros II. durch die Annexion des Mederreiches. Unter den Nachfolgern erfolgte die Fortsetzung bis zur sp\u00e4teren gr\u00f6\u00dften Ausdehnung, die ihren H\u00f6hepunkt um 500 v. Chr. unter Dareios I. erreichte und zu dieser Zeit auch Teile der heutigen Staaten Libyen, Griechenland, Bulgarien, Pakistan sowie Gebiete im Kaukasus, Sudan und Zentralasien umfasste. Im Jahr 330 v. Chr. beendete Alexander der Gro\u00dfe die Herrschaft der Ach\u00e4meniden, deren letzter Herrscher Dareios III. war.", "Zarafa": "Zarafa war eine Giraffenkuh, die als erste seit der sogenannten Medici-Giraffe nach \u00fcber 300 Jahren lebend Europa erreichte. Nach einer mehr als zweij\u00e4hrigen Reise und \u00fcber 7000 Kilometern betrat sie im Jahr 1827 europ\u00e4ischen Boden. Zwei weitere Giraffen erreichten Europa 1827 bzw. 1828.", "Muhammad Ali Pascha": "Muhammad Ali Pascha, auch Mehmed Ali Pascha war von 1805 bis 1848 W\u0101l\u012b (Gouverneur) der osmanischen Provinz \u00c4gypten, herrschte aber weitestgehend unabh\u00e4ngig von der Zentralregierung. Er war der Begr\u00fcnder der bis 1953 in \u00c4gypten herrschenden Dynastie und gilt so als Begr\u00fcnder des modernen \u00c4gypten.", "Jemima Nicholas": "Jemima Nicholas war eine Waliserin, die 1797 laut \u00dcberlieferungen den Ort Fishguard von franz\u00f6sischen Invasoren befreite.", "Geschichte des Fahrrads": "Als Beginn der Geschichte des Fahrrads kann das Jahr 1817, in welchem der badische Forstbeamte Karl von Drais seine Laufmaschine vorstellte, angenommen werden. Drais\u2019 Verdienst war, das Zweiradprinzip \u2013 Grundlage von Fahrrad und Motorrad \u2013 erfunden zu haben. Die wichtigsten Schritte in der Weiterentwicklung zum heutigen Fahrrad warendas Zuf\u00fcgen des Tretkurbelantriebs durch den Franzosen Pierre Michaux 1861/63\ndie Gestaltung als Sicherheitsniederrad durch den Engl\u00e4nder John Kemp Starley 1885 und\ndie Erfindung des Luftreifens durch John Boyd Dunlop 1888.", "Hochrad": "Das Hochrad ist eine Form des Fahrrads, die sich durch eine besondere Gr\u00f6\u00dfe des Vorderrads auszeichnet und nur mittels der direkt auf der Radachse montierten Pedale bewegt wird. Es wurde aus der ebenfalls tretkurbelbetriebenen Michauline entwickelt. Zwischen 1870 und 1892 wurden etwa 200.000 Hochr\u00e4der hergestellt. Im englischen Sprachraum hie\u00df das Hochrad Ordinary, erst mit dem Niedergang um 1890 entstand dort der Begriff penny-farthing, da das Gr\u00f6\u00dfenverh\u00e4ltnis von Vorder- und Hinterrad den Penny- und Farthing-M\u00fcnzen entsprach.", "Safety-Bicycle": "Als Safety-Bicycle wird ein englisches Hochrad mit Trethebelantrieb auf das Hinterrad bezeichnet, das 1876 von Harry John Lawson entwickelt wurde.\nLawson hatte nicht die entsprechende K\u00f6rpergr\u00f6\u00dfe um die 1872 erschienenen Hochr\u00e4der zu fahren. Statt eines gro\u00dfen Vorder- und kleinen Hinterrads verwendete Lawson das umgekehrte Prinzip. Das \u201eSafety\u201c \u2013 Lawson lie\u00df den Namen sch\u00fctzen \u2013 sollte dar\u00fcber hinaus f\u00fcr \u00e4ngstliche und \u00e4ltere Personen zu benutzen sein. Das \u201eSafety\u201c war in der Theorie sicherer als das Hochrad, da der Fahrer zwischen den R\u00e4dern sa\u00df und dadurch einen niedrigeren Schwerpunkt aufzuweisen hatte. Ob der Antrieb funktionierte ist zweifelhaft. Palmer bezeichnet das knapp 30\u00a0kg wiegende Ger\u00e4t als eine Art Grash\u00fcpfer mit einer Kombination von drehenden und reziproken Anteilen.", "Johann Sebastian Bach": "Johann Sebastian Bach war ein deutscher Komponist, Violinist, Organist und Cembalist des Barock. In seiner Hauptschaffensperiode war er Thomaskantor und Musikdirektor zu Leipzig. Er ist der prominenteste Vertreter der Musikerfamilie Bach und gilt heute als einer der bekanntesten, fruchtbarsten und bedeutendsten Musiker. Insbesondere von Berufsmusikern wird er oft als der gr\u00f6\u00dfte Komponist der Musikgeschichte angesehen. Zu seinen bekanntesten Werken geh\u00f6ren Toccata und Fuge d-Moll, Das Wohltemperierte Klavier, die Brandenburgischen Konzerte, viele Kirchenkantaten, die Johannes-Passion, die Matth\u00e4us-Passion, das Weihnachtsoratorium, die h-Moll-Messe und Die Kunst der Fuge. Seine Werke beeinflussten sp\u00e4tere Komponistengenerationen und inspirierten musikschaffende K\u00fcnstler zu zahllosen Bearbeitungen.", "Heroin": "Heroin, auch Diamorphin oder Diacetylmorphin (DAM), Handelsname Diaphin, ist ein halbsynthetisches, stark analgetisches Opioid und Rauschgift mit einem sehr hohen Abh\u00e4ngigkeitspotential bei jeder Konsumform. Trotz 1,5- bis 3-fach h\u00f6herer schmerzstillender Wirksamkeit des Diamorphins im Vergleich zur Stammsubstanz Morphin ist die therapeutische Anwendung von Diamorphin (Heroin) in den meisten L\u00e4ndern verboten.", "Acetylsalicyls\u00e4ure": "Acetylsalicyls\u00e4ure ist ein weit verbreiteter schmerzstillender, entz\u00fcndungshemmender, fiebersenkender und thrombozytenaggregationshemmender (TAH) Arzneistoff aus der Gruppe der nichtsteroidalen Antirheumatika (NSAR). ASS wird seit 1977 auf der Liste der unentbehrlichen Arzneimittel der WHO aufgef\u00fchrt. Der Stoff wird seit Anfang des 20. Jahrhunderts in diversen Produkten von Pharmaherstellern vertrieben.", "Felix Hoffmann (Chemiker)": "Felix Georg Otto Hoffmann war ein deutscher Pharmazeut und pharmazeutischer Chemiker. Er gilt als Erfinder von Heroin (Diacetylmorphin) und Aspirin (Acetylsalicyls\u00e4ure).", "Arthur Eichengr\u00fcn": "Ernst Arthur Eichengr\u00fcn war ein deutscher Chemiker.", "Alexandra David-N\u00e9el": "Alexandra David-N\u00e9el, geborene Louise Eug\u00e9nie Alexandrine Marie David war eine franz\u00f6sische Reiseschriftstellerin und Forscherin zur tibetischen Kultur und zum Buddhismus.", "K\u00f6lnisch Wasser": "Echt K\u00f6lnisch Wasser oder auch Original Eau de Cologne ist die Bezeichnung f\u00fcr ein typisches K\u00f6lner Duftwasser. Es wurde zu Beginn des 18. Jahrhunderts entwickelt und dominierte den Parf\u00fcmeriemarkt bis Ende des 19. Jahrhunderts.", "Johann Maria Farina gegen\u00fcber dem J\u00fclichs-Platz": "Das Unternehmen Johann Maria Farina gegen\u00fcber dem J\u00fclichs-Platz GmbH wurde am 13. Juli 1709 als G.\u00a0B. Farina in K\u00f6ln gegr\u00fcndet und ist heute die \u00e4lteste bestehende Eau-de-Cologne- und Parf\u00fcm-Fabrik der Welt. Ihr Zeichen ist eine rote Tulpe. Die Firmenbezeichnung wurde lange Zeit auch in franz\u00f6sischer Sprache \u2013\u00a0\u201eJean Marie Farina vis-\u00e0-vis de la place Juliers depuis 1709\u201c\u00a0\u2013 verwendet und oft als Farina Gegen\u00fcber abgek\u00fcrzt.", "4711": "4711 (siebenundvierzig-elf) ist eine Marke f\u00fcr Parf\u00fcms, die zum Unternehmen M\u00e4urer & Wirtz GmbH & Co. KG geh\u00f6rt. Sp\u00e4testens seit 1799 wurde wohl ein K\u00f6lnisch Wasser nach der Rezeptur, die sp\u00e4ter als 4711 bekannt wurde, durch Wilhelm M\u00fclhens in K\u00f6ln verkauft. Dieses Duftwasser wird noch heute hergestellt und darf die Bezeichnung Original Eau de Cologne f\u00fchren. 4711 ist ein bekannter Markenname, der sp\u00e4testens ab 1875 markenrechtlich gesch\u00fctzt ist. M\u00e4urer & Wirtz hat 4711 mittlerweile zu einer Dachmarke ausgebaut, unter der verschiedene D\u00fcfte angeboten werden.", "Christina von D\u00e4nemark": "Christina von D\u00e4nemark war eine d\u00e4nische Prinzessin, die durch ihre erste Heirat von 1533 bis 1535 Herzogin von Mailand und durch ihre zweite Heirat in der Zeit von 1541 bis 1559 Herzogin von Lothringen war.", "Hans Holbein der J\u00fcngere": "Hans Holbein der J\u00fcngere war ein deutscher, ab 1520 B\u00fcrger von Basel und somit Schweizer Maler. Auf einem Selbstbildnis, das er kurz vor seinem Tod malte, bezeichnet er sich selbst als Basler, das Zunft- und B\u00fcrgerrecht der Stadt Basel hatte er 1519 erhalten. Er z\u00e4hlt zu den bedeutendsten Renaissance-Malern. Sein wohl bekanntestes Werk ist das Gem\u00e4lde  Die Gesandten von 1533. Es bildet zwei Gesandte ab, die den Adel und den Klerus repr\u00e4sentieren. \u00dcberwiegend malte er jedoch Portr\u00e4ts bedeutender Pers\u00f6nlichkeiten, wie etwa des englischen K\u00f6nigs Heinrich VIII.", "Heinrich VIII. (England)": "Heinrich VIII. war von 1509 bis 1547 K\u00f6nig von England, ab 1509 Herr der Lordschaft Irland und ab 1541 K\u00f6nig von Irland. Als j\u00fcngerer Sohn von K\u00f6nig Heinrich VII. und Elizabeth von York wurde er nach dem fr\u00fchen Tod seines \u00e4lteren Bruders Arthur im Jahr 1502 Thronerbe. Seine Kr\u00f6nung im Juni 1509 war nach den englischen Rosenkriegen die erste friedliche Thronbesteigung seit beinahe 100 Jahren. Als erster humanistisch gebildeter K\u00f6nig von England war Heinrich ein typischer Renaissancef\u00fcrst: Er sprach mehrere Sprachen, verfasste Gedichte, komponierte und zeigte gro\u00dfes Interesse an religi\u00f6sen Themen. In seiner Jugend war er ein athletischer, charismatischer Mann, dessen Herrschaftsantritt freudig begr\u00fc\u00dft wurde, in sp\u00e4teren Jahren jedoch war er fettleibig, chronisch krank und galt vielen als Tyrann.", "Phenol": "Phenol oder Hydroxybenzol (veraltet auch Karbols\u00e4ure, \u00e4lter Carbols\u00e4ure, oder kurz Karbol oder Carbol) ist eine aromatische, organische Verbindung und besteht aus einer Phenylgruppe\u00a0(\u2013C6H5), an die eine Hydroxygruppe\u00a0(\u2013OH) gebunden ist. Der farblose, kristalline Feststoff ist eine wichtige Industriechemikalie und dient als Zwischenprodukt besonders zur Herstellung diverser Kunststoffe. Phenol ist der einfachste Vertreter der Phenole. Mit Basen bildet Phenol Salze, die Phenolate."}, "thumbnail": {"Alboin": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/a/af/Kingdom_of_the_Lombards_572.svg/langde-380px-Kingdom_of_the_Lombards_572.svg.png", "Kunimund": "", "Biometrie": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/a/a5/Leonardo_da_Vinci-_Vitruvian_Man.JPG", "Fingerabdruck": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/b/bf/Fingerprint_picture.svg/langde-432px-Fingerprint_picture.svg.png", "Sedfest": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/3/34/Qa_heb_sed.jpg", "Bein von Lord Uxbridge": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/7/7f/Henry_William_Paget00a.jpg", "Koalitionskriege": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/a/a9/Napoleon-friedland.jpg", "Arthur Wellesley, 1. Duke of Wellington": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/8/83/Sir_Arthur_Wellesley%2C_1st_Duke_of_Wellington.png", "Bruno Kreisky": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/1/16/Bruno_Kreisky_1983.jpg", "Ada Lovelace": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/8/87/Ada_Lovelace.jpg", "Analytical Engine": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/c/cc/Babbages_Analytical_Engine%2C_1834-1871._%289660574685%29.jpg", "Getrennte Bestattung": "", "Genetik": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/7/7d/4_Kittens.jpg", "Drosophila melanogaster": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/4/4c/Drosophila_melanogaster_-_side_%28aka%29.jpg", "Palace of Westminster": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/2/2d/Palace_of_Westminster_eye.jpg", "Intelligenz-Comptoir": "", "Juan de Austria": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/d/d2/Signatur_Juan_de_Austria.PNG", "Elagabal": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/1/11/Bust_of_Elagabalus_-_Palazzo_Nuovo_-_Musei_Capitolini_-_Rome_2016.jpg", "Alfred Redl": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/1/1c/Redl_Alfred.jpg", "Mail\u00fcfterl": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/a/a9/Mail%C3%BCfterl_Wien.jpg", "Monte Testaccio": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/4/48/Monte_Testaccio.jpg", "Privilegium Maius": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/d/d5/Privilegium_maius_detail.jpg", "Privilegium minus": "", "Edgar Dacqu\u00e9": "", "Pal\u00e4ontologie": "", "Orakelknochen": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/8/8e/Shang_dynasty_inscribed_tortoise_plastron.jpg", "Xiaotun (Xijiao)": "", "Margarete Sch\u00fctte-Lihotzky": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/6/69/Margarete_Sch%C3%BCtte-Lihotzky_1997.jpg", "Frankfurter K\u00fcche": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/0/0b/Frankfurterkueche.jpg", "Johann Friedrich B\u00f6ttger": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/9/97/B%C3%B6ttger-Stein.jpg", "Robert Koch": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/5/55/Robert_Koch.jpg", "Louis Pasteur": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/a/a6/Louis_Pasteur%2C_foto_av_Paul_Nadar%2C_Crisco_edit.jpg", "Bakteriologie": "", "Marie-Joseph Motier, Marquis de La Fayette": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/5/52/Gilbert_du_Motier_Marquis_de_Lafayette.jpg", "Hugo Blotius": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/c/cd/HugoBlotius.jpg", "\u00d6sterreichische Nationalbibliothek": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/d/d7/Neue_Burg_Vienna_June_2006_271.jpg", "Champagner": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/7/7e/Verre_Champagne.jpg", "Uskoken": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/7/7e/Uskok._Serbli._Skoko.jpg", "Piraterie": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/f/ff/Flag_of_Edward_England.svg/langde-750px-Flag_of_Edward_England.svg.png", "Die rote Zora und ihre Bande (Roman)": "", "Appenzellerkriege": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/a/ae/Appenzell_stumpf.jpg", "Menocchio": "", "Inquisition": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/9/90/Inquisici%C3%B3n_espa%C3%B1ola.svg/langde-388px-Inquisici%C3%B3n_espa%C3%B1ola.svg.png", "Zeitmessung": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/a/ac/BS.Rathaus-innen-Uhrzeitanzeige_gem._Atomuhr_der_PTB.jpg", "Fu\u00dfball": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/4/42/Football_in_Bloomington%2C_Indiana%2C_1995.jpg", "Henry Nicholas Gunther": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/d/d7/Photo_of_Henry_Nicholas_Gunther.jpg", "Erster Weltkrieg": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/de/8/82/Corriere_della_Sierra_-_La_Domenica_del_corriere_1914_07_05.jpg", "Curta": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/a/ad/Curta_-_National_Museum_of_Computing.jpg", "Kolonialismus": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/2/24/World_1898_empires_colonies_territory.png", "Tee": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/d/d8/Chinese_tea%2C_gancha.jpg", "Gerard van Swieten": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/2/29/Gerard_van_Swieten_Kaiserbild.jpg", "Vampirismus": "", "Untoter": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/6/64/Wiedergaenger.jpg", "Deodorant": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/c/cb/20-06-18-Deodorants_RRK6899.jpg", "Marketing": "", "Ida Pfeiffer": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/f/f4/Isa_Pfeiffer_Litho_%28cropped%29.jpg", "Leibeigenschaft": "", "Merowinger": "", "Corneliu Zelea Codreanu": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/3/34/Corneliu_Zelea_Codreanu.jpg", "Eiserne Garde": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/3/30/Flag_of_the_Iron_Guard_%28Legion_of_the_Archangel_Michael_or_Legionary_Movement%29.svg/langde-900px-Flag_of_the_Iron_Guard_%28Legion_of_the_Archangel_Michael_or_Legionary_Movement%29.svg.png", "Seidenstra\u00dfe": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/f/f1/Silk_Road_in_the_I_century_AD_-_de.svg/langde-1159px-Silk_Road_in_the_I_century_AD_-_de.svg.png", "Moritz Schlick": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/1/17/Schlick_sitting.jpg", "Wiener Kreis": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/6/6f/Eingang_Mathematisches_Kolloquium.TIF/lossy-page1-1063px-Eingang_Mathematisches_Kolloquium.TIF.jpg", "Portland (Oregon)": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/7/7f/Seal_of_Portland%2C_Oregon.svg/langde-250px-Seal_of_Portland%2C_Oregon.svg.png", "Seiltanz": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/a/ab/Hochseilartisten_Tsisov.JPG", "S\u00fc\u00dfware": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/d/da/Candy.hd.jpg", "Kernkraftwerk Zwentendorf": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/5/51/Zwentendorf_-_Kraftwerk_%281%29.JPG", "Republik Ragusa": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/5/58/St._Blaise_-_National_Flag_of_the_Ragusan_Republic.png", "Schwabenkinder": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/a/ab/B%C3%BCndner_Schwabenkinder_1907.JPG", "George Anson, 1. Baron Anson": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/0/02/George_Anson%2C_1st_Baron_Anson_by_Sir_Joshua_Reynolds.jpg", "Skorbut": "", "Expedition von Burke und Wills": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/3/36/Robert_O%27Hara_Burke.jpg", "James Macpherson": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/b/bf/James_Macpherson_by_George_Romney.jpg", "Ossian": "", "Rhythmologie": "", "Annie Londonderry": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/c/cf/Annielondonderry.jpg", "Neue Frau (Feminismus)": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/2/24/Frances_Benjamin_Johnston%2C_Self-Portrait_%28as_%22New_Woman%22%29%2C_1896.jpg", "Deutsche Demokratische Republik": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/9/97/Flag_of_the_German_Democratic_Republic.svg/langde-1000px-Flag_of_the_German_Democratic_Republic.svg.png", "Berliner Mauer": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/0/0f/Karte_berliner_mauer_de19xx.png", "Lieselott Herforth": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/7/7d/Bundesarchiv_Bild_183-J0619-0208-001%2C_Berlin%2C_25._DDR-Staatsratsitzung.jpg", "Eugen Ketterl": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/5/53/Der_Kammerdiener_Eugen_Ketterl%2C_von_Theodor_Zasche.jpg", "Piggly Wiggly": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/9/96/Piggly_Wiggly.jpg", "Vereinzelungsanlage": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/0/09/Drehkreuz_Mannheim.JPG", "Reliquie": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/3/35/Katakombenheiliger_pankratius.jpg", "Markus (Evangelist)": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/7/79/Codexaureus_21.jpg", "Londoner Kutschenstreit": "", "Roanoke (Kolonie)": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/1/18/Sir_Walter_Raleigh_oval_portrait_by_Nicholas_Hilliard.jpg", "Walter Raleigh": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/f/f2/Sir_Walter_Ralegh_by_%27H%27_monogrammist.jpg", "Restaurant": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/e/e2/Inside_Le_Procope.jpg", "Tulpenmanie": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/8/85/Tooneel_van_Flora_Handel_der_Floristen_in_Amsterdam_1637_%28Tulip_mania%29.png", "Rollschuh": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/5/5d/Roller-skate.jpg", "Konstantin aus Ostrovitza": "", "Janitscharen": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/c/c3/Battle_of_Vienna.SultanMurads_with_janissaries.jpg", "Paul Dirac": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/5/50/Paul_Dirac%2C_1933.jpg", "Quantenphysik": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/e/e7/Hydrogen_Density_Plots.png", "Dirac-Gleichung": "", "Verlobungsring": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/a/ae/Promise_ring_in_casket.JPG", "De Beers": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/2/20/De_Beers_Logo.svg/langde-1134px-De_Beers_Logo.svg.png", "Geschichte Hamburgs": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/c/cf/Seal_City_of_Hamburg_1241_replica.jpg", "Andrea Palladio": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/7/73/Palladio.jpg", "Antoni van Leeuwenhoek": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/1/1f/Anthonie_van_Leeuwenhoek_%281632-1723%29._Natuurkundige_te_Delft_Rijksmuseum_SK-A-957.jpeg", "Mikroskop": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/c/c5/Electron_Microscope.jpg", "Melassekatastrophe von Boston": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/5/57/Boston_molasses_area_map.png", "W\u00fcrzburger L\u00fcgensteine": "", "Kartoffel": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/b/b9/Potato_flowers.jpg", "Friedrich II. (Preu\u00dfen)": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/9/90/Friedrich_Zweite_Alt.jpg", "Phantominsel": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/3/34/Martin_Behaim_1492_Ocean_Map.png", "Bonnot-Bande": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/e/e4/Band_a_bonnot_desenho.jpg", "Anarchismus": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/7/7a/Anarchy-symbol.svg/langde-620px-Anarchy-symbol.svg.png", "Sobhuza II.": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/2/24/King_Sobhuza_II%2C_1945_%28cropped%29.jpg", "Eswatini": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/f/fb/Flag_of_Eswatini.svg/langde-900px-Flag_of_Eswatini.svg.png", "Yokoi Sh\u014dichi": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/f/fa/Shouichi_yokoi.jpg", "Onoda Hir\u014d": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/6/61/Hiroo_Onoda_young.jpg", "Holdout (Japanische Soldaten)": "", "Gregorianischer Kalender": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/5/50/Gregory_XIII.jpg", "Sommerzeit": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/3/35/Begin_CEST.svg/langde-250px-Begin_CEST.svg.png", "Rolandslied": "", "Kreuzzug": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/6/6b/EroberungJerusalems2.jpg", "Museum Ons\u2019 Lieve Heer op Solder": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/e/e3/Amsterdam_Ons%27LieveHeeropSolder.JPG", "Essbesteck": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/7/70/Cutlery.jpg", "Victor Gruen": "", "Einkaufszentrum": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/6/6b/Galerie_Lafayette_Haussmann_Dome.jpg", "Jan Hus": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/b/bc/BildnisJanHus1562.jpg", "Hussitenkriege": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/9/9d/Buch-kaiser-sigismund-L09740-26-lr-8.png", "Prag": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/6/6e/Logo_Praha.svg/langde-257px-Logo_Praha.svg.png", "B\u00f6hmen": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/2/20/Small_coat_of_arms_of_the_Czech_Republic.svg/langde-1009px-Small_coat_of_arms_of_the_Czech_Republic.svg.png", "Klima": "", "Klimawandel": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/8/8c/Temperature_reconstruction_last_two_millennia-de.svg/langde-484px-Temperature_reconstruction_last_two_millennia-de.svg.png", "Mittelalterliche Klimaanomalie": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/f/f2/Temp_anomalies_2000yrs_pages2k-de.svg/langde-1065px-Temp_anomalies_2000yrs_pages2k-de.svg.png", "Kleine Eiszeit": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/1/1c/Hendrick_Avercamp_-_A_Scene_on_the_Ice_-_WGA01076.jpg", "Hai-Arm-Fall": "", "Schabbtai Zvi": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/7/7e/Sabbatai_Zevi.jpg", "Kabbala": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/7/77/Tree_of_Life%2C_Medieval_horizonal_ausgerichtet.jpg", "Freiwirtschaft": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/4/4d/Silvio_Gesell_Die_nat%C3%BCrliche_Wirtschaftsordnung_1919_%282%29.JPG", "Umlaufgesichertes Geld": "", "W\u00f6rgler Schwundgeld": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/0/0a/Freigeld_5.jpg", "Tanzwut": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/f/fa/Die_Wallfahrt_der_Fallsuechtigen_nach_Meulebeeck.jpg", "Roger Casement": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/7/75/Casement_Roger.jpg", "Irland": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/4/45/Flag_of_Ireland.svg/langde-1200px-Flag_of_Ireland.svg.png", "Menschenrechtsbewegung": "", "Jan van Eyck": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/c/ca/Portrait_of_a_Man_in_a_Turban_%28Jan_van_Eyck%29_with_frame.jpg", "Kunstgeschichte": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/b/b2/Zucchi%2C_Jacopo_-_Vasari%2C_Giorgio_-_Uffizi_ICCD.jpg", "Mary Mallon": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/f/fd/Mallon-Mary_01.jpg", "Doppelhelix": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/1/1d/Double_Helix.png", "Desoxyribonukleins\u00e4ure": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/1/16/DNA_orbit_animated.gif", "James Watson": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/8/8b/James_D_Watson.jpg", "Francis Crick": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/d/d2/Francis_Crick.png", "London": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/c/cd/London_Montage_L.jpg", "Jakob Fugger": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/c/c0/Albrecht_D%C3%BCrer_080.jpg", "Croissant": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/5/5c/Croissant-newspaper-and-tea.jpg", "Neutral-Moresnet": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/5/51/Flag_of_Moresnet.svg/langde-512px-Flag_of_Moresnet.svg.png", "Mikronation": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/7/77/Kristiana.jpg", "Heimtier": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/2/2a/Mitzibotz_the_cat_%281%29.jpg", "Ignaz Semmelweis": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/c/c1/Borsos_%26_Doctor_Semmelweis_Ign%C3%A1c_cropped.jpg", "Kindbettfieber": "", "Kannibalismus": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/8/84/Leonhard_Kern_Menschenfresserin_White.jpg", "Leon Theremin": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/7/74/Lev_Termen_playing_-_cropped.jpg", "Theremin": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/1/11/Theramin-Alexandra-Stepanoff-1930.jpg", "Elektronische Musik": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/7/76/Josef_Tal_at_the_Electronic_Music_Studio.jpg", "Paneurop\u00e4isches Picknick": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/f/f2/Paneur_grenz%C3%BCbergang_130609.JPG", "Meinungsforschung": "", "Sonntagsfrage": "", "George Gallup": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/5/58/George_Gallup.png", "Schlacht bei Cr\u00e9cy": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/2/24/Battle_of_crecy_froissart.jpg", "Skanderbeg": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/d/df/Gjergj_Kastrioti.jpg", "Albanien": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/3/36/Flag_of_Albania.svg/langde-700px-Flag_of_Albania.svg.png", "Dari\u00e9n-Projekt": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/c/c5/Map_of_the_Isthmus_of_Darien_and_Panama.jpg", "Guillotine": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/5/51/Olympe_gouges.jpg", "Franz\u00f6sische Revolution": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/6/6c/Declaration_of_the_Rights_of_Man_and_of_the_Citizen_in_1789.jpg", "Lotterieaufstand": "", "Notruf": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/d/d0/150-Jahr-Feier_Feuerwehr_Sebnitz_-_Festumzug_am_Sonntag_-_01.07.2018_in_Sebnitz_-_Bild_094.jpg", "Esperanto": "", "Ludwik Lejzer Zamenhof": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/5/52/1908-kl-t-zamenhof.jpg", "Plansprache": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/f/fc/Pieter_Bruegel_the_Elder_-_The_Tower_of_Babel_%28Vienna%29_-_Google_Art_Project_-_edited.jpg", "Adele Spitzeder": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/3/31/Adele_Spitzeder_-_Die_Gartenlaube.jpg", "Schneeballsystem": "", "Hep-Hep-Krawalle": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/2/2e/Karte_Hep-Hep-Krawalle_1819.png", "Antisemitismus": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/1/13/Nazi_Wandering_Jew_propaganda_by_David_Shankbone.jpg", "Gerhard Zucker": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/b/bf/Gerhard_Zuckers_Unterschrift.jpg", "Raketentechnik": "", "Hanse": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/8/86/Ausbreitung_der_Hanse_um_das_Jahr_1400-Droysens_28.jpg", "Walfang vor Island": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/6/63/Hvalskur%C3%B0ur_026.jpg", "Treffen in Tunix": "", "Tuwat-Kongress": "", "Chaos Computer Club": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/d/d1/Logo_CCC.svg/langde-930px-Logo_CCC.svg.png", "Deutscher Herbst": "", "Werwolf": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/6/6a/Werwolf.png", "Livland": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/3/3a/Livland_1260.svg/langde-955px-Livland_1260.svg.png", "Thingbewegung": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/1/1d/Vogthing.jpg", "Martin Guerre": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/0/08/Guerre_Flugschrift.jpg", "Leopardenmorde": "", "Masada": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/1/14/Israel-2013-Aerial_21-Masada.jpg", "J\u00fcdischer Krieg": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/f/f4/Remnants_of_Camp_F%2C_one_of_several_legionary_camps_just_outside_the_circumvallation_wall_around_Masada_seen_from_the_hilltop%2C_Masada_%2815458038518%29.jpg", "Christian Gottlieb Prieber": "", "Glutamat-Unvertr\u00e4glichkeit": "", "Texanischer Unabh\u00e4ngigkeitskrieg": "", "Fredonian Rebellion": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/6/68/Fredonia_and_the_Texas_Revolt.jpg", "Franklin-Expedition": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/6/65/John_Franklin_1845.JPG", "Johann Friedrich Struensee": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/8/86/Struensee%2C_Joh._Fr._Residenzmuseum_Celle.jpg", "Eisenbahnunfall von Crush": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/2/23/Shaking_Hands%2C_Views_of_the_Head_End_Collision_at_Crush%2C_Texas_%28cropped%29.jpg", "Mary Anning": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/e/e7/Mary_Anning_painting.jpg", "Alexander von Abonuteichos": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/1/12/Abonuteichos_-_M%C3%BCnzkabinett%2C_Berlin_-_5501599.jpg", "K\u00f6nigreich Strathclyde": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/7/7e/Scotland_Dumbarton_Castle_bordercropped.jpg", "Gesche Gottfried": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/5/59/GescheGottfried.jpg", "Alexios I. (Byzanz)": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/2/21/Alexius_I.jpg", "Erster Kreuzzug": "", "Kaiserschnitt": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/3/3f/Blausen_0223_CesareanDelivery.png", "Jacob Nufer": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/de/5/5b/Kaiserschnitt_%281506%29.gif", "James Barry (Mediziner)": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/3/3a/James_Barry_%28surgeon%2905.jpg", "Adolf Loos": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/5/51/Otto_Mayer_-_Adolf_Loos._%28Fotografie_um_1904%29_%28cropped%29.jpg", "Jugendstil": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/1/18/Art_Nouveau_door_handle.jpg", "J\u00fcdischer Friedhof W\u00e4hring": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/7/74/Israelitischer_Friedhof_W%C3%A4hring_September_2006_022.jpg", "Franz\u00f6sisch-britische Union": "", "Askari": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/de/0/02/Askaris.jpg", "Herero": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/7/71/Herero_women.jpg", "Nama (Volk)": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/a/a3/Farmarbeiter_Farm_Spitzkoppe_Ost.jpg", "Voltaire": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/4/40/Atelier_de_Nicolas_de_Largilli%C3%A8re%2C_portrait_de_Voltaire%2C_d%C3%A9tail_%28mus%C3%A9e_Carnavalet%29_-001.jpg", "August Engelhardt": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/8/88/August_Engelhardt_1911.jpg", "Bertha Pappenheim": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/0/00/Pappenheim_1882.jpg", "J\u00fcdischer Frauenbund": "", "Orson Welles": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/f/ff/Orson_Welles_1937.jpg", "Der Krieg der Welten": "", "Spanische Grippe": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/a/af/Spanische_Grippe_1918_1919_GB.svg/langde-512px-Spanische_Grippe_1918_1919_GB.svg.png", "Barbara von Cilli": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/d/d8/Meister_der_Chronik_des_Konzils_von_Konstanz_001.jpg", "Tripel-Allianz-Krieg": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/b/b6/War_of_the_Triple_Alliance_composite.jpg", "Telefonist": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/8/85/Bundesarchiv_Bild_102-09292%2C_Telefonistin.jpg", "Tile Kolup": "", "Friedenskaiser": "", "Kabeljaukriege": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/0/01/Icelandic_patrol_vessels.jpg", "Filmmuseum Bendestorf": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/e/e6/Filmmuseum-bendestorf.jpg", "Nakahama Manjir\u014d": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/0/09/Nakahama_John_Manjir%C5%8D.jpg", "Ernest Shackleton": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/e/e3/Ernest_Henry_Shackleton_Nadar.jpg", "Endurance-Expedition": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/a/a9/Shackleton_Endurance_Aurora_map2.png", "Wien": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/b/bf/Flag_of_Salzburg%2C_Vienna%2C_Vorarlberg.svg/langde-600px-Flag_of_Salzburg%2C_Vienna%2C_Vorarlberg.svg.png", "Julie d\u2019Aubigny": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/9/9d/Mademoiselle_Maupin_de_l%27Op%C3%A9ra_%28Julie_d%27Aubigny%29.jpg", "Trofim Denissowitsch Lyssenko": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/e/ee/Trofim_Lysenko_portrait.jpg", "Lyssenkoismus": "", "Charles Lindbergh": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/d/db/C.A.Lindberg.jpg", "Alexis Carrel": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/9/9e/Alexis_Carrel_02.jpg", "Natriumnitrat": "", "Salpeterkrieg": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/a/af/Fotograf%C3%ADa_de_hombres_muertos_en_el_campo_de_La_Alianza_durante_la_Guerra_del_Pac%C3%ADfico%2C_en_1879..jpeg", "Al-B\u012br\u016bn\u012b": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/f/ff/Biruni-russian.jpg", "Thorsten Logge": "", "Public History": "", "Barbareskenstaat": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/f/f7/Guillaume_Delisle_North_West_Africa_1707.jpg", "Novemberrevolution": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/8/8b/Bundesarchiv_Bild_183-B0527-0001-810%2C_Berlin%2C_Brandenburger_Tor%2C_Novemberrevolution.jpg", "Turnspit Dog": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/5/5c/Turnspitdog-1862.jpg", "Kieler Matrosenaufstand": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/e/e9/Revolutionspostkarte%2C_anonym%2C_1918.JPG", "Alkoholkonsum": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/2/2c/Cheers%21_%283162940696%29.jpg", "Pius IX.": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/6/65/Pius_IX%2C_by_Adolphe_Braun%2C_1875.jpg", "R\u00f6mische Republik (1849)": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/4/43/Flag_of_the_Roman_Republic_%2819th_century%29.svg/langde-1500px-Flag_of_the_Roman_Republic_%2819th_century%29.svg.png", "Siegmund Bosel": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/a/ab/Siegmund_Bosel.jpg", "Mary Toft": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/f/f3/Mary_toft_1726.jpg", "Kinderbischof": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/5/5c/Martin_Joseph_von_Reider%2C_Kinderbischof%2C_Bamberg%2C_16._Jh.jpg", "Carl Laemmle": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/2/25/Carl_Laemmle_LCCN2014718849_%28cropped%29.jpg", "Mao Zedong": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/0/0a/Mao_Zedong_in_1959_%28cropped%29.jpg", "Gro\u00dfe Chinesische Hungersnot": "", "Kokos-Insel (Costa Rica)": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/9/99/Isla_del_coco.jpg", "Kaperei": "", "Schlaf": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/3/3a/A_child_sleeping.jpg", "Armengesetz": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/1/1a/Workhouse_Nantwich.jpg", "Speenhamland-Gesetzgebung": "", "Schloss Vaux-le-Vicomte": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/3/39/Paris_-_Vaux_le_Vicomte2.jpg", "Andr\u00e9 Le N\u00f4tre": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/d/df/Andre-Le-Nostre1.jpg", "Barockgarten": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/2/26/Vaux-le-Vicomte_Garten.jpg", "Harriet Tubman": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/9/96/Harriet_Tubman_by_Squyer%2C_NPG%2C_c1885.jpg", "Underground Railroad": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/5/51/Undergroundrailroadsmall2.jpg", "Cyrus W. Field": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/f/f7/CyrusField4.jpg", "Seekabel": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/a/ac/Bundesarchiv_Bild_102-01035%2C_New_York%2C_Verlegen_von_Unterseekabel.jpg", "Juraf\u00f6deration": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/0/02/H%C3%B4tel_de_la_Balance_%C3%A0_Sonvilier.png", "Uhrmacher": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/8/88/Fotothek_df_tg_0002142_St%C3%A4ndebuch_%5E_Handwerk_%5E_Uhrmacher.jpg", "Marxismus": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/d/d4/Karl_Marx_001.jpg", "Robert Fortune": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/2/21/RobertFortune.gif", "Merw": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/a/a2/Turkmenistan_adm_location_map.svg/langde-1795px-Turkmenistan_adm_location_map.svg.png", "Sant\u2019Ambrogio della Massima": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/9/90/S._Angelo_-_S._Ambrogio_della_Massima.JPG", "Maria Sibylla Merian": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/a/a6/Bildnis_der_Maria_Sibylla_Merian%2C_1679.jpg", "Gelbe Flotte": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/b/b6/Canal_de_Suez.jpg", "Nationalgericht": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/5/50/Bowl_of_chili.jpg", "Gulasch": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/4/49/Gulasch.jpg", "P\u00f6rk\u00f6lt": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/b/b7/Marhap%C3%B6rk%C3%B6lt2.jpg", "Ivar Kreuger": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/4/4a/Ivar_Kreuger_office_Stockholm.jpg", "Swedish Match": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/d/dc/Kalmar-och-Moensteras-Taendsticksfabriker-1912.jpg", "Agrippina die J\u00fcngere": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/f/fb/Agrippina_Minor_Landesmuseum_W%C3%BCrttemberg.jpg", "Katharina Kepler": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/f/fd/Katharina_Kepler_Eltingen.jpg", "Hexenverfolgung": "", "Kleindeutschland (New York City)": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/5/5b/GermanBandInNewYork1876.jpg", "Rochdale Society of Equitable Pioneers": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/1/1e/Die_ehrbaren_Pioniere_von_Rochdale.jpg", "Konsumgenossenschaft": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/f/f0/2008.02.12.Schruns.SpruchDerEhemaligenKonsumGenossenschaft.JPG", "Industrialisierung": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/3/3e/St_Antony.jpg", "Streik": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/8/85/Streik_%C3%B6ffentlicher_Dienst_in_Hamburg_am_12.4.2018.JPG", "Weltausstellung 1873": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/f/f5/Eingangstor_Weltausstellung_1873.jpg", "Inkubator (Medizin)": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/d/d1/COLLECTIE_TROPENMUSEUM_Deze_foto_is_genomen_op_de_obstetrische_afdeling_van_de_Kinderafdeling_van_de_Centrale_Burgerlijke_Ziekeninrichting_%28CBZ%29_en_de_Geneeskundige_Hoogeschool_in_Batavia_TMnr_60053555.jpg", "Schlacht von Cannae": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/1/11/Die_Kesselschlacht_bei_Cannae.png", "Assassinen": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/1/18/Punhal_di_caserio.jpg", "Nizariten": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/8/82/Ismaili_colors.svg/langde-600px-Ismaili_colors.svg.png", "\u00c6thelfl\u00e6d": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/3/34/%C3%86thelfl%C3%A6d_as_depicted_in_the_cartulary_of_Abingdon_Abbey.png", "Mercia": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/06/Mercia_map.svg/langde-1945px-Mercia_map.svg.png", "Tierprozess": "", "Volksabstimmung 1919 in Vorarlberg": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/d/d2/ProVorarlberg.jpg", "Natchez (Volk)": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/4/48/Natchez_lang.png", "Gerta Stern": "", "Panamakanal": "", "K\u00f6nigreich Finnland": "", "Friedrich Karl von Hessen": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/3/31/1868_Friedrich.jpg", "Olga von Kiew": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/1/1b/%D0%9F%D0%B0%D0%BC%27%D1%8F%D1%82%D0%BD%D0%B8%D0%BA_%D0%BA%D0%BD%D1%8F%D0%B3%D0%B8%D0%BD%D1%96_%D0%9E%D0%BB%D1%8C%D0%B7%D1%96%2C_%D1%81%D0%B2%D1%8F%D1%82%D0%BE%D0%BC%D1%83_%D0%B0%D0%BF%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%BE%D0%BB%D1%83_%D0%90%D0%BD%D0%B4%D1%80%D1%96%D1%8E_%D0%9F%D0%B5%D1%80%D0%B2%D0%BE%D0%B7%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%BE%D0%BC%D1%83_%D1%82%D0%B0_%D0%BF%D1%80%D0%BE%D1%81%D0%B2%D1%96%D1%82%D0%B8%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%8F%D0%BC_%D0%9A%D0%B8%D1%80%D0%B8%D0%BB%D1%83_%D1%96_%D0%9C%D0%B5%D1%84%D0%BE%D0%B4%D1%96%D1%8E.04.JPG", "U-Boot-Krieg": "", "UC 71": "", "Netzsperre": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/e/e7/Uboot_netz_bewuchs.jpg", "U-Boot-Falle": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/b/bf/Hilfsschiff_B_der_Kaiserlichen_Marine_als_U-Bootfalle_BELMONTE_um_1916.jpg", "Speiseeis": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/3/31/Ice_Cream_dessert_02.jpg", "Uroskopie": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/8/8d/Al-RaziInGerardusCremonensis1250.JPG", "Schwangerschaftstest": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/4/49/Urine_pregnancy_test_%28positive%29.png", "Option in S\u00fcdtirol": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/6/63/Bundesarchiv_Bild_137-057385%2C_Innsbruck%2C_Umsiedler_aus_S%C3%BCdtirol.jpg", "Obaysch": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/c/c0/1852Hippo.jpg", "Schlacht um Schloss Itter": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/e/e1/Schloss_Itter_in_1979.jpg", "William Stewart Halsted": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/7/7b/WilliamHalsted.jpg", "Chirurgie": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/f/f0/Bundesarchiv_Bild_183-40602-0005%2C_Dresden%2C_Medizinische_Akademie%2C_chirurgische_Klinik.jpg", "Eishockey in der DDR": "", "Cyriacus von Ancona": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/2/23/Ciriaco_d%27Ancona_di_Benozzo_Gozzoli.jpg", "Han van Meegeren": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/4/4b/VanMeegeren1945.jpg", "Griechisches Feuer": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/f/f7/Greekfire-madridskylitzes1.jpg", "Sternbild": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/c/c7/North_Hemisphere.png", "Old Tom Morris": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/d/d0/Old_Tom_Morris_1860.png", "Golf (Sport)": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/6/6e/Golfer_swing.jpg", "Hedy Lamarr": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/5/56/Hedy_Lamarr_1939_crop.jpg", "Frequency Hopping Spread Spectrum": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/c/c3/Frequenzsprungverfahren.png", "Wojtek (B\u00e4r)": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/a/ab/Wojtek_the_bear.jpg", "Napoleon Franz Bonaparte": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/7/7f/Nap-receis_50.jpg", "Joseph Haydn": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/0/05/Joseph_Haydn.jpg", "Phrenologie": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/6/68/Phrenologie.jpg", "Pazzi-Verschw\u00f6rung": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/e/ec/Sandro_Botticelli_-_Giuliano_de%27_Medici_%28Gem%C3%A4ldegalerie_Berlin%29.jpg", "Medici": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/5/5a/Zanobi-Altar.jpg", "Kotze-Aff\u00e4re": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/9/98/Kotze_affair_letters.jpg", "Rohrpost": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/c/c9/Rohrpostbuechse.jpg", "Hans Staden": "", "Tupinamb\u00e1": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/d/d7/Familia_Tupinamba.jpg", "Voynich-Manuskript": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/7/79/Voynich_manuscript_excerpt.svg/langde-445px-Voynich_manuscript_excerpt.svg.png", "Ramen": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/e/e0/Tenkaippin-ajigasane.JPG", "Real Expedici\u00f3n Filantr\u00f3pica de la Vacuna": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/00/Real_Expedici%C3%B3n_Filantr%C3%B3pica_de_la_Vacuna.svg/langde-1994px-Real_Expedici%C3%B3n_Filantr%C3%B3pica_de_la_Vacuna.svg.png", "Pockenimpfstoff": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/b/b8/Smallpox_vaccine_injection.jpg", "Edward Jenner": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/b/be/Edward_Jenner.jpg", "Circuit des Champs de Bataille": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/f/fa/Charles_Deruyter_-_Paris_Roubaix_1914.JPG", "Batavia (Schiff, 1628)": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/5/50/Ongeluckige_voyagie_02.jpg", "Henrietta Lacks": "", "HeLa-Zellen": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/2/2e/HELA-Zellen.JPG", "Preu\u00dfischblau (Farbe)": "", "Berliner Blau": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/c/c8/Prussian_Blue.svg/langde-342px-Prussian_Blue.svg.png", "Johann Jacob Diesbach": "", "Johann Konrad Dippel": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/9/96/Castle_Frankenstein.jpg", "Alchemie": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/8/84/Pieter_Bruegel_the_Elder_-_The_Alchemist.JPG", "Elisabeth B\u00e1thory": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/e/eb/Al%C5%BEbeta_Bathory.jpg", "Tendaguru": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/4/4c/Am_Tendaguru_-_Leben_und_Wirken_einer_deutschen_Forschungsexpedition_zur_Ausgrabung_vorweltlicher_Riesensaurier_in_Deutsch-Ostafrika_%281912%29_%2817977534130%29.jpg", "Giraffatitan": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/1/11/Giraffatitan_brancai_Naturkundemuseum_Berlin.jpg", "William Miller (Baptist)": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/9/94/William_Miller.jpg", "Hiram Edson": "", "Siebenten-Tags-Adventisten": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/6/65/Adventist_Symbol.svg/langde-170px-Adventist_Symbol.svg.png", "Oxford English Dictionary": "", "William C. Minor": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/5/51/Dr._William_Chester_Minor.jpg", "Joshua Norton": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/a/ae/Norton-2.jpg", "Chanel N\u00ba 5": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/8/85/CHANEL_No5_parfum.jpg", "Ernest Beaux": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/f/f9/Ernest_Beaux.jpg", "Rotes Moskau": "", "Quarzkrise": "", "Monopoly": "", "Elizabeth Magie Phillips": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/3/3d/Lizzie_Magie_-_My_Betrothed%2C_and_Other_Poems.jpg", "Georgismus": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/8/85/Henry_George_frontispice_Progres_pauvrete_Belgique_France_1925.JPG", "Henry George (\u00d6konom)": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/2/26/Henry_George.jpg", "Franz Anton Mesmer": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/c/ce/Friedrich_Anton_Mesmer.jpg", "Animalischer Magnetismus": "", "Ruth Belville": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/4/41/Ruth_Belville_1908.jpg", "Planetenverk\u00e4ufer": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/b/b9/Planetenverk%C3%A4ufer_by_Emil_Mayer_075.jpg", "Kaffeeriecher": "", "Schmuckeremit": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/7/7a/Waterhouse-Diogenes.jpg", "Zabern-Aff\u00e4re": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/f/fa/Zabern_Milit%C3%A4rpatrouille.PNG", "Ren\u00e9 Blondlot": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/6/66/Prosper_Ren%C3%A9_Blondlot.jpg", "N-Strahlen": "", "Hans Christoph von K\u00f6nigsmarck (Feldmarschall)": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/a/a0/Portr%C3%A4tt%2C_Hans_Christoffer_von_K%C3%B6nigsmarck_-_Skoklosters_slott_-_88966.tif/lossy-page1-3287px-Portr%C3%A4tt%2C_Hans_Christoffer_von_K%C3%B6nigsmarck_-_Skoklosters_slott_-_88966.tif.jpg", "Prager Kunstraub": "", "Olympische Spiele": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/a/a7/Olympic_flag.svg/langde-900px-Olympic_flag.svg.png", "Pierre de Coubertin": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/0/0d/Pierre_Fr%C3%A9dy_Baron_de_Coubertin.png", "Internationales Olympisches Komitee": "", "Aeneas Coffey": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/b/ba/Aeneas_Coffey.jpg", "Whisky": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/4/44/A_Glass_of_Whiskey_on_the_Rocks.jpg", "Franz I. (Frankreich)": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/9/9a/FrancisIFrance.jpg", "Karl V. (HRR)": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/9/90/Greater_Coat_of_Arms_of_Charles_I_of_Spain%2C_Charles_V_as_Holy_Roman_Emperor_%281530-1556%29.svg/langde-1241px-Greater_Coat_of_Arms_of_Charles_I_of_Spain%2C_Charles_V_as_Holy_Roman_Emperor_%281530-1556%29.svg.png", "Korea-Konflikt": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/7/70/Koreacloseairsupporttwo1950.JPEG", "Mississippi-Blase": "", "John Law": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/0/0e/John_Law_by_Alexis_Simon_Belle.jpg", "Emu War": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/b/be/Deceased_emu_during_Emu_War.jpg", "Venustransit": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/9/9a/RicoHickmannVenustransit060612.jpg", "Guillaume Le Gentil": "", "Mansa Musa": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/c/c1/Mansa_Musa.jpg", "Malireich": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/8/8a/MALI_reich_Karte.PNG", "Bluttransfusion": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/b/bb/Blood_donation_-_photo_of_arm.jpg", "Schacht\u00fcrke": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/6/6e/Racknitz_-_The_Turk_3.jpg", "Wolfgang von Kempelen": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/2/20/Kempelen-charcoal.jpg", "Menschlicher Computer": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/0/06/Human_computers_-_Dryden.jpg", "Harvard-College-Observatorium": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/6/66/Harvard-Observatory-1899.jpg", "Edward Charles Pickering": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/2/22/Edward_Charles_Pickering.jpg", "Martin Frobisher": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/0/08/Martin_Frobisher_by_Ketel.jpg", "Naturkautschuk": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/9/98/Rubbertrees_malaysia.jpg", "Henry Wickham": "", "47 R\u014dnin": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/3/35/Sengakuji_Ronin_Graves.jpg", "R\u00fctlischwur": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/3/30/Johann_Heinrich_F%C3%BCssli_018.jpg", "Schweiz": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/f/f3/Flag_of_Switzerland.svg/langde-512px-Flag_of_Switzerland.svg.png", "Wilhelm Tell": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/5/52/Etterlin_Apfelschuss_1507.jpg", "Alexander von Humboldt": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/f/f3/AvHumboldt.jpg", "Andrews-\u00dcberfall": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/d/d5/Routelrg_r1_c1_towns.svg/langde-300px-Routelrg_r1_c1_towns.svg.png", "Sezessionskrieg": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/1/10/USA_Map_1864_including_Civil_War_Divisions.png", "Operation Mincemeat": "", "Ian Fleming": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/e/ee/Ian-Fleming-bronze-bust-by-sculptor-Anthony-Smith.jpg", "Rattenf\u00e4nger von Hameln": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/f/f4/Rattenf%C3%A4nger_Stadtf%C3%BChrung_Hameln.jpg", "Adam Worth": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/7/7b/Adam_Worth.png", "Straw Hat Riot": "", "Sauerstoff": "", "Antoine Laurent de Lavoisier": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/8/85/David_-_Portrait_of_Monsieur_Lavoisier_%28cropped%29.jpg", "Joseph Priestley": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/2/20/Joseph_Priestley.jpeg", "Phlogiston": "", "Geschichte der Psychiatrie": "", "Alois Alzheimer": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/a/ad/Alois_Alzheimer_003.jpg", "Seondeok": "", "Silla": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/7/77/Three_Kingdoms_of_Korea_Map.png", "Syphilis": "", "Tuskegee-Syphilis-Studie": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/e/ef/Tuskegee_study.jpg", "Schlacht von Azincourt": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/b/be/Schlacht_von_Azincourt.jpg", "Leichensynode": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/b/bf/Jean_Paul_Laurens_Le_Pape_Formose_et_Etienne_VI_1870.jpg", "Formosus": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/b/bf/Jean_Paul_Laurens_Le_Pape_Formose_et_Etienne_VI_1870.jpg", "Saeculum obscurum": "", "Cornflakes": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/d/da/Cornflakes_natur_2.jpg", "John Harvey Kellogg": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/c/c5/John_Harvey_Kellogg_-_aged_about_29_-_Project_Gutenberg_eText_19924.jpg", "Will Keith Kellogg": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/e/e2/W._K._Kellogg%2C_1932.jpg", "Kellogg Company": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/3/36/Kellogg_World_Headquarters_%28battlecreekcvb%29_001.jpg", "Monika Ertl": "", "Erfurter Latrinensturz": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/4/44/Codex_Manesse_Heinrich_VI._%28HRR%29.jpg", "Heinrich VI. (HRR)": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/c/c9/Heinrich_VI_-_Konstanze_von_Sizilien.jpg", "Konrad I. von Wittelsbach": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/3/38/Konrad_I.%2C_Erzbischof_von_Mainz.jpg", "Ludwig III. (Th\u00fcringen)": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/8/87/Ludwig_III.%2C_Landgraf_von_Th%C3%BCringen%2C_Brakteat_um_1180%2C_CNG.jpg", "Friederike Caroline Neuber": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/6/6e/Friederike_Caroline_Neuber_1898_Neuer_Theater-Almanch.png", "Extempore": "", "Hanswurst": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/7/70/Fl%C3%B6gel1862_09_Franz_Schuch_als_Hanswurst.jpg", "Franz Tausend": "", "Petzvalobjektiv": "", "Josef Maximilian Petzval": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/6/67/Petzval-josef-in-photographische-correspondenz-nr373-1891-s498.jpg", "Victor Lustig": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/c/c0/Victor_Lustig.jpg", "Trickdiebstahl": "", "Eiffelturm": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/a/a8/Tour_Eiffel_Wikimedia_Commons.jpg", "Aufruhr am Sankt-Scholastika-Tag": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/6/60/St_Scholastica_Day_riot.jpg", "Wilmington-Massaker": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/9/95/Wilmington_vigilantes_B.jpg", "White Supremacy": "", "Roboter": "", "Androide": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/1/16/Actroid-DER_01.jpg", "Automat": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/b/b5/CallingCard-Automat.jpg", "Muskatnussbaum": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/3/37/Myristica_Fragrans_-_%E0%B4%9C%E0%B4%BE%E0%B4%A4%E0%B4%BF%E0%B4%AE%E0%B4%B0%E0%B4%82.JPG", "Run (Banda-Inseln)": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/6/66/Banda_Islands_de.png", "Lemuria": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/f/f0/Kumari_Kandam_map.png", "Philip Lutley Sclater": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/b/bc/PLSclater.jpg", "Putsch vom 23. Februar 1981": "", "Antonio Tejero": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/0/0f/Antonio_Tejero.jpg", "Merowingischer Bruderkrieg": "", "Fredegunde": "", "Lola Montez": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/1/1b/Lola_Montez_portrait_by_Josef_Heigel_before_1840.jpg", "Friedrich Accum": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/6/61/Thomson_-_Friedrich_Accum_%28European_Magazine%29.jpg", "Lebensmittelsicherheit": "", "Black Hand": "", "Black Hand (Erpressung)": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/3/3e/Erpresserbrief_der_Schwarzen_Hand_-_1909.jpg", "Mafia": "", "Joseph Petrosino": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/5/51/Joe_petrosino.jpg", "\u00deur\u00ed\u00f0ur Einarsd\u00f3ttir": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/a/af/%C3%9Eur%C3%AD%C3%B0ur_forma%C3%B0ur%2C.jpg", "Ballonfahren": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/e/e9/WIM_2004_balloons.jpg", "Fallschirmspringen": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/1/1b/Vliegdemonstraties-512014.ogv/768px--Vliegdemonstraties-512014.ogv.jpg", "Gebr\u00fcder Montgolfier": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/5/53/Joseph-montgolfier.jpg", "Jacques Alexandre C\u00e9sar Charles": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/0/01/Jacques_Charles_-_Julien_L%C3%A9opold_Boilly.jpg", "Andr\u00e9-Jacques Garnerin": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/4/4c/1798-balloon-henri.jpg", "Hermann Lattemann": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/4/4f/Salzgitter-Gebhardshagen_-_Skulptur_Hermann_Lattemann_2022-01.jpg", "K\u00e4the Paulus": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/2/28/K%C3%A4the_Paulus_ca._1890_Fotomontage_3256644_1450825047-e1450825180454.jpg", "Gracchische Reform": "", "Tiberius Sempronius Gracchus": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/8/87/Eugene_Guillaume_-_the_Gracchi.jpg", "Vierter Kreuzzug": "", "Byzantinisches Reich": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/4/40/Byzantine_Empire_animated.gif", "Attacke der Leichten Brigade": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/1/18/Charge_of_the_Light_Brigade.jpg", "Menelik II.": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/b/bb/Menelik_II_-_4.jpg", "Paul Gr\u00fcninger": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/f/f5/Paul_Gr%C3%BCninger_vermutlich_im_Jahr_1939.jpg", "V\u00f6lkerschau": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/4/47/Vier_onbekende_Congolese_mannen_bij_het_paviljoen_van_Congo_tijdens_de_Wereldtentoonstelling_van_1894_te_Antwerpen_Groupe_de_Congolais_%28titel_op_object%29%2C_RP-F-2001-7-1494-35.jpg", "Erwin Kreuz": "", "Axolotl": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/f/fc/Axolotl_Uni_Konstanz.JPG", "Marie von Chauvin": "", "Johanna von Flandern": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/4/41/Joanna-of-Flanders-History-of-France-Guizot-1869.jpg", "Bretonischer Erbfolgekrieg": "", "Mathilde Franziska Anneke": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/f/f2/Mathilde_Franziska_Anneke.jpg", "Frauenbewegung": "", "Absinth": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/e/e2/Absinthe-glass.jpg", "Basketball": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/a/af/O2worldALBA.jpg", "James Naismith": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/7/71/James_Naismith.jpg", "Mary Seacole": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/7/74/Mary_Jane_Seacole.jpeg", "Krimkrieg": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/6/64/Black_sea_crimean_war.jpg", "Sealand": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/8/8d/Sealand_Coat_of_Arms.svg/langde-310px-Sealand_Coat_of_Arms.svg.png", "Paddy Roy Bates": "", "Filippo Brunelleschi": "", "Dom zu Florenz": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/1/1b/View_of_Santa_Maria_del_Fiore_in_Florence.jpg", "Falschgeld": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/2/24/Falschgeld_AraeFlaviae.jpg", "Alves dos Reis": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/2/2e/Alves_dos_Reis.png", "Waterlow and Sons": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/c/c3/1925_Waterlow_sample_stamp.jpg", "Piltdown-Mensch": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/a/ad/Piltdown_Man_-_McGregor_reconstruction.jpg", "Camillo Castiglioni": "", "Nzinga von Ndongo und Matamba": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/2/21/Ann_Zingha.jpg", "Urlaub": "", "Pauschalreise": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/c/c7/TUI_%E2%80%94_Reisebest%C3%A4tigung_Corvara_1978.jpg", "Sanatorium": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/1/1d/H%C3%A4lln%C3%A4s_sanatorium-20080803.jpg", "Bestie des G\u00e9vaudan": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/8/8f/Gevaudan_Monster.jpg", "Paula Thiede": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/d/d9/Paula_Thiede_%281906%29.JPG", "Gewerkschaft": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/1/1e/Stamps_of_Germany_%28BRD%29_1968%2C_MiNr_570.jpg", "Arbeitskampf": "", "Imjin-Krieg": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/2/26/History_of_Korea-1592-1597-de.svg/langde-575px-History_of_Korea-1592-1597-de.svg.png", "Toyotomi Hideyoshi": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/0/09/Toyotomi_Hideyoshi_c1598_Kodai-ji_Temple.png", "William Marshal, 1. Earl of Pembroke": "", "Ritter": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/1/1e/Codex_Manesse_Hartmann_von_Aue.jpg", "Angevinisches Reich": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/3/3d/Henry_II%2C_Plantagenet_Empire.png", "Wilhelm Herschel": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/3/36/William_Herschel01.jpg", "Caroline Herschel": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/f/f1/1829_Melchior_Gommar_Tieleman%2C_%C3%96lgem%C3%A4lde_Caroline_Herschel_Hannover.tif/lossy-page1-836px-1829_Melchior_Gommar_Tieleman%2C_%C3%96lgem%C3%A4lde_Caroline_Herschel_Hannover.tif.jpg", "Astronomie": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/2/27/Ing_telescopes_sunset_la_palma_july_2001.jpg", "Teleskop": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/e/eb/Warszawskie_Obserwatorium_Po%C5%82udniowe_Teleskop.jpg", "Neuzeit": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/f/f6/Michelangelos_David_Palazzo_Vecchio.jpg", "Cholera": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/e/ef/Choleraverbreitung_%28deutsch%29.PNG", "Wiener Wasserversorgung": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/2/25/Favoriten_%28Wien%29_-_Wasserturm.JPG", "Eduard Suess": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/7/76/Eduard_Sue%C3%9F.jpg", "Hamburg": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/7/74/Flag_of_Hamburg.svg/langde-600px-Flag_of_Hamburg.svg.png", "Mehlkrieg": "", "Astor Place Riot": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/4/45/Astor_Place_Opera-House_riots.jpg", "Roger Tichborne": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/5/51/RogerTichborne.jpg", "Goi\u00e2nia-Unfall": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/3/32/02010019_radioactive_cesium_source_Goi%C3%A2nia_accident.jpg", "Ashoka": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/e/e6/Asokanpillar1.jpg", "Nellie Bly": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/5/52/Nellie_Bly_2.jpg", "Banane": "", "Cavendish (Banane)": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/4/4e/Bananen_Frucht.jpg", "Europ\u00e4ische Expansion": "", "Duarte Pacheco Pereira": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/0/04/Duarte_Pacheco_Pereira.jpg", "Vasco da Gama": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/d/d5/Greg%C3%B3rio_Lopes_-_Vasco_da_Gama_%28ca_1524%29.jpg", "Meiji": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/6/65/Mutsuhito-Emperor-Meiji-1873.png", "Sh\u014dgun": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/7/76/Minamoto_no_Yoritomo.jpg", "Republik Ezo": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/4/48/Seal_of_Ezo.svg/langde-600px-Seal_of_Ezo.svg.png", "Andr\u00e9es Polarexpedition von 1897": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/0/08/Eagle-crashed.jpg", "Salomon August Andr\u00e9e": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/4/49/Mansportr%C3%A4tt._Andr%C3%A9e%2C_Salomon_August_-_Nordiska_Museet_-_NMA.0033031.jpg", "Nils Strindberg": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/1/1a/Nils.Strindberg.png", "Smog-Katastrophe in London 1952": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/0/02/Nelson%27s_Column_during_the_Great_Smog_of_1952.jpg", "Roland der Furzer": "", "Joseph Pujol": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/7/71/Joseph_Pujol_%28Le_Petomane%29_at_concert.jpeg", "Abtrittanbieter": "", "Triskaidekaphobie": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/5/54/Missing_Floor_13.jpg", "Charles Vance Millar": "", "P. T. Barnum": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/d/d4/Phineas_Taylor_Barnum.jpg", "Barnum\u2019s American Museum": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/2/21/39_William_England_-_Barnum%27s_museum%2C_New_York.jpg", "Jumbo (Elefant)": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/9/98/Jumbo01.jpg", "Charles Stratton": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/4/4f/Charles_Stratton_Portrait.jpg", "Louis-Auguste Cyparis": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/b/b2/Prison_Saint-Pierre_Martinique.JPG", "Haushund": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/4/42/Harzer_Fuchs_H%C3%BCndin_2.jpg", "Wolf": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/6/68/Eurasian_wolf_2.jpg", "Catharina Margaretha Linck": "", "Gregor MacGregor": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/6/67/Gregor_MacGregor.jpg", "Miskitok\u00fcste": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/9/97/Map_of_the_Mosquito_Coast.jpg", "Alexandria": "", "Alexander der Gro\u00dfe": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/5/59/Alexander_and_Bucephalus_-_Battle_of_Issus_mosaic_-_Museo_Archeologico_Nazionale_-_Naples_BW.jpg", "Rachel Carson": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/f/f4/Rachel-Carson.jpg", "Der stumme Fr\u00fchling": "", "Dichlordiphenyltrichlorethan": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/4/42/DDT_chemical_structure_highres.png", "Pestizid": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/3/3a/Tunnelspritze_f%C3%BCr_Raumkulturen.JPG", "Aale": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/9/94/Rostrata.jpg", "Aqua Tofana": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/3/35/L%C3%A9o_Taxil-Myst%C3%A8res_de_la_Franc-Ma%C3%A7onnerie-gravure_85.jpg", "George Smith (Assyriologe)": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/5/50/Mr._George_Smith%2C_the_man_who_transliterated_and_read_the_so-called_the_Babylonian_Flood_Story_of_Tablet_XI.jpg", "Gilgamesch-Epos": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/2/26/GilgameshTablet.jpg", "Keilschrift": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/c/ca/Cuneiform_script2.jpg", "Ninive": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/f/f8/Reliefkarte_Irak.png", "Henry Creswicke Rawlinson": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/f/f9/Rawlinson.jpg", "Edward Hincks": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/1/1f/Edward_Hincks.jpg", "Delikatesse": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/9/99/LindnerBerlin.jpg", "Hummer": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/0/0b/KreeftbijDenOsse.jpg", "Kaviar": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/4/4f/Caviar_-_beluga_and_salmon.jpg", "Donut": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/5/5b/Krispy_Kreme_Doughnuts.JPG", "Robert Owen (Unternehmer)": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/de/4/43/Stich_1836-Robert_Owen_Socialist.jpg", "Genossenschaft": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/de/d/dc/Schulze-Delitzsch_Haus.JPG", "Fr\u00fchsozialismus": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/e/eb/New_Harmony%2C_Indiana%2C_por_F._Bates.jpg", "Baumwolle": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/d/d7/Feld_mit_reifer_Baumwolle.jpeg", "New Lanark": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/7/7f/New_Lanark_from_hill_1.JPG", "Vocoder": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/1/14/HY-2_VOCODER.jpg", "Kryptographie": "", "B. F. Skinner": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/3/3f/B.F._Skinner_at_Harvard_circa_1950.jpg", "Behaviorismus": "", "Norbert Wiener": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/4/4d/Norbert_wiener.jpg", "Kybernetik": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/4/4d/Norbert_wiener.jpg", "Wandertaube": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/e/e1/Passenger_Pigeon_065.jpg", "Exorzismus": "", "Stockholmer Blutbad": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/e/e2/Blodbadsplanschen.jpg", "Christian II. (D\u00e4nemark, Norwegen und Schweden)": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/de/6/6f/1481_Christian.JPG", "Kalmarer Union": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/3/3e/Flag_of_the_Kalmar_Union.svg/langde-1600px-Flag_of_the_Kalmar_Union.svg.png", "Phoebuskartell": "", "Geplante Obsoleszenz": "", "Artischockenkriege": "", "Artischocken": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/f/f9/Ch%C3%A2teau_d%27Hutaud_-_Cynara_cardunculus_-_Gaillac.jpg", "Cosa Nostra": "", "Fiorello La Guardia": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/6/68/F.H._LaGuardia_LOC_16457254975_%28cropped%29.jpg", "Atlantropa": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/7/71/Map_of_the_Atlantrop_Projekt.png", "Edith Garrud": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/a/a7/Suffragette-that-knew-jiujitsu.jpg", "Suffragetten": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/8/87/Feminist_Suffrage_Parade_in_New_York_City%2C_1912.jpeg", "Frauenwahlrecht": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/c/c4/Annie_Kenney_and_Christabel_Pankhurst.jpg", "Women\u2019s Social and Political Union": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/f/f1/Suffragette_Banner_-_Museum_of_London.jpg", "Jiu Jitsu": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/8/80/Jiu-Jitsu.svg/langde-209px-Jiu-Jitsu.svg.png", "Brooklyn Bridge": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/a/a4/Brooklyn_Bridge_NY.jpg", "John Augustus Roebling": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/8/87/John_August_Roebling.jpg", "Washington Augustus Roebling": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/7/7e/Gedenktafel_Brooklyn_Bridge.jpg", "Emily Warren Roebling": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/8/80/Brooklyn_Museum_-_Portrait_of_Emily_Warren_Roebling_-_Charles-%C3%89mile-Auguste_Carolus-Duran.jpg", "Schlacht von Adrianopel (378)": "", "Edirne": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/7/71/Edirne_Tunca_Bridge_2.JPG", "Valens": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/2/2d/Solidus_Valens_-_transparent_background.png", "Goten": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/9/9b/F%C3%ADbula_aquiliforme_%28M.A.N._Madrid%29_01.jpg", "Anschlag auf die Mosel": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/c/c6/Mosel.1875.jpg", "Albert Ballin": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/3/37/Albert_Ballin_2.jpg", "Hamburg-Amerikanische Packetfahrt-Actien-Gesellschaft": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/de/thumb/1/1e/Hapag_Reedereiflagge.svg/langde-335px-Hapag_Reedereiflagge.svg.png", "Norddeutscher Lloyd": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/c/c7/Norddeutscher_Lloyd_flag.svg/langde-680px-Norddeutscher_Lloyd_flag.svg.png", "Constantine Phaulkon": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/6/61/Constantin_Phaulkon.jpg", "K\u00f6nigreich Ayutthaya": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/0a/Flag_of_Thailand_%28Ayutthaya_period%29.svg/langde-900px-Flag_of_Thailand_%28Ayutthaya_period%29.svg.png", "Narai": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/d/d0/French_depiction_of_King_Narai.jpg", "Michael Gaismair": "", "Georg von Waldburg-Zeil (1488\u20131531)": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/d/d3/Bauernjoerg.jpg", "Zw\u00f6lf Artikel": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/9/9f/Die12artikelDecke.jpg", "Bauernhaufen": "", "Deutscher Bauernkrieg": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/8/82/Karte_bauernkrieg3.jpg", "Liste von Bauernaufst\u00e4nden": "", "Saxophon": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/4/4b/Yamaha_Saxophone_YAS-62.tif/lossy-page1-2801px-Yamaha_Saxophone_YAS-62.tif.jpg", "Adolphe Sax": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/4/4f/Adolphe_Sax.jpg", "Alfred Russel Wallace": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/d/d4/Alfred-Russel-Wallace-c1895.jpg", "Charles Darwin": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/2/2e/Charles_Darwin_seated_crop.jpg", "Evolutionstheorie": "", "Gal\u00e1pagos-Aff\u00e4re": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/e/e1/Galapagos_Islands_topographic_map-de.svg/langde-2160px-Galapagos_Islands_topographic_map-de.svg.png", "Wallada bint al-Mustakfi": "", "Kalifat von C\u00f3rdoba": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/2/22/ESTANDARTE_DE_ABDERRAMAN_III.jpg", "Ibn Zaidun": "", "Marie-Antoinette von \u00d6sterreich-Lothringen": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/9/98/Marie-Antoinette%2C_1775_-_Mus%C3%A9e_Antoine_L%C3%A9cuyer.jpg", "Englischer Schwei\u00df": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/2/2e/Euricius_cordus_-_englisch_schweiss.jpg", "John DeLorean": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/d/d1/John_DeLorean.jpg", "DeLorean DMC-12": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/5/5f/Dmc_de_lorean_1.jpg", "Mary Kingsley": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/9/9c/Mary_Kingsley01.jpg", "Westafrika": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/a/a5/West_Africa_UN_map-de.svg/langde-1406px-West_Africa_UN_map-de.svg.png", "Telefon": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/6/64/Telefon_t-sinus-700.jpg", "Philipp Reis": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/8/87/Johann-philipp-reis_1.jpg", "Alexander Graham Bell": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/1/10/Alexander_Graham_Bell.jpg", "Antonio Meucci": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/7/75/Antonio_Meucci.jpg", "Elisha Gray": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/4/4a/Portrait_elisha_gray.jpg", "Schach": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/f/f0/Chess_game_Staunton_No._6.jpg", "Lehnswesen": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/c/cf/Heerschildordnung.jpg", "Matterhorn": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/c/cf/3818_-_Riffelberg_-_Matterhorn_viewed_from_Gornergratbahn.JPG", "Bergsteigen": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/b/ba/VenedigerSeilschaftAmGipfelgrat.jpg", "Gustave Trouv\u00e9": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/f/f1/His_Pic.JPG", "Elektrifizierung": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/a/a9/Yablochkov_candles_illuminating_Avenue_de_l%27Opera_ca1878.jpg", "Paris": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/4/4b/La_Tour_Eiffel_vue_de_la_Tour_Saint-Jacques%2C_Paris_ao%C3%BBt_2014_%282%29.jpg", "Elektrofahrzeug": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/c/c7/101_036-2_%28Flickr_9494294480%29.jpg", "Karl Theodor (Pfalz und Bayern)": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/d/d8/Karl_Theodor%2C_Kurf%C3%BCrst_%281742-1799%29.jpg", "Maria Leopoldine von \u00d6sterreich-Este": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/0/0f/Maria_Leopoldine_of_Habsburg_Este.jpg", "Wittelsbach": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/e/e2/Wittelsbach-Bayern-Wappen.png", "Hawaii": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/e/ef/Flag_of_Hawaii.svg/langde-1200px-Flag_of_Hawaii.svg.png", "Duke Kahanamoku": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/a/ab/Duke_Kahanamoku_c1912.jpg", "Wellenreiten": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/d/db/Surfing_in_Hawaii.jpg", "Neapel": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/2/2d/N%C3%A1poles_y_Monte._Vesubio_2.jpg", "Avalos (Adelsgeschlecht)": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/e/ef/Stemma_d_avalos.jpg", "Carafa (Adelsgeschlecht)": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/f/f3/Carafa_stemma.png", "Carlo Gesualdo": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/e/e7/Gesualdo3.jpg", "Zweiter Weltkrieg": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/1/19/Second_world_war_europe_animation_small.gif", "23rd Special Troops (Vereinigte Staaten)": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/f/f9/DummyShermanTank.jpg", "Attentat von Anagni": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/6/65/Sala_dello_schiaffo.JPG", "Bonifatius VIII.": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/e/e2/Bonifacius_VIII_-_Fresco_in_Lateran.jpg", "Philipp IV. (Frankreich)": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/f/f4/Bust_of_Philippe_le_Bel_SaintDenis.jpg", "Gustav II. Adolf": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/1/12/Gustav_II_Adolf_portr%C3%A4tterad_av_Jakob_Elbfas_ca_1630.jpg", "Vasa (Schiff)": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/a/a4/Wasa%2C_Seitenansicht.jpg", "Speisesalz": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/a/ad/Table_salt_with_salt_shaker_V1.jpg", "Jodmangel": "", "Kropf": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/c/ce/Rosaflamingo-K%C3%BCken_-_Fuetterung_mit_Kropfmilch.jpg", "Kretinismus": "", "Struwwelpeter": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/6/6f/H_Hoffmann_Struwwel_03.jpg", "Heinrich Hoffmann": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/de/1/11/Heinrich_Hoffmann.jpg", "Archimedes": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/6/6e/Retrato_de_un_erudito_%28%C2%BFArqu%C3%ADmedes%3F%29%2C_por_Domenico_Fetti.jpg", "Archimedes-Palimpsest": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/1/1b/ArPalimTypPage.jpg", "Rom": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/c/c0/Rome_Montage_2017.png", "Galla Placidia": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/3/32/Galla_Placidia_%28rechts%29_und_ihre_Kinder.jpg", "Westr\u00f6misches Reich": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/3/3a/Reichsteilung.svg/langde-2050px-Reichsteilung.svg.png", "Fran\u00e7ois Blanc": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/5/54/Portrait_de_Fran%C3%A7ois_Blanc.jpg", "Optische Telegrafie": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/de/f/fe/Semaphoren-Apparat_der_preussischen_Armee.jpg", "Spielbank": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/7/76/2011-Monaco-MonteCarlo-0029_%2836800254041%29.jpg", "Spielbank Monte-Carlo": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/1/1e/Casino_Monaco_IMG_1230.jpg", "Marocco": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/3/31/Maroccus_extaticus.png", "Kluger Hans": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/e/e3/CleverHans.jpg", "Fleckfieber": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/5/5a/Epidemic_typhus_Burundi.jpg", "Ludwik Fleck": "", "Bibi und Tina": "", "Macau": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/6/63/Flag_of_Macau.svg/langde-900px-Flag_of_Macau.svg.png", "Sofja Wassiljewna Kowalewskaja": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/f/f6/Sofja_Wassiljewna_Kowalewskaja_1.jpg", "Satz von Cauchy-Kowalewskaja": "", "Georges Nagelmackers": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/b/b1/Georges_Nagelmackers_par_Nadar.jpg", "Orient-Express": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/a/a7/Aff_ciwl_orient_express4_jw.jpg", "Compagnie Internationale des Wagons-Lits": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/8/82/Logo_CIWL.jpg", "Nachtzug": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/e/e8/EN_482_Donauw%C3%B6rth.jpg", "Speisewagen": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/a/a4/Hugh_llewelyn_61_85-94_416_%285954756762%29.jpg", "Templerorden": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/c/c1/Cross-Pattee-red.svg/langde-600px-Cross-Pattee-red.svg.png", "Xenophon": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/8/8e/Xenophon.jpg", "Anabasis (Xenophon)": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/c/cb/Xenophon%2C_Anabasis%2C_Milan%2C_A_78_inf.jpg", "Perserreich": "", "Theodor von Neuhoff": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/9/9c/Theodor_von_Neuhoff.png", "Korsika": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/7/7c/Flag_of_Corsica.svg/langde-750px-Flag_of_Corsica.svg.png", "Jean-Baptiste Joseph Delambre": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/e/e0/Delambre_Jean_Baptiste_Joseph_Dibner_coll_smithsonian_SIL14-D2-17a.jpg", "Pierre M\u00e9chain": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/9/9a/Pierre_mechain.jpg", "Urmeter": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/a/a5/US_National_Length_Meter.JPG", "Lapita-Kultur": "", "Louis Le Prince": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/b/ba/Louisleprincerestored.png", "Filmgeschichte": "", "Thomas Alva Edison": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/9/9d/Thomas_Edison2.jpg", "Filmwirtschaft": "", "Bletchley Park": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/4/43/Bletchley_Park_Mansion.jpg", "Kryptologie": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/a/ad/2008-09_Kaiserschloss_Kryptologen.JPG", "Flaschenpost": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/a/ac/Flaschenpost75.jpg", "Georg von Neumayer": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/7/74/GeorgvonNeumayer1905.jpg", "Delmonico\u2019s Restaurant": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/0/06/244_DELMONICO%27S_FIFTH_AVENUE%2C_BROADWAY_AND_26TH_STREET.jpg", "Eier Benedict": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/e/ec/Eggs_Benedict-01.jpg", "August Petermann": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/1/1e/August_Heinrich_Petermann.jpg", "Arktischer Ozean": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/a/a9/Arktik-Karte.png", "Nurhaci": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/0/03/Qing-Nurhaci.jpg", "Qing-Dynastie": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/c/cf/Portrait_of_the_Kangxi_Emperor_in_Court_Dress.jpg", "Mandschu": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/1/1f/A_Manchu_young_man_dressed_in_traditional_clothes.jpg", "Marie Tussaud": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/d/d8/Marie_Tussaud.jpg", "Madame Tussauds": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/6/6b/Madame_Tussauds_London.jpg", "Spiegel": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/3/34/Mirror-vase.jpg", "Murano": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/de/9/96/Murano1.JPG", "Kleopatra Selene": "", "Phosphor": "", "Streichholz": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/c/c1/Streichholz.jpg", "Schlacht von Zama": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/b/bb/Schlacht_bei_Zama_Gem%C3%A4lde_H_P_Motte.jpg", "Hannibal": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/0/04/Dc-hannibal-coin.png", "Publius Cornelius Scipio Africanus": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/b/be/ScipioAfricanusSulla.jpg", "Sacco und Vanzetti": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/8/89/Sacvan.jpg", "Barbe-Nicole Clicquot-Ponsardin": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/2/25/Veuve_clicquot.jpg", "Helene Kottannerin": "", "Stephanskrone": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/a/a7/Hungarian_Parliament_002_-_Flickr_-_granada_turnier.jpg", "Brasilinsel": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/9/9a/Ortelius_1572_Ireland_Map_2.jpg", "Kartografie": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/0/09/Weltkarte.jpg", "Alaungpaya": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/4/44/Pyinoolwin_--_DSA_Alaungpaya.JPG", "Goldener Brief": "", "John Brown (Abolitionist)": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/1/15/1846-47_John_Brown_by_Augustus_Washington_%28without_frame%29.jpg", "Abolitionismus": "", "Anicia Iuliana": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/f/fd/Marble_Portrait_Bust_of_a_Woman_with_a_Scroll_MET_cl66.25.R.jpg", "Martin Waldseem\u00fcller": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/d/db/Waldseemuller_map_closeup_with_America.jpg", "Vegetarismus": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/e/e9/Soy-whey-protein-diet.jpg", "Maxentius": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/c/cb/Maxentius02_pushkin.jpg", "Schlacht an der Milvischen Br\u00fccke": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/2/20/0_Constantinus_I_-_Palazzo_dei_Conservatori_%282%29.JPG", "HTTP-Statuscode": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/5/59/HTTP_404.png", "H\u00e4ngende G\u00e4rten der Semiramis": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/a/ae/Hanging_Gardens_of_Babylon.jpg", "Bernsteinzimmer": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/9/99/Andrey_Zeest_-_Amber_Room_2_%28autochrome%29.jpg", "Kodungallur": "", "Bonifatius": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/7/79/St_Boniface_-_Baptising-Martyrdom_-_Sacramentary_of_Fulda_-_11Century.jpg", "Wolf (Schiff, 1913)": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/0/0d/Sms_wolf_wachtfels.jpg", "Puerto del Hambre": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/1/16/Puerto_del_Hambre_1.jpg", "Thomas Cavendish": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/9/9e/Thomas_Cavendish_portrait.jpg", "\u00c9variste Galois": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/5/53/Evariste_galois.jpg", "Eadweard Muybridge": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/0b/Eadweard_Muybridge_by_Frances_Benjamin_Johnston_%28cph_3b02731%29.tif/lossy-page1-983px-Eadweard_Muybridge_by_Frances_Benjamin_Johnston_%28cph_3b02731%29.tif.jpg", "Maya-Zivilisation": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/d/d6/Maya_civilization_location_map-blank.svg/langde-1800px-Maya_civilization_location_map-blank.svg.png", "Thomas W. Lawson": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/b/ba/Schooner_%27Thomas_W._Lawson%27_1902-1907a.jpg", "Samuel Pepys": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/2/21/Samuel_Pepys.jpg", "Paracelsus": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/1/14/Paracelsus-03.jpg", "Ibn Fadl\u0101n": "", "Fridtjof Nansen": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/9/9b/Fridtjof_Nansen_LOC_03377u-3.jpg", "Senf": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/d/da/Senf-1.jpg", "Therese zu Mecklenburg": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/d/d7/Th%C3%A9r%C3%A8se-Mathilde-Am%C3%A9lie_de_Mecklembourg-Strelitz_by_Fran%C3%A7ois_G%C3%A9rard.jpg", "Kaiserliche Reichspost": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/de/e/e4/Salva_guardia.jpg", "Reichsdeputationshauptschluss": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/2/27/Titelseite_des_Reichsdeputationshauptschlusses_vom_25._Februar_1803.jpg", "William Playfair": "", "S\u00e4ulendiagramm": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/4/4e/Saeulendiagramm-Beispiel.svg/langde-500px-Saeulendiagramm-Beispiel.svg.png", "Parapsychologie": "", "Taiping-Aufstand": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/3/3f/Taiping2.PNG", "London Penny Post": "", "Briefmarke": "", "Haarwaschmittel": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/7/7f/Hair_wash_with_shampoo.jpg", "Sake Dean Mahomed": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/b/bb/Sake_Dean_Mahomed.jpg", "Alice Guy-Blach\u00e9": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/d/d4/Alice_Guy.jpg", "Erdbeben von Lissabon 1755": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/9/99/1755_Lisbon_Earthquake_Location_no_cap.jpg", "Sebasti\u00e3o Jos\u00e9 de Carvalho e Mello": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/6/63/Louis-Michel_van_Loo_003.jpg", "Konstantinos Simonides": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/8/84/Konstantinos_Simonides.jpg", "Eimerkrieg": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/8/8b/SecchiaRapita.JPG", "Johanna (Kastilien)": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/3/33/Johanna_I_van_Castili%C3%AB.JPG", "Auguste Escoffier": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/9/92/Auguste_Escoffier_01.jpg", "Johann Gottlieb Benjamin Siegert": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/f/f2/Johann_Gottlieb_Benjamin_Siegert.jpg", "Angosturabitter": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/d/da/Angostura_aromatic_bitters_dD.jpg", "Johannes B\u00fcckler": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/9/96/Johannes_Bueckler.jpg", "Benvenuto Cellini": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/d/d4/Cellini%2C_Benvenuto_%C3%96NB.jpg", "Saliera": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/c/cb/Saliera.png", "Schlacht bei Carrhae": "", "Eldorado": "", "Philipp von Hutten": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/a/a1/Philipp-von-Hutten.png", "Rei\u00dfverschluss": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/f/f0/Zipper_animated.gif", "Pinkerton (Detektei)": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/c/c4/We_never_sleep.jpg", "Kyros II.": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/5/55/Tomb_of_Cyrus_the_Great_%28cropped_4-3%29.jpg", "Ach\u00e4menidenreich": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/7/76/Perserreich_500_v.Chr.jpg", "Zarafa": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/a/a9/Zarafa_2010.jpg", "Muhammad Ali Pascha": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/d/d9/ModernEgypt%2C_Muhammad_Ali_by_Auguste_Couder%2C_lighter_colors.jpg", "Jemima Nicholas": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/0/07/JemimaNicholasGrave.jpg", "Geschichte des Fahrrads": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/4/42/Draisine1817.jpg", "Hochrad": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/0/04/Ariel_50_inch_High_Wheel_Bike.jpg", "Safety-Bicycle": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/8/8f/Lawson_Safety_bicycle.jpg", "Johann Sebastian Bach": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/5/5e/Johann_Sebastian_Bach.png", "Heroin": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/b/b1/Heroin_-_Heroine.svg/langde-332px-Heroin_-_Heroine.svg.png", "Acetylsalicyls\u00e4ure": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/d/dc/Acetylsalicyls%C3%A4ure2.svg/langde-214px-Acetylsalicyls%C3%A4ure2.svg.png", "Felix Hoffmann (Chemiker)": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/f/fe/F._Hoffmann_ca1894.jpg", "Arthur Eichengr\u00fcn": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/3/34/A._Eichengr%C3%BCn_ca1900.jpg", "Alexandra David-N\u00e9el": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/8/8c/Alexandra_David-Neels.jpg", "K\u00f6lnisch Wasser": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/4/4b/1811-Rosoli-Flacon.jpg", "Johann Maria Farina gegen\u00fcber dem J\u00fclichs-Platz": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/de/a/a0/Farina_Logo.PNG", "4711": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/0/01/4711-Logo_am_Haus_in_der_Glockengasse_2011-3117.jpg", "Christina von D\u00e4nemark": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/9/90/Christina_of_Denmark%2C_Duchess_of_Milan.jpg", "Hans Holbein der J\u00fcngere": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/d/d7/Hans_Holbein_the_Younger%2C_self-portrait.jpg", "Heinrich VIII. (England)": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/f/f9/After_Hans_Holbein_the_Younger_-_Portrait_of_Henry_VIII_-_Google_Art_Project.jpg", "Phenol": ""}}}